<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="EXO" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Wyjścia</para>
  <para style="toc1">Wyjścia</para>
  <para style="toc2">Wyjścia</para>
  <para style="toc3">Wj</para>
  <para style="mt1">Wyjścia</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="EXO 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 1:1" />Oto imiona synów Izraela, którzy przybyli z Jakubem do Egiptu; każdy przybył ze swoją rodziną:<verse eid="EXO 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 1:2" />Ruben, Symeon, Lewi i Juda;<verse eid="EXO 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 1:3" />Issachar, Zebulon i Beniamin;<verse eid="EXO 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 1:4" />Dan, Neftali, Gad i Aszer.<verse eid="EXO 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 1:5" />A wszystkich dusz, które wyszły z bioder Jakuba, było siedemdziesiąt. Józef zaś już był w Egipcie.<verse eid="EXO 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 1:6" />Potem umarli Józef, wszyscy jego bracia i całe to pokolenie.<verse eid="EXO 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 1:7" />A synowie Izraela byli płodni, rozrodzili się, rozmnożyli i bardzo umacniali, a ziemia była ich pełna.<verse eid="EXO 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 1:8" />Wówczas nastał nad Egiptem nowy król, który nie znał Józefa.<verse eid="EXO 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 1:9" />I powiedział do swego ludu: Oto lud synów Izraela stał się liczniejszy i potężniejszy od nas.<verse eid="EXO 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 1:10" />Postąpmy więc z nimi mądrze, by się nie rozmnożyli, bo gdyby przyszła wojna, mogliby przyłączyć się do naszych wrogów i walczyć przeciwko nam, i opuścić ziemię.<verse eid="EXO 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 1:11" />Ustanowiono więc nad nimi nadzorców, aby ich gnębili ciężarami. I lud Izraela zbudował dla faraona miasta na składy: Pitom i Ramzes.<verse eid="EXO 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 1:12" />Ale im bardziej ich gnębili, tym bardziej się rozmnażali i rośli, tak że zatrwożyli się z powodu synów Izraela.<verse eid="EXO 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 1:13" />I Egipcjanie zmuszali synów Izraela do ciężkiej pracy.<verse eid="EXO 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 1:14" />I uprzykrzali im życie uciążliwą pracą przy glinie i przy cegłach, i przy każdej robocie na polu. Do wszelkiej pracy zmuszali ich bez litości.<verse eid="EXO 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 1:15" />I król Egiptu rozkazał hebrajskim położnym, z których jedna miała na imię Szifra, a druga Pua;<verse eid="EXO 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 1:16" />Powiedział: Gdy będziecie przy porodach hebrajskich kobiet i zobaczycie, że urodził się syn, zabijcie go, a jeśli córka, niech zostanie przy życiu.<verse eid="EXO 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 1:17" />Lecz położne bały się Boga i nie robiły tak, jak im rozkazał król Egiptu, ale pozostawiały chłopców przy życiu.<verse eid="EXO 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 1:18" />Wtedy król Egiptu wezwał położne i powiedział do nich: Dlaczego tak postąpiłyście, że pozostawiłyście chłopców przy życiu?<verse eid="EXO 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 1:19" />Położne odpowiedziały faraonowi: Hebrajskie kobiety nie są takie jak egipskie kobiety. Są bowiem żywotne, rodzą wcześniej, zanim przyjdzie do nich położna.<verse eid="EXO 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 1:20" />I Bóg dobrze czynił tym położnym, a lud się mnożył i bardzo się wzmocnił.<verse eid="EXO 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 1:21" />A ponieważ położne bały się Boga, zbudował im domy.<verse eid="EXO 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 1:22" />Wtedy faraon rozkazał całemu swemu ludowi: Każdego syna, który się urodzi, wrzućcie do rzeki, a każdą córkę pozostawcie przy życiu.<verse eid="EXO 1:22" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="EXO 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 2:1" />Pewien mężczyzna z rodu Lewiego pojął za żonę córkę z rodu Lewiego.<verse eid="EXO 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 2:2" />Kobieta ta poczęła i urodziła syna, a gdy zobaczyła, że jest piękny, ukrywała go przez trzy miesiące.<verse eid="EXO 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 2:3" />Ale gdy nie mogła go dłużej ukrywać, wzięła koszyk z sitowia, wysmarowała żywicą i smołą, włożyła do niego dziecko i umieściła między trzcinami na brzegu rzeki.<verse eid="EXO 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 2:4" />A jego siostra stała daleko, aby wiedzieć, co się z nim stanie.<verse eid="EXO 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 2:5" />Wtedy zeszła do rzeki córka faraona, aby się wykąpać, a jej służące przechadzały się po brzegu rzeki. Gdy zobaczyła koszyk w trzcinie, posłała swą służącą, aby go wzięła.<verse eid="EXO 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 2:6" />Kiedy go otworzyła, zobaczyła dziecko, a chłopiec płakał. Ulitowała się nad nim i powiedziała: To jedno z hebrajskich dzieci.<verse eid="EXO 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 2:7" />Wówczas jego siostra zapytała córkę faraona: Czy mam pójść i zawołać ci mamkę spośród hebrajskich kobiet, aby ci wykarmiła to dziecko?<verse eid="EXO 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 2:8" />Córka faraona odpowiedziała jej: Idź. Dziewczynka poszła więc i zawołała matkę tego dziecka.<verse eid="EXO 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 2:9" />Do niej powiedziała córka faraona: Weź to dziecko i wykarm mi je, a ja dam ci należną zapłatę. Kobieta wzięła więc dziecko i wykarmiła je.<verse eid="EXO 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 2:10" />A gdy dziecko podrosło, przyprowadziła je do córki faraona i stało się jej synem. I nadała mu imię Mojżesz, bo mówiła: Wyciągnęłam go z wody.<verse eid="EXO 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 2:11" />Kiedy Mojżesz dorósł, wyszedł do swych braci i widział ich ciężary. Zobaczył też Egipcjanina, który bił Hebrajczyka, jednego z jego braci.<verse eid="EXO 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 2:12" />Rozejrzał się na wszystkie strony, a gdy zobaczył, że nikogo nie ma, zabił Egipcjanina i ukrył go w piasku.<verse eid="EXO 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 2:13" />A gdy wyszedł następnego dnia, oto kłócili się dwaj Hebrajczycy. Wtedy zapytał tego, który wyrządzał krzywdę: Dlaczego bijesz swego bliźniego?<verse eid="EXO 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 2:14" />Ten mu odpowiedział: Któż cię ustanowił przełożonym i sędzią nad nami? Czy zamierzasz mnie zabić, jak zabiłeś Egipcjanina? Wtedy Mojżesz zląkł się i powiedział: Na pewno sprawa wyszła na jaw.<verse eid="EXO 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 2:15" />Gdy faraon usłyszał o sprawie, usiłował zabić Mojżesza. Lecz Mojżesz uciekł przed faraonem i zamieszkał w ziemi Midian. I zatrzymał się tam przy pewnej studni.<verse eid="EXO 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 2:16" />A kapłan Midianitów miał siedem córek. Przyszły one, naczerpały wody i napełniły koryta, aby napoić stado swego ojca;<verse eid="EXO 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 2:17" />Ale nadeszli pasterze i odganiali je. Wtedy Mojżesz wstał, obronił je i napoił ich bydło.<verse eid="EXO 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 2:18" />Gdy wróciły do swego ojca Reuela, ten zapytał: Dlaczego dziś przyszłyście tak szybko?<verse eid="EXO 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 2:19" />One odpowiedziały: Jakiś Egipcjanin wybawił nas z rąk pasterzy, naczerpał nam też wody i napoił stado.<verse eid="EXO 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 2:20" />Wtedy zapytał swoje córki: A gdzie on jest? Dlaczego zostawiłyście tego człowieka? Zawołajcie go, aby zjadł chleb.<verse eid="EXO 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 2:21" />Mojżesz zgodził się zamieszkać u tego człowieka, a ten dał Mojżeszowi swoją córkę Seforę.<verse eid="EXO 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 2:22" />Ta urodziła mu syna, któremu nadał imię Gerszom, bo mówił: Byłem przybyszem w obcej ziemi.<verse eid="EXO 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 2:23" />Po dłuższym czasie umarł król Egiptu, a synowie Izraela wzdychali i wołali z powodu niewoli. Ich wołanie z powodu niewoli dotarło do Boga.<verse eid="EXO 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 2:24" />Bóg usłyszał ich jęk i wspomniał Bóg na swoje przymierze z Abrahamem, Izaakiem i Jakubem.<verse eid="EXO 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 2:25" />I spojrzał Bóg na synów Izraela, i miał Bóg na nich wzgląd.<verse eid="EXO 2:25" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="EXO 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 3:1" />Mojżesz pasał stado swego teścia Jetra, kapłana Midianitów. Zaprowadził stado na drugą stronę pustyni i przyszedł do góry Bożej, do Horebu.<verse eid="EXO 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 3:2" />I Anioł PANA ukazał mu się w płomieniu ognia, ze środka krzewu. Spojrzał, a oto krzew płonął ogniem, lecz nie spłonął.<verse eid="EXO 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 3:3" />Wtedy Mojżesz powiedział: Podejdę i zobaczę to wielkie zjawisko, dlaczego ten krzew się nie spala.<verse eid="EXO 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 3:4" />A gdy PAN widział, że podchodził, aby to zobaczyć, zawołał do niego Bóg ze środka tego krzewu: Mojżeszu, Mojżeszu! A on odpowiedział: Oto jestem.<verse eid="EXO 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 3:5" />Wtedy powiedział: Nie zbliżaj się tu. Zdejmij buty z nóg, bo miejsce, na którym stoisz, jest ziemią świętą.<verse eid="EXO 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 3:6" />I dodał: Ja jestem Bogiem twego ojca, Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba. I Mojżesz zakrył twarz, bo bał się patrzeć na Boga.<verse eid="EXO 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 3:7" />PAN powiedział: Przyjrzałem się utrapieniom mojego ludu, który jest w Egipcie, i słyszałem ich krzyk z powodu nadzorców, gdyż znam jego cierpienia.<verse eid="EXO 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 3:8" />Dlatego zstąpiłem, aby wybawić go z ręki Egipcjan i wyprowadzić z tej ziemi do ziemi dobrej i przestronnej, do ziemi opływającej mlekiem i miodem, na miejsce Kananejczyków, Chetytów, Amorytów, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów.<verse eid="EXO 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 3:9" />Teraz oto dotarł do mnie krzyk synów Izraela. Widziałem też ucisk, jakim dręczą ich Egipcjanie.<verse eid="EXO 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 3:10" />Dlatego teraz idź, poślę cię do faraona, abyś wyprowadził mój lud, synów Izraela, z Egiptu.<verse eid="EXO 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 3:11" />Mojżesz powiedział do Boga: Kimże ja jestem, abym miał iść do faraona i wyprowadzić synów Izraela z Egiptu?<verse eid="EXO 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 3:12" />Bóg odpowiedział: Oto ja będę z tobą, a to będzie znakiem dla ciebie, że ja cię posłałem: gdy wyprowadzisz ten lud z Egiptu, będziecie służyć Bogu na tej górze.<verse eid="EXO 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 3:13" />Mojżesz powiedział do Boga: Kiedy pójdę do synów Izraela i powiem im: Bóg waszych ojców posłał mnie do was, a oni zapytają mnie, jakie jest jego imię, cóż im odpowiem?<verse eid="EXO 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 3:14" />Wtedy Bóg odrzekł do Mojżesza: JESTEM, KTÓRY JESTEM. I dodał: Tak powiesz synom Izraela: JESTEM posłał mnie do was.<verse eid="EXO 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 3:15" />I mówił jeszcze Bóg do Mojżesza: Tak powiesz synom Izraela: PAN, Bóg waszych ojców, Bóg Abrahama, Bóg Izaaka i Bóg Jakuba, posłał mnie do was. To jest moje imię na wieki i takim ma pozostać w pamięci po wszystkie pokolenia.<verse eid="EXO 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 3:16" />Idź, zgromadź starszych Izraela i mów do nich: Ukazał mi się PAN, Bóg waszych ojców, Bóg Abrahama, Izaaka i Jakuba, i powiedział: Nawiedziłem was i widziałem, co wam uczyniono w Egipcie.<verse eid="EXO 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 3:17" />I postanowiłem: Wyprowadzę was z utrapienia Egiptu do ziemi Kananejczyków, Chetytów, Amorytów, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów, do ziemi opływającej mlekiem i miodem.<verse eid="EXO 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 3:18" />Wtedy usłuchają twego głosu. I pójdziesz ty i starsi Izraela do króla Egiptu i powiecie do niego: PAN, Bóg Hebrajczyków, spotkał się z nami. Dlatego teraz pozwól nam pójść, proszę, w trzy dni drogi na pustynię, aby złożyć ofiarę PANU, naszemu Bogu.<verse eid="EXO 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 3:19" />Wiem, że król Egiptu nie pozwoli wam odejść, chyba że przez potężną rękę.<verse eid="EXO 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 3:20" />Wyciągnę więc rękę i uderzę Egipt wszystkimi moimi cudami, które będę czynił pośród niego. A potem was wypuści.<verse eid="EXO 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 3:21" />Sprawię, że ten lud znajdzie przychylność w oczach Egipcjan. I stanie się tak, gdy będziecie wychodzić, że nie wyjdziecie z pustymi rękami.<verse eid="EXO 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 3:22" />Ale każda kobieta pożyczy od swojej sąsiadki i od tej, która u niej przebywa, srebrne i złote przedmioty oraz szaty. Włożycie je na waszych synów i na wasze córki i złupicie Egipt.<verse eid="EXO 3:22" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="EXO 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 4:1" />Potem Mojżesz odpowiedział: Lecz oni mi nie uwierzą i nie usłuchają mego głosu, bo powiedzą: PAN ci się nie ukazał.<verse eid="EXO 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 4:2" />PAN zapytał go: Co masz w swojej ręce? Odpowiedział: Laskę.<verse eid="EXO 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 4:3" />I rozkazał: Rzuć ją na ziemię. Rzucił ją więc na ziemię i zamieniła się w węża; i Mojżesz przed nim uciekał.<verse eid="EXO 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 4:4" />Następnie PAN powiedział do Mojżesza: Wyciągnij rękę i chwyć go za ogon. Wyciągnął więc rękę i chwycił go, i ten zamienił się w laskę w jego ręce.<verse eid="EXO 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 4:5" />Uczyń tak, aby uwierzyli, że ukazał ci się PAN, Bóg ich ojców, Bóg Abrahama, Bóg Izaaka i Bóg Jakuba.<verse eid="EXO 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 4:6" />PAN powiedział mu jeszcze: Włóż teraz rękę w zanadrze. Włożył więc rękę w zanadrze, a gdy ją wyjął, była pokryta trądem jak śniegiem.<verse eid="EXO 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 4:7" />I powiedział: Włóż ponownie rękę w zanadrze. I włożył znowu rękę w zanadrze, a gdy ją wyjął, stała się znowu jak reszta jego ciała.<verse eid="EXO 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 4:8" />Jeśli więc ci nie uwierzą i nie usłuchają głosu pierwszego znaku, to uwierzą głosowi drugiego znaku.<verse eid="EXO 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 4:9" />A jeśli nie uwierzą obu tym znakom i nie usłuchają twego głosu, to weźmiesz wody z rzeki i wylejesz ją na ziemię. Wtedy ta woda, którą weźmiesz z rzeki, zamieni się na ziemi w krew.<verse eid="EXO 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 4:10" />Mojżesz powiedział do PANA: Proszę, Panie, nie jestem wymowny – ani przedtem, ani odkąd przemówiłeś do twego sługi, bo mam powolną mowę i ociężały język.<verse eid="EXO 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 4:11" />PAN mu odpowiedział: Któż uczynił usta człowieka? Albo kto czyni niemego lub głuchego, widzącego lub ślepego? Czyż nie ja, PAN?<verse eid="EXO 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 4:12" />Teraz więc idź, a ja będę przy twoich ustach i pouczę cię, co masz mówić.<verse eid="EXO 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 4:13" />Mojżesz powiedział: Proszę, Panie, poślij tego, kogo masz posłać.<verse eid="EXO 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 4:14" />Wtedy zapalił się gniew PANA na Mojżesza i powiedział: Czyż Aaron, Lewita, nie jest twoim bratem? Wiem, że on potrafi dobrze mówić. Oto on wyjdzie ci na spotkanie, a gdy cię zobaczy, uraduje się w swoim sercu.<verse eid="EXO 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 4:15" />Ty będziesz mówił do niego i włożysz słowa w jego usta. A ja będę przy twoich ustach i przy jego ustach i pouczę was, co macie czynić.<verse eid="EXO 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 4:16" />On będzie mówił za ciebie do ludu. On będzie dla ciebie jakby ustami, a ty dla niego będziesz jakby Bogiem.<verse eid="EXO 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 4:17" />I weź w rękę tę laskę, którą będziesz czynił znaki.<verse eid="EXO 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 4:18" />Odszedł więc Mojżesz i wrócił do swego teścia Jetra, i powiedział do niego: Pozwól mi wrócić do moich braci, którzy są w Egipcie, aby zobaczyć, czy jeszcze żyją. Jetro odpowiedział Mojżeszowi: Idź w pokoju.<verse eid="EXO 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 4:19" />PAN rzekł do Mojżesza w ziemi Midian: Idź, wróć do Egiptu, bo pomarli wszyscy, którzy czyhali na twoje życie.<verse eid="EXO 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 4:20" />Mojżesz więc wziął swoją żonę i swoich synów, wsadził ich na osła i wyruszył do ziemi Egiptu. Wziął też Mojżesz laskę Boga do ręki.<verse eid="EXO 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 4:21" />PAN powiedział do Mojżesza: Gdy pójdziesz i wrócisz do Egiptu, dopilnuj, abyś wszystkich cudów, które dałem ci do ręki, dokonał przed faraonem. A ja zatwardzę jego serce, tak że nie wypuści ludu.<verse eid="EXO 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 4:22" />I powiesz do faraona: Tak mówi PAN: Izrael jest moim synem, moim pierworodnym.<verse eid="EXO 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 4:23" />Mówię ci: Wypuść mego syna, aby mi służył. Jeśli będziesz się wzbraniał wypuścić go, zabiję twojego syna, twego pierworodnego.<verse eid="EXO 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 4:24" />A w czasie drogi, w gospodzie, PAN zastąpił drogę Mojżeszowi i chciał go zabić.<verse eid="EXO 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 4:25" />Wtedy Sefora wzięła ostry kamień, odcięła napletek swego syna i rzuciła do jego stóp, i powiedziała: Naprawdę jesteś dla mnie oblubieńcem krwi.<verse eid="EXO 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 4:26" />I PAN odstąpił od niego. Wtedy nazwała go oblubieńcem krwi z powodu obrzezania.<verse eid="EXO 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 4:27" />A do Aarona PAN powiedział: Wyjdź naprzeciw Mojżeszowi na pustynię. Wyszedł więc i spotkał go na górze Boga, i pocałował go.<verse eid="EXO 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 4:28" />Wtedy Mojżesz powtórzył Aaronowi wszystkie słowa PANA, który go posłał, i wszystkie znaki, które nakazał mu uczynić.<verse eid="EXO 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 4:29" />Mojżesz i Aaron poszli więc i zebrali wszystkich starszych synów Izraela.<verse eid="EXO 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 4:30" />I Aaron powiedział wszystkie słowa, które PAN mówił do Mojżesza, a Mojżesz czynił znaki na oczach ludu.<verse eid="EXO 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 4:31" />I lud uwierzył. I gdy usłyszeli, że PAN nawiedził synów Izraela i że wejrzał na ich utrapienie, pochylili się i oddali pokłon.<verse eid="EXO 4:31" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="EXO 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 5:1" />Potem Mojżesz i Aaron przyszli do faraona i powiedzieli: Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Wypuść mój lud, aby dla mnie obchodził święto na pustyni.<verse eid="EXO 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 5:2" />Faraon odparł: Któż to jest PAN, abym miał słuchać jego głosu i wypuścić Izraela? Nie znam PANA, a Izraela też nie wypuszczę.<verse eid="EXO 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 5:3" />I odpowiedzieli: Bóg Hebrajczyków ukazał się nam. Pozwól nam iść trzy dni drogą na pustynię i złożyć ofiarę PANU, naszemu Bogu, by nie nawiedził nas zarazą albo mieczem.<verse eid="EXO 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 5:4" />Król Egiptu zapytał ich: Dlaczego wy, Mojżeszu i Aaronie, odrywacie lud od pracy? Idźcie do waszych robót.<verse eid="EXO 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 5:5" />I faraon dodał: Oto lud tej ziemi jest teraz liczny, a wy go odrywacie od robót.<verse eid="EXO 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 5:6" />Rozkazał więc faraon tego dnia nadzorcom ludu i jego przełożonym:<verse eid="EXO 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 5:7" />Już więcej nie będziecie dawać ludowi słomy do wyrobu cegły, jak dotychczas. Niech sami idą i zbierają sobie słomę.<verse eid="EXO 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 5:8" />Wyznaczcie im tę samą liczbę cegieł, jaką wyrabiali poprzednio, nic nie zmniejszajcie. Próżnują bowiem i dlatego wołają: Pozwól nam pójść i złożyć ofiarę naszemu Bogu.<verse eid="EXO 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 5:9" />Niech praca tych ludzi będzie cięższa, aby byli nią zajęci, a nie ufali kłamliwym słowom.<verse eid="EXO 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 5:10" />Wtedy wyszli nadzorcy ludu i jego przełożeni i powiedzieli do ludu: Tak mówi faraon: Nie będę wam dawał słomy.<verse eid="EXO 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 5:11" />Sami idźcie, zbierajcie sobie słomę, gdzie ją możecie znaleźć. Mimo to nic nie będzie odjęte z waszej pracy.<verse eid="EXO 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 5:12" />Lud rozproszył się więc po całej ziemi Egiptu, aby zbierać ścierń zamiast słomy.<verse eid="EXO 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 5:13" />A nadzorcy przynaglali, mówiąc: Wykonujcie wasze roboty, codzienną pracę jak wtedy, gdy wam dawano słomę.<verse eid="EXO 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 5:14" />I bito przełożonych spośród synów Izraela, których nadzorcy faraona postawili nad nimi, i pytano ich: Dlaczego ani wczoraj, ani dzisiaj nie wykonaliście tej ilości cegieł jak poprzednio?<verse eid="EXO 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 5:15" />Przełożeni spośród synów Izraela przyszli więc do faraona i wołali: Czemu postępujesz tak ze swoimi sługami?<verse eid="EXO 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 5:16" />Nie dają twoim sługom słomy, a mówią: Róbcie cegłę. I oto biją twe sługi, a to wina twojego ludu.<verse eid="EXO 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 5:17" />On odpowiedział: Próżnujecie, próżnujecie i dlatego mówicie: Pozwól nam pójść i złożyć ofiarę PANU.<verse eid="EXO 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 5:18" />Teraz więc idźcie i pracujcie. Słomy wam nie dadzą, ale macie dostarczać taką samą ilość cegieł.<verse eid="EXO 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 5:19" />A przełożeni spośród synów Izraela zobaczyli, że są w złym położeniu, ponieważ mówiono: Nie zmniejszacie nic z dziennego wyrobu cegieł.<verse eid="EXO 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 5:20" />Gdy wychodzili od faraona, spotkali Mojżesza i Aarona, którzy na nich czekali.<verse eid="EXO 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 5:21" />I powiedzieli do nich: Niech PAN wejrzy na was i osądzi, bo sprawiliście, że staliśmy się wstrętni w oczach faraona i w oczach jego sług, i daliście im do ręki miecz, aby nas zabili.<verse eid="EXO 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 5:22" />Wtedy Mojżesz wrócił do PANA i powiedział: Panie, dlaczego wyrządziłeś to zło twojemu ludowi? Dlaczego mnie tu posłałeś?<verse eid="EXO 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 5:23" />Odkąd bowiem poszedłem do faraona, aby mówić w twoim imieniu, gorzej się obchodzi z tym ludem; a ty nie wybawiłeś swego ludu.<verse eid="EXO 5:23" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="EXO 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 6:1" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Teraz zobaczysz, co uczynię faraonowi. Mocną ręką bowiem wypuści ich i mocną ręką wypędzi ich ze swojej ziemi.<verse eid="EXO 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 6:2" />Nadto Bóg mówił do Mojżesza: Ja jestem PANEM.<verse eid="EXO 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 6:3" />Objawiłem się Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi pod tym imieniem: Bóg Wszechmogący, ale z mojego imienia JEHOWA nie byłem przez nich poznany.<verse eid="EXO 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 6:4" />Ustanowiłem też z nimi moje przymierze, aby dać im ziemię Kanaan, ziemię ich pielgrzymowania, w której przebywali jako obcy.<verse eid="EXO 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 6:5" />Usłyszałem także jęk synów Izraela, których Egipcjanie trzymają w niewoli, i wspomniałem na moje przymierze.<verse eid="EXO 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 6:6" />Dlatego powiedz synom Izraela: Ja jestem PAN, wyprowadzę was spod ciężarów Egipcjan, wyrwę was z ich niewoli i wybawię was wyciągniętym ramieniem i przez wielkie sądy.<verse eid="EXO 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 6:7" />Wezmę was sobie za lud i będę wam Bogiem. Poznacie, że ja jestem PAN, wasz Bóg, który was wyprowadza spod ciężarów Egipcjan.<verse eid="EXO 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 6:8" />I wprowadzę was do ziemi, którą przysiągłem dać Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi; i dam ją wam w dziedzictwo. Ja jestem PAN.<verse eid="EXO 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 6:9" />I Mojżesz mówił tak do synów Izraela, ale nie usłuchali go z powodu udręki ducha i ciężkiej niewoli.<verse eid="EXO 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 6:10" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 6:11" />Idź, powiedz faraonowi, królowi Egiptu, żeby wypuścił synów Izraela ze swej ziemi.<verse eid="EXO 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 6:12" />Mojżesz zaś odpowiedział przed PANEM: Oto synowie Izraela nie posłuchali mnie, jakże więc posłucha mnie faraon? Jestem przecież nieobrzezanych warg.<verse eid="EXO 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 6:13" />Wtedy PAN przemówił do Mojżesza i Aarona i dał im rozkaz dla synów Izraela i dla faraona, króla Egiptu, aby wyprowadzili synów Izraela z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 6:14" />Oto naczelnicy domów ich ojców: synowie Rubena, pierworodnego Izraela: Henoch, Pallu, Chesron i Karmi. To są rodziny Rubena.<verse eid="EXO 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 6:15" />Synowie Symeona: Jemuel, Jamin, Ohad, Jakin, Sochar i Szaul, syn Kananejki. To są rodziny Symeona.<verse eid="EXO 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 6:16" />Oto imiona synów Lewiego według ich pokoleń: Gerszon, Kehat i Merari. A lat życia Lewiego było sto trzydzieści siedem.<verse eid="EXO 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 6:17" />Synowie Gerszona: Libni i Szimei, według ich rodzin.<verse eid="EXO 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 6:18" />Synowie Kehata: Amram, Ishar, Chebron i Uzziel. A lat życia Kehata było sto trzydzieści trzy.<verse eid="EXO 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 6:19" />Synowie Merariego: Machli i Muszi. To są rodziny Lewiego według ich pokoleń.<verse eid="EXO 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 6:20" />I Amram pojął za żonę Jokebed, swoją ciotkę, która urodziła mu Aarona i Mojżesza. A lat życia Amrama było sto trzydzieści siedem.<verse eid="EXO 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 6:21" />Synowie Ishara: Korach, Nefeg i Zikri.<verse eid="EXO 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 6:22" />Synowie Uzziela: Miszael, Elsafan i Sitri.<verse eid="EXO 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 6:23" />I Aaron pojął za żonę Eliszebę, córkę Aminadaba, siostrę Nachszona. Ona mu urodziła Nadaba, Abihu, Eleazara i Itamara.<verse eid="EXO 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 6:24" />A synowie Koracha: Assir, Elkana i Abiasaf. To są rodziny Korachitów.<verse eid="EXO 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 6:25" />I Eleazar, syn Aarona, pojął za żonę jedną z córek Putiela. Ona mu urodziła Pinchasa. Oto są naczelnicy ojców Lewitów według ich rodzin.<verse eid="EXO 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 6:26" />To są ci właśnie Aaron i Mojżesz, do których mówił PAN: Wyprowadźcie synów Izraela z ziemi Egiptu według ich zastępów.<verse eid="EXO 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 6:27" />To oni mówili do faraona, króla Egiptu, aby wyprowadzić synów Izraela z Egiptu. To jest właśnie Mojżesz i Aaron.<verse eid="EXO 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 6:28" />A w tym dniu, kiedy PAN mówił do Mojżesza w ziemi Egiptu;<verse eid="EXO 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 6:29" />PAN powiedział do niego: Ja jestem PAN. Mów do faraona, króla Egiptu, wszystko, co do ciebie mówię.<verse eid="EXO 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 6:30" />Mojżesz zaś odpowiedział przed PANEM: Oto jestem nieobrzezanych warg, jakże posłucha mnie faraon?<verse eid="EXO 6:30" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="EXO 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 7:1" />I PAN powiedział do Mojżesza: Oto ustanowiłem cię bogiem dla faraona, a twój brat Aaron będzie twoim prorokiem.<verse eid="EXO 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 7:2" />Ty powiesz wszystko, co ci rozkażę. A twój brat Aaron będzie mówił do faraona, aby wypuścił synów Izraela ze swojej ziemi.<verse eid="EXO 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 7:3" />A ja zatwardzę serce faraona i pomnożę moje znaki i cuda w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 7:4" />Faraon was nie posłucha, lecz ja położę moją rękę na Egipcie i wyprowadzę moje zastępy, mój lud, synów Izraela, z ziemi Egiptu przez wielkie sądy.<verse eid="EXO 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 7:5" />A Egipcjanie poznają, że ja jestem PAN, gdy wyciągnę rękę na Egipt i wyprowadzę synów Izraela spośród nich.<verse eid="EXO 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 7:6" />Mojżesz i Aaron uczynili więc, jak im PAN przykazał; tak właśnie uczynili.<verse eid="EXO 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 7:7" />Mojżesz miał osiemdziesiąt lat, a Aaron osiemdziesiąt trzy lata, gdy mówili do faraona.<verse eid="EXO 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 7:8" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="EXO 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 7:9" />Gdy faraon powie wam: Uczyńcie jakiś cud, wtedy powiesz do Aarona: Weź swą laskę i rzuć ją przed faraonem, a zamieni się w węża.<verse eid="EXO 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 7:10" />Mojżesz i Aaron przyszli do faraona i uczynili tak, jak PAN rozkazał. Aaron rzucił swoją laskę przed faraonem i jego sługami, a ona zamieniła się w węża.<verse eid="EXO 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 7:11" />Wtedy faraon wezwał mędrców i czarowników. I ci egipscy czarownicy uczynili to samo swoimi czarami.<verse eid="EXO 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 7:12" />Każdy z nich rzucił swoją laskę, a zamieniły się w węże. Lecz laska Aarona pożarła ich laski.<verse eid="EXO 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 7:13" />Serce faraona stało się jednak zatwardziałe i nie posłuchał ich, jak PAN zapowiedział.<verse eid="EXO 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 7:14" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Serce faraona jest zatwardziałe, wzbrania się wypuścić lud.<verse eid="EXO 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 7:15" />Idź do faraona rankiem, kiedy wyjdzie nad wodę. Staniesz naprzeciwko niego nad brzegiem rzeki i weźmiesz do ręki laskę, która się zamieniła w węża;<verse eid="EXO 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 7:16" />I powiesz mu: PAN, Bóg Hebrajczyków, posłał mnie do ciebie, mówiąc: Wypuść mój lud, aby mi służył na pustyni, a oto dotąd nie posłuchałeś.<verse eid="EXO 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 7:17" />Dlatego tak mówi PAN: Po tym poznasz, że ja jestem PAN. Oto uderzę laską, która jest w mojej ręce, w wody, które są w rzece, a one zamienią się w krew.<verse eid="EXO 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 7:18" />Ryby, które są w rzece, pozdychają i rzeka będzie cuchnąć. Egipcjanie się zmęczą poszukiwaniem wody z rzeki do picia.<verse eid="EXO 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 7:19" />PAN mówił dalej do Mojżesza: Powiedz Aaronowi: Weź swoją laskę i wyciągnij rękę nad wody Egiptu, nad ich rzeki, nad ich strugi, nad ich jeziora i nad wszelkie zbiorowiska wód, a one zamienią się w krew. Krew będzie na całej ziemi Egiptu, tak w naczyniach drewnianych, jak i w kamiennych.<verse eid="EXO 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 7:20" />Mojżesz i Aaron uczynili tak, jak PAN rozkazał. Aaron podniósł laskę i uderzył wody rzeki na oczach faraona i jego sług. I wszystkie wody rzeki zamieniły się w krew.<verse eid="EXO 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 7:21" />Ryby, które były w rzece, pozdychały i rzeka zaczęła cuchnąć, tak że Egipcjanie nie mogli pić z niej wody. A krew była w całej ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 7:22" />Lecz egipscy czarownicy uczynili to samo swoimi czarami. Pozostało więc zatwardziałe serce faraona i nie posłuchał ich, jak PAN zapowiedział.<verse eid="EXO 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 7:23" />Faraon odwrócił się i poszedł do swego domu, i tego również nie wziął sobie do serca.<verse eid="EXO 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 7:24" />I wszyscy Egipcjanie kopali wokół rzeki w poszukiwaniu wody do picia, bo nie mogli pić wody z rzeki.<verse eid="EXO 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 7:25" />I upłynęło siedem dni od chwili, gdy PAN uderzył rzekę.<verse eid="EXO 7:25" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="EXO 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 8:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Idź do faraona i powiedz mu: Tak mówi PAN: Wypuść mój lud, aby mi służył.<verse eid="EXO 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 8:2" />A jeśli będziesz się wzbraniał wypuścić go, oto dotknę żabami wszystkich twoich granic.<verse eid="EXO 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 8:3" />Rzeka zaroi się od żab, które wypełzną i wedrą się do twego domu, do twej sypialni, na twoje łoże, do domu twoich sług, między twój lud, do twoich pieców i w twoje dzieże.<verse eid="EXO 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 8:4" />Żaby wpełzną zarówno na ciebie, jak i na twój lud i na wszystkie twoje sługi.<verse eid="EXO 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 8:5" />PAN dalej mówił do Mojżesza: Powiedz Aaronowi: Wyciągnij rękę ze swą laską nad rzeki, nad strugi i nad jeziora i sprowadź żaby na ziemię Egiptu.<verse eid="EXO 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 8:6" />Aaron wyciągnął więc rękę nad wody Egiptu, a żaby wypełzły i pokryły ziemię Egiptu.<verse eid="EXO 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 8:7" />Lecz czarownicy uczynili to samo swoimi czarami i sprowadzili żaby na ziemię Egiptu.<verse eid="EXO 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 8:8" />Potem faraon wezwał Mojżesza i Aarona i powiedział: Módlcie się do PANA, aby oddalił żaby ode mnie i od mojego ludu, a wypuszczę lud, aby złożył ofiarę PANU.<verse eid="EXO 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 8:9" />Mojżesz odpowiedział faraonowi: Dam ci ten zaszczyt. Powiedz, kiedy mam się modlić za ciebie, za twoje sługi i za twój lud, aby wyginęły żaby u ciebie i w twoich domach, a zostały tylko te w rzece.<verse eid="EXO 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 8:10" />A on powiedział: Jutro. Wtedy Mojżesz odpowiedział: Stanie się według twego słowa, abyś wiedział, że nie ma nikogo jak PAN, nasz Bóg.<verse eid="EXO 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 8:11" />Żaby odejdą od ciebie, z twoich domów, od twoich sług i twego ludu, zostaną tylko w rzece.<verse eid="EXO 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 8:12" />Wtedy Mojżesz i Aaron wyszli od faraona. I Mojżesz zawołał do PANA z powodu żab, które zesłał na faraona.<verse eid="EXO 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 8:13" />I PAN uczynił według słowa Mojżesza, że żaby wyginęły z domów, ze wsi i z pól.<verse eid="EXO 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 8:14" />Zbierano je na stosy i ziemia zaczęła cuchnąć.<verse eid="EXO 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 8:15" />Gdy faraon zauważył, że nadeszło wytchnienie, zatwardził swoje serce i nie posłuchał ich, jak PAN zapowiedział.<verse eid="EXO 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 8:16" />I PAN powiedział do Mojżesza: Powiedz Aaronowi: Wyciągnij swoją laskę i uderz pył ziemi, aby zamienił się we wszy na całej ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 8:17" />I tak uczynili. Aaron wyciągnął rękę ze swoją laską i uderzył pył ziemi, który zamienił się we wszy na ludziach i na bydle. Wszelki pył ziemi zamienił się we wszy na całej ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 8:18" />Czarownicy czynili to samo swoimi czarami, aby sprowadzić wszy, ale nie mogli. I wszy były na ludziach i na bydle.<verse eid="EXO 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 8:19" />Wtedy czarownicy powiedzieli do faraona: To jest palec Boży. Ale serce faraona pozostało zatwardziałe i nie posłuchał ich, jak PAN zapowiedział.<verse eid="EXO 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 8:20" />I PAN powiedział do Mojżesza: Wstań rano i stań przed faraonem, kiedy wyjdzie nad wodę, i powiedz mu: Tak mówi PAN: Wypuść mój lud, aby mi służył;<verse eid="EXO 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 8:21" />Bo jeśli nie wypuścisz mego ludu, ześlę rozmaite muchy na ciebie, na twe sługi, na twój lud i na twoje domy. I domy Egipcjan, a także ziemia, na której są, będą pełne rozmaitych much.<verse eid="EXO 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 8:22" />W owym dniu oddzielę ziemię Goszen, w której mieszka mój lud, aby tam nie było rozmaitych much. I poznasz, że ja jestem PAN pośrodku ziemi.<verse eid="EXO 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 8:23" />Oddzielę znakiem odkupienia mój lud od twojego ludu. Jutro ten znak nastąpi.<verse eid="EXO 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 8:24" />I PAN tak uczynił. Rozmaite uciążliwe muchy naszły dom faraona, domy jego sług i całą ziemię Egiptu. I ziemia została zniszczona przez rozmaite muchy.<verse eid="EXO 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 8:25" />Faraon wezwał wówczas Mojżesza i Aarona i powiedział: Idźcie, złóżcie na tej ziemi ofiarę waszemu Bogu.<verse eid="EXO 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 8:26" />Mojżesz odpowiedział: Nie godzi się tak czynić; bo to, co złożylibyśmy w ofierze PANU, naszemu Bogu, byłoby zgorszeniem dla Egipcjan. A gdybyśmy na oczach Egipcjan złożyli w ofierze to, co jest zgorszeniem, czyż nie ukamienowaliby nas?<verse eid="EXO 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 8:27" />Pójdziemy w trzy dni drogi na pustynię i złożymy ofiarę PANU, naszemu Bogu, jak nam rozkaże.<verse eid="EXO 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 8:28" />Faraon odpowiedział: Wypuszczę was, abyście mogli złożyć ofiarę PANU, waszemu Bogu, na pustyni, tylko nie oddalajcie się zbytnio. Wstawcie się też za mną.<verse eid="EXO 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 8:29" />Mojżesz powiedział: Wychodzę od ciebie i wstawię się za tobą u PANA, aby rozmaite muchy odeszły jutro od faraona, od jego sług i od jego ludu. Tylko niech faraon już więcej nie oszukuje, nie chcąc wypuścić ludu, by złożył ofiarę PANU.<verse eid="EXO 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 8:30" />Mojżesz wyszedł więc od faraona i wstawił się u PANA.<verse eid="EXO 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 8:31" />I PAN uczynił według słowa Mojżesza, i oddalił rozmaite muchy od faraona, od jego sług i od jego ludu. Nie została ani jedna.<verse eid="EXO 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 8:32" />Jednak faraon i tym razem zatwardził swe serce i nie wypuścił ludu.<verse eid="EXO 8:32" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="EXO 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 9:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Idź do faraona i powiedz mu: Tak mówi PAN, Bóg Hebrajczyków: Wypuść mój lud, aby mi służył;<verse eid="EXO 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 9:2" />Bo jeśli będziesz się wzbraniał go wypuścić i nadal będziesz go zatrzymywał;<verse eid="EXO 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 9:3" />Oto ręka PANA będzie na twoich stadach, które są na polu, na koniach, na osłach, na wielbłądach, na wołach i na owcach. Będzie bardzo ciężka zaraza.<verse eid="EXO 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 9:4" />PAN rozdzieli stada Izraela i stada Egiptu, aby nie zdechło nic ze wszystkiego, co należy do synów Izraela.<verse eid="EXO 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 9:5" />I PAN wyznaczył czas, mówiąc: Jutro PAN to uczyni na tej ziemi.<verse eid="EXO 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 9:6" />Nazajutrz PAN tak uczynił. Pozdychały wszystkie stada Egiptu, lecz ze stad synów Izraela nie zdechło ani jedno.<verse eid="EXO 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 9:7" />Faraon posłał więc na zwiady, a oto z bydła Izraela nie zdechło ani jedno. Ale serce faraona pozostało zatwardziałe i nie wypuścił ludu.<verse eid="EXO 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 9:8" />Potem PAN powiedział do Mojżesza i Aarona: Weźcie pełne garści popiołu z pieca i niech Mojżesz rozrzuci go ku niebu na oczach faraona.<verse eid="EXO 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 9:9" />Zamieni się w pył na całej ziemi Egiptu, który spowoduje wrzody pęczniejące ropą na ludziach i na zwierzętach na całej ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 9:10" />Wzięli więc popiół z pieca i stanęli przed faraonem, a Mojżesz rozrzucił popiół ku niebu i powstały wrzody pęczniejące ropą na ludziach i na zwierzętach.<verse eid="EXO 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 9:11" />Czarownicy zaś nie mogli stanąć przed Mojżeszem z powodu wrzodów, bo wrzody były na nich i na wszystkich Egipcjanach.<verse eid="EXO 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 9:12" />I PAN zatwardził serce faraona, i ten nie posłuchał ich, jak PAN zapowiedział Mojżeszowi.<verse eid="EXO 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 9:13" />PAN powiedział do Mojżesza: Wstań rano, stań przed faraonem i powiedz mu: Tak mówi PAN, Bóg Hebrajczyków: Wypuść mój lud, aby mi służył;<verse eid="EXO 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 9:14" />Tym razem bowiem ześlę wszystkie moje plagi na twoje serce, na twoje sługi i na twój lud, abyś wiedział, że nie ma równego mi na całej ziemi.<verse eid="EXO 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 9:15" />Bo teraz wyciągnę rękę i uderzę ciebie i twój lud zarazą, i będziesz wytracony z ziemi.<verse eid="EXO 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 9:16" />Lecz dlatego cię postawiłem, aby okazać na tobie moją moc i żeby rozgłaszano moje imię na całej ziemi.<verse eid="EXO 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 9:17" />A ty jeszcze się wynosisz i stajesz przeciw memu ludowi, nie chcąc go wypuścić?<verse eid="EXO 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 9:18" />Jutro o tej porze spuszczę bardzo ciężki grad, jakiego nie było w Egipcie od dnia jego założenia aż do tego czasu.<verse eid="EXO 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 9:19" />Poślij więc teraz i zgromadź swoje bydło i wszystko, co masz na polu; bo każdy człowiek i każde zwierzę, które znajdzie się na polu, a nie zostanie zegnane do domu, zginie, gdy na nich spadnie grad.<verse eid="EXO 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 9:20" />Kto więc ze sług faraona uląkł się słowa PANA, kazał uciekać swym sługom wraz z bydłem do domu;<verse eid="EXO 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 9:21" />Ale kto nie wziął do serca słowa PANA, ten zostawił swe sługi i bydło na polu.<verse eid="EXO 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 9:22" />PAN powiedział do Mojżesza: Wyciągnij rękę ku niebu, by spadł grad na całej ziemi Egiptu, na ludzi, na bydło i na wszelkie rośliny polne w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 9:23" />I Mojżesz wyciągnął swą laskę ku niebu, a PAN zesłał grzmoty i grad i na ziemię zstąpił ogień. PAN spuścił grad na ziemię Egiptu.<verse eid="EXO 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 9:24" />I był grad i ogień zmieszany z bardzo ciężkim gradem, jakiego nie było w całej ziemi Egiptu, odkąd stał się narodem.<verse eid="EXO 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 9:25" />Grad poraził na całej ziemi Egiptu cokolwiek było na polu, od człowieka aż do zwierzęcia. Poraził też wszelkie rośliny polne i połamał wszystkie drzewa na polu;<verse eid="EXO 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 9:26" />Tylko w ziemi Goszen, gdzie mieszkali synowie Izraela, nie było gradu.<verse eid="EXO 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 9:27" />Faraon kazał więc wezwać Mojżesza i Aarona i powiedział do nich: Tym razem zgrzeszyłem. PAN jest sprawiedliwy, a ja i mój lud jesteśmy niegodziwi.<verse eid="EXO 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 9:28" />Wstawcie się u PANA, aby ustały Boże grzmoty i grad, bo już dość. Wypuszczę was i nie będziecie tu dłużej mieszkać.<verse eid="EXO 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 9:29" />Mojżesz powiedział do niego: Gdy wyjdę z miasta, wyciągnę ręce do PANA, a grzmoty ustaną i nie będzie więcej gradu, abyś wiedział, że ziemia należy do PANA.<verse eid="EXO 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 9:30" />Ale wiem, że ty i twoi słudzy jeszcze nie boicie się PANA Boga.<verse eid="EXO 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 9:31" />Len i jęczmień zostały zbite, bo jęczmień miał już kłosy, a len zakwitł.<verse eid="EXO 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 9:32" />Pszenica jednak i żyto nie zostały zbite, bo były późniejsze.<verse eid="EXO 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 9:33" />Mojżesz wyszedł więc od faraona za miasto i wyciągnął ręce do PANA. Ustały wtedy grzmoty i grad, a deszcz nie padał na ziemię.<verse eid="EXO 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 9:34" />Kiedy faraon zobaczył, że deszcz, grad i grzmoty ustały, jeszcze bardziej zgrzeszył i zatwardził serce, on i jego słudzy.<verse eid="EXO 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 9:35" />I serce faraona pozostało zatwardziałe i nie wypuścił synów Izraela, jak PAN zapowiedział przez Mojżesza.<verse eid="EXO 9:35" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="EXO 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 10:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Idź do faraona, bo zatwardziłem jego serce i serca jego sług, abym czynił te moje znaki wśród nich;<verse eid="EXO 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 10:2" />I abyś opowiadał do uszu swoich synów i wnuków, co uczyniłem w Egipcie i o moich znakach, których wśród nich dokonałem, abyście wiedzieli, że ja jestem PAN.<verse eid="EXO 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 10:3" />Mojżesz i Aaron poszli więc do faraona i mówili mu: Tak mówi PAN, Bóg Hebrajczyków: Jak długo będziesz się wzbraniał uniżyć przede mną? Wypuść mój lud, aby mi służył.<verse eid="EXO 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 10:4" />Bo jeśli będziesz się wzbraniał wypuścić mój lud, oto sprowadzę jutro szarańczę w twoje granice.<verse eid="EXO 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 10:5" />Ona przykryje powierzchnię ziemi tak, że nie będzie jej widać, i pożre resztki, jakie wam zostały po gradzie, i strawi każde drzewo rosnące na polu.<verse eid="EXO 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 10:6" />Napełni twoje domy, domy wszystkich twoich sług i domy wszystkich Egipcjan, czego nie widzieli twoi ojcowie ani ojcowie twoich ojców od początku swego pobytu na ziemi aż do tego dnia. Potem odwrócił się i wyszedł od faraona.<verse eid="EXO 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 10:7" />Wtedy słudzy faraona powiedzieli do niego: Jak długo ten człowiek będzie dla nas sidłem? Wypuść tych ludzi, aby służyli PANU, swemu Bogu. Czy jeszcze nie wiesz, że Egipt został zniszczony?<verse eid="EXO 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 10:8" />Wezwano więc ponownie Mojżesza z Aaronem do faraona, a on powiedział do nich: Idźcie, służcie PANU, waszemu Bogu. Którzy to mają iść?<verse eid="EXO 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 10:9" />Mojżesz odpowiedział: Pójdziemy z naszymi dziećmi i starcami, z naszymi synami i córkami, z naszymi trzodami i bydłem, bo musimy obchodzić święto dla PANA.<verse eid="EXO 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 10:10" />Powiedział im: Niech PAN tak będzie z wami, jak ja wypuszczę was i wasze dzieci. Patrzcie, bo coś złego macie przed sobą.<verse eid="EXO 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 10:11" />Nie tak! Idźcie sami mężczyźni i służcie PANU, tego właśnie chcieliście. I wypędzono ich sprzed oblicza faraona.<verse eid="EXO 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 10:12" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Wyciągnij rękę nad ziemię Egiptu po szarańczę, aby spadła na ziemię Egiptu i pożarła wszelkie rośliny ziemi, wszystko to, co pozostało po gradzie.<verse eid="EXO 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 10:13" />I Mojżesz wyciągnął swoją laskę nad ziemię Egiptu, a PAN sprowadził na ziemię wschodni wiatr na cały ten dzień i całą noc. Gdy nadszedł ranek, wschodni wiatr przyniósł szarańczę.<verse eid="EXO 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 10:14" />Szarańcza pojawiła się na całej ziemi Egiptu i obsiadła wszystkie granice Egiptu. Była ona tak uciążliwa, że podobnej szarańczy nigdy przedtem nie było i po niej takiej nie będzie.<verse eid="EXO 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 10:15" />Pokryła powierzchnię całej ziemi, tak że ziemia pociemniała. Pożarła całą roślinność ziemi i wszelkie owoce drzew, które zostały po gradzie. Nie pozostało nic zielonego na drzewach ani z roślinności polnej w całej ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 10:16" />Dlatego faraon czym prędzej wezwał Mojżesza i Aarona i powiedział: Zgrzeszyłem przeciwko PANU, waszemu Bogu, i przeciwko wam.<verse eid="EXO 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 10:17" />Teraz więc wybaczcie, proszę, mój grzech jeszcze ten raz i wstawcie się u PANA, waszego Boga, aby tylko oddalił ode mnie tę śmierć.<verse eid="EXO 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 10:18" />I Mojżesz wyszedł od faraona i wstawił się u PANA.<verse eid="EXO 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 10:19" />A PAN odwrócił bardzo silny wiatr zachodni, który porwał szarańczę i wrzucił ją do Morza Czerwonego. Nie została ani jedna szarańcza we wszystkich granicach Egiptu.<verse eid="EXO 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 10:20" />PAN jednak zatwardził serce faraona i ten nie wypuścił synów Izraela.<verse eid="EXO 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 10:21" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Wyciągnij rękę ku niebu, a nastanie na ziemi Egiptu taka ciemność, że będzie można jej dotknąć.<verse eid="EXO 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 10:22" />I Mojżesz wyciągnął rękę ku niebu, i nastała gęsta ciemność w całej ziemi Egiptu, która trwała trzy dni.<verse eid="EXO 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 10:23" />Jeden nie widział drugiego i nikt przez te trzy dni nie podniósł się ze swego miejsca. Lecz w domach wszystkich synów Izraela było światło.<verse eid="EXO 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 10:24" />A faraon wezwał Mojżesza i powiedział: Idźcie, służcie PANU. Tylko niech wasze trzody i bydła zostaną i niech idą z wami wasze dzieci.<verse eid="EXO 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 10:25" />I Mojżesz odpowiedział: Dasz nam także ofiary i całopalenia, które złożymy w ofierze PANU, naszemu Bogu.<verse eid="EXO 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 10:26" />Pójdzie więc też z nami nasz dobytek, nie zostanie nawet kopyto. Z niego bowiem weźmiemy, aby służyć PANU, naszemu Bogu, gdyż nie wiemy, czym mamy służyć PANU, dopóki tam nie przyjdziemy.<verse eid="EXO 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 10:27" />Lecz PAN zatwardził serce faraona i ten nie chciał ich wypuścić.<verse eid="EXO 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 10:28" />Faraon powiedział do Mojżesza: Idź ode mnie i strzeż się, abyś więcej nie widział mego oblicza. Tego dnia bowiem, w którym zobaczysz moje oblicze, umrzesz.<verse eid="EXO 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 10:29" />Mojżesz odpowiedział: Dobrze powiedziałeś. Nie zobaczę więcej twego oblicza.<verse eid="EXO 10:29" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="EXO 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 11:1" />I PAN powiedział do Mojżesza: Sprowadzę jeszcze jedną plagę na faraona i na Egipt, potem wypuści was stąd. A gdy was wypuści, całkowicie was stąd wypędzi.<verse eid="EXO 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 11:2" />Powiedz teraz do uszu ludu, aby każdy mężczyzna pożyczył od swego sąsiada i każda kobieta od swej sąsiadki srebrne i złote przedmioty.<verse eid="EXO 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 11:3" />A PAN dał ludowi łaskę w oczach Egipcjan. Mojżesz także był bardzo wielkim mężem w ziemi Egiptu w oczach sług faraona i w oczach ludu.<verse eid="EXO 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 11:4" />Wtedy Mojżesz powiedział: Tak mówi PAN: O północy przejdę przez Egipt.<verse eid="EXO 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 11:5" />I umrze wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu, od pierworodnego syna faraona, który miał zasiadać na jego tronie, aż do pierworodnego niewolnicy, która jest przy żarnach, i wszelkie pierworodne bydła.<verse eid="EXO 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 11:6" />I będzie wielki krzyk w całej ziemi Egiptu, jakiego nigdy przedtem nie było i jakiego potem nie będzie.<verse eid="EXO 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 11:7" />Ale na nikogo z synów Izraela pies nie ruszy swym językiem, ani na człowieka, ani na bydlę, abyście wiedzieli, że PAN uczynił różnicę między Egipcjanami a Izraelem.<verse eid="EXO 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 11:8" />I przyjdą do mnie wszyscy twoi słudzy, i będą mi się kłaniać, mówiąc: Wyjdź ty i cały lud, który jest pod twoim przywództwem. Potem wyjdę. I wyszedł od faraona z wielkim gniewem.<verse eid="EXO 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 11:9" />PAN powiedział do Mojżesza: Faraon nie posłucha was, aby mnożyły się moje cuda w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 11:10" />Mojżesz i Aaron czynili więc te wszystkie cuda przed faraonem. Lecz PAN zatwardził serce faraona i ten nie wypuścił synów Izraela ze swojej ziemi.<verse eid="EXO 11:10" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="EXO 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 12:1" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza i Aarona w ziemi Egiptu:<verse eid="EXO 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 12:2" />Ten miesiąc będzie dla was początkiem miesięcy, będzie dla was pierwszym miesiącem roku.<verse eid="EXO 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 12:3" />Powiedzcie całemu zgromadzeniu Izraela: Dziesiątego dnia tego miesiąca każdy weźmie sobie baranka dla rodziny, jednego baranka dla domu.<verse eid="EXO 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 12:4" />A jeśli rodzina jest zbyt mała, aby zjeść baranka, niech dobierze go razem z sąsiadem, który jest najbliższy jej domu, według liczby dusz, naliczywszy tyle osób, ile mogłoby zjeść baranka.<verse eid="EXO 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 12:5" />Wasz baranek ma być bez skazy, jednoroczny samiec. Weźmiecie go spośród owiec albo kóz.<verse eid="EXO 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 12:6" />Będziecie go strzegli aż do czternastego dnia tego miesiąca, a wtedy całe zgromadzenie Izraela zabije go pod wieczór.<verse eid="EXO 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 12:7" />Potem wezmą z jego krwi i pokropią oba węgary i nadproże domu, w którym będą go spożywać.<verse eid="EXO 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 12:8" />I będą jeść tej nocy mięso pieczone przy ogniu i przaśny chleb; będą je jeść z gorzkimi ziołami.<verse eid="EXO 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 12:9" />Nie jedzcie z niego nic surowego ani ugotowanego w wodzie, lecz tylko upieczone przy ogniu, z jego głową, nogami i wnętrznościami.<verse eid="EXO 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 12:10" />Nie zostawicie z niego niczego do rana; a jeśliby coś z niego zostało do rana, spalicie to w ogniu.<verse eid="EXO 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 12:11" />Tak oto będziecie go spożywać: Wasze biodra będą przepasane, obuwie na waszych nogach i laska w waszym ręku. Będziecie go jeść pośpiesznie. To Pascha PANA.<verse eid="EXO 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 12:12" />Gdyż tej nocy przejdę przez ziemię Egiptu i zabiję wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu, od człowieka aż do zwierzęcia, a nad wszystkimi bogami Egiptu dokonam sądu, ja, PAN.<verse eid="EXO 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 12:13" />A ta krew będzie dla was znakiem na domach, w których będziecie. Gdy bowiem ujrzę krew, ominę was i nie dotknie was plaga zniszczenia, gdy będę zabijał w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 12:14" />Ten dzień będzie dla was pamiątką i będziecie go obchodzić jako święto dla PANA po wszystkie pokolenia. Będziecie go obchodzić jako ustawę wieczną.<verse eid="EXO 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 12:15" />Przez siedem dni będziecie jeść przaśny chleb. Już w pierwszym dniu usuniecie zakwas z waszych domów, bo ktokolwiek będzie jadł coś kwaszonego, od pierwszego dnia aż do siódmego, ta dusza zostanie wykluczona z Izraela.<verse eid="EXO 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 12:16" />W tym pierwszym dniu będzie święte zgromadzenie, także siódmego dnia będziecie mieć święte zgromadzenie. W tych dniach nie będziecie wykonywać żadnej pracy. Będzie wam tylko wolno przygotować to, czego każdy potrzebuje do jedzenia.<verse eid="EXO 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 12:17" />I będziecie obchodzić Święto Przaśników, bo w tym właśnie dniu wyprowadziłem wasze zastępy z ziemi Egiptu. Dlatego będziecie obchodzić ten dzień po wszystkie pokolenia jako ustawę wieczną.<verse eid="EXO 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 12:18" />W pierwszym miesiącu, od wieczora czternastego dnia tego miesiąca do wieczora dnia dwudziestego pierwszego tego miesiąca, będziecie jeść przaśny chleb.<verse eid="EXO 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 12:19" />Przez siedem dni nie znajdzie się żaden zakwas w waszych domach. Ktokolwiek bowiem będzie jadł coś kwaszonego, ta dusza zostanie wykluczona ze zgromadzenia Izraela, zarówno przybysz, jak i urodzony w tej ziemi.<verse eid="EXO 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 12:20" />Nie będziecie jeść nic kwaszonego; we wszystkich waszych domach będziecie jeść przaśne chleby.<verse eid="EXO 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 12:21" />Wtedy Mojżesz wezwał wszystkich starszych Izraela i powiedział im: Wybierzcie i weźcie sobie baranka dla swych rodzin i zabijcie go jako paschę.<verse eid="EXO 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 12:22" />Weźmiecie też wiązkę hizopu i zanurzycie we krwi, która jest w misie, i pokropicie nadproże i oba węgary tą krwią, która jest w misie. Niech nikt z was nie wychodzi za drzwi swego domu aż do rana.<verse eid="EXO 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 12:23" />PAN bowiem przejdzie, aby zabijać Egipcjan, a gdy ujrzy krew na nadprożu i na obu węgarach, PAN ominie drzwi i nie pozwoli niszczycielowi wejść do waszych domów, aby was zabić.<verse eid="EXO 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 12:24" />Będziecie przestrzegać tego jako ustawy dla ciebie i twoich synów aż na wieki.<verse eid="EXO 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 12:25" />Kiedy wejdziecie do ziemi, którą da wam PAN, jak to obiecał, będziecie przestrzegać tego obrzędu.<verse eid="EXO 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 12:26" />A gdy wasi synowie zapytają was: Co oznacza ten wasz obrzęd?<verse eid="EXO 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 12:27" />Wtedy odpowiecie: To ofiara paschy PANA, który ominął domy synów Izraela w Egipcie, gdy zabijał Egipcjan, a nasze domy ocalił. Potem lud schylił się i oddał pokłon.<verse eid="EXO 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 12:28" />I synowie Izraela odeszli, i uczynili, jak PAN rozkazał Mojżeszowi i Aaronowi, tak właśnie zrobili.<verse eid="EXO 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 12:29" />A o północy PAN zabił wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu, od pierworodnego syna faraona, zasiadającego na jego tronie, aż do pierworodnego więźnia, który był w więzieniu, oraz wszystko, co pierworodne z bydła.<verse eid="EXO 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 12:30" />Wstał tej nocy faraon, a z nim wszyscy jego słudzy oraz wszyscy Egipcjanie; i podniósł się w Egipcie wielki krzyk, bo nie było domu, w którym nie byłoby umarłego.<verse eid="EXO 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 12:31" />Faraon wezwał Mojżesza i Aarona w nocy i powiedział: Wstańcie, wyjdźcie spośród mego ludu, wy i synowie Izraela. Idźcie i służcie PANU, jak mówiliście.<verse eid="EXO 12:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 12:32" />Zabierzcie też swoje trzody i bydła, jak żądaliście, i idźcie. Mnie też błogosławcie.<verse eid="EXO 12:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 12:33" />I Egipcjanie przynaglali lud, aby ich jak najszybciej wyprawić z ziemi, bo mówili: Wszyscy pomrzemy.<verse eid="EXO 12:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 12:34" />Wziął więc lud swoje ciasto, zanim się zakwasiło, i dzieże owinięte w swoje szaty i kładli je na swoje ramiona.<verse eid="EXO 12:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 12:35" />Synowie Izraela postąpili według nakazu Mojżesza i pożyczyli od Egipcjan srebrne i złote przedmioty oraz szaty.<verse eid="EXO 12:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 12:36" />A PAN dał ludowi łaskę w oczach Egipcjan, tak że im pożyczyli. I złupili Egipcjan.<verse eid="EXO 12:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 12:37" />Wyruszyli więc synowie Izraela z Ramzes do Sukkot, około sześciuset tysięcy pieszych mężczyzn, nie licząc dzieci.<verse eid="EXO 12:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 12:38" />Ale szło z nimi też mnóstwo obcego ludu oraz owce i bydło, bardzo liczny dobytek.<verse eid="EXO 12:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 12:39" />I popiekli przaśne placki z ciasta, które wynieśli z Egiptu, bo nie było zakwaszone. Ponieważ zostali wygnani z Egiptu, nie mogli zwlekać i nie przygotowali sobie też żadnej żywności.<verse eid="EXO 12:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 12:40" />A czas przebywania synów Izraela, którzy mieszkali w Egipcie, wynosił czterysta trzydzieści lat.<verse eid="EXO 12:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="EXO 12:41" />I stało się tak, że po upływie czterystu trzydziestu lat, tego samego dnia, wszystkie zastępy PANA wyszły z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 12:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 12:42" />Ta noc ma być obchodzona dla PANA, dlatego że wyprowadził ich z ziemi Egiptu. Ta noc ma być więc obchodzona dla PANA przez wszystkich synów Izraela po wszystkie ich pokolenia.<verse eid="EXO 12:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="EXO 12:43" />I PAN powiedział do Mojżesza i Aarona: Taka jest ustawa Paschy: Żaden obcy nie będzie z niej spożywał.<verse eid="EXO 12:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="EXO 12:44" />Każdy jednak wasz sługa nabyty za pieniądze będzie mógł z niej spożywać, jeśli tylko go obrzezacie.<verse eid="EXO 12:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="EXO 12:45" />Cudzoziemiec i najemnik nie będą z niej spożywać.<verse eid="EXO 12:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="EXO 12:46" />W jednym domu będzie spożywany baranek. Nie wyniesiesz z domu nic z jego mięsa i nie złamiecie jego kości.<verse eid="EXO 12:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="EXO 12:47" />Całe zgromadzenie Izraela tak z nim postąpi.<verse eid="EXO 12:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="EXO 12:48" />A jeśli jakiś cudzoziemiec będzie twoim gościem i będzie chciał obchodzić Paschę dla PANA, niech najpierw zostanie obrzezany każdy mężczyzna jego domu, a potem niech przystąpi i obchodzi ją. Wtedy będzie jak urodzony w tej ziemi. A ktokolwiek nie jest obrzezany, nie będzie z niej spożywał.<verse eid="EXO 12:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="EXO 12:49" />Jedno prawo będzie dla urodzonego w ziemi i dla cudzoziemca, który jest gościem wśród was.<verse eid="EXO 12:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="EXO 12:50" />Wszyscy synowie Izraela uczynili więc, jak PAN rozkazał Mojżeszowi i Aaronowi, tak właśnie uczynili.<verse eid="EXO 12:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="EXO 12:51" />Tego samego dnia PAN wyprowadził synów Izraela z ziemi Egiptu według ich zastępów.<verse eid="EXO 12:51" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="EXO 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 13:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 13:2" />Poświęć mi wszystko, co pierworodne. Wszystko, co otwiera łono u synów Izraela, tak wśród ludzi, jak i wśród bydła. To należy do mnie.<verse eid="EXO 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 13:3" />Mojżesz powiedział więc do ludu: Pamiętajcie ten dzień, w którym wyszliście z Egiptu, z domu niewoli. PAN bowiem potężną ręką wyprowadził was stamtąd. Nie będziecie jeść nic kwaszonego.<verse eid="EXO 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 13:4" />Dziś wychodzicie, w miesiącu Abib.<verse eid="EXO 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 13:5" />A gdy PAN wprowadzi cię do ziemi Kananejczyków, Chetytów, Amorytów, Chiwwitów i Jebusytów, którą przysiągł dać waszym ojcom, ziemię opływającą mlekiem i miodem, wtedy będziesz obchodził ten obrzęd w tym samym miesiącu.<verse eid="EXO 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 13:6" />Przez siedem dni będziesz jeść przaśny chleb, a siódmego dnia będzie święto dla PANA.<verse eid="EXO 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 13:7" />Będziesz jadł przaśny chleb przez siedem dni i nie może znaleźć się u ciebie nic kwaszonego ani żaden zakwas nie może być widziany we wszystkich twoich granicach.<verse eid="EXO 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 13:8" />W tym dniu opowiesz swemu synowi: Obchodzę to ze względu na to, co PAN dla mnie uczynił, gdy wychodziłem z Egiptu.<verse eid="EXO 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 13:9" />To będzie jako znak na twojej ręce i jako pamiątka przed twoimi oczyma, aby prawo PANA było na twoich ustach. PAN bowiem potężną ręką wyprowadził cię z Egiptu.<verse eid="EXO 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 13:10" />Będziesz przestrzegał tej ustawy w wyznaczonym czasie, z roku na rok.<verse eid="EXO 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 13:11" />A gdy PAN wprowadzi cię do ziemi Kanaan, jak przysiągł tobie i twoim ojcom, i da ją tobie;<verse eid="EXO 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 13:12" />Wtedy przeznaczysz dla PANA wszystko, co otwiera łono, i każdy płód otwierający łono z twojego bydła, każdy samiec będzie dla PANA.<verse eid="EXO 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 13:13" />Każde zaś pierworodne oślę wykupisz barankiem, a jeśli nie wykupisz, złamiesz mu kark. Wykupisz też każdego pierworodnego człowieka wśród twoich synów.<verse eid="EXO 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 13:14" />A gdy w przyszłości twój syn cię zapyta: Cóż to jest? Wtedy odpowiesz mu: PAN wyprowadził nas potężną ręką z Egiptu, z domu niewoli.<verse eid="EXO 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 13:15" />Gdy bowiem faraon stał się twardy i wzbraniał się nas wypuścić, wtedy PAN zabił wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu, od pierworodnego z ludzi aż do pierworodnego z bydła. Dlatego składam w ofierze PANU wszystkie samce otwierające łono, ale każdego pierworodnego z moich synów wykupuję.<verse eid="EXO 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 13:16" />To będzie jako znak na twojej ręce i jako przepaska ozdobna między twoimi oczyma, że PAN potężną ręką wyprowadził nas z Egiptu.<verse eid="EXO 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 13:17" />A stało się tak, że gdy faraon wypuścił lud, Bóg nie prowadził go drogą przez ziemię Filistynów, chociaż była bliższa. Bóg bowiem powiedział: Żeby lud na widok wojny nie żałował i nie wrócił do Egiptu.<verse eid="EXO 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 13:18" />Ale Bóg prowadził lud okrężną drogą przez pustynię nad Morzem Czerwonym. I synowie Izraela wyszli z ziemi Egiptu w bojowym szyku.<verse eid="EXO 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 13:19" />Mojżesz wziął też ze sobą kości Józefa, gdyż ten zobowiązał synów Izraela przysięgą, mówiąc: Na pewno Bóg was nawiedzi. Zabierzcie więc stąd ze sobą moje kości.<verse eid="EXO 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 13:20" />Wyruszyli z Sukkot i rozbili obóz w Etam, na skraju pustyni.<verse eid="EXO 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 13:21" />A PAN szedł przed nimi za dnia w słupie obłoku, by prowadzić ich drogą, a nocą w słupie ognia, by im świecić, żeby mogli iść dniem i nocą.<verse eid="EXO 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 13:22" />Nie oddalał od ludu ani słupa obłoku za dnia, ani słupa ognia nocą.<verse eid="EXO 13:22" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="EXO 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 14:1" />PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 14:2" />Powiedz synom Izraela, aby zawrócili i rozbili obóz przed Pi-Hachirot, pomiędzy Migdol a morzem, naprzeciw Baal-Sefon. Rozbijcie obóz naprzeciw niego nad morzem.<verse eid="EXO 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 14:3" />Faraon bowiem powie o synach Izraela: Pobłądzili w ziemi, pustynia ich zamknęła.<verse eid="EXO 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 14:4" />I zatwardzę serce faraona, tak że będzie ich ścigać. I będę wysławiony dzięki faraonowi i dzięki całemu jego wojsku, a Egipcjanie poznają, że ja jestem PAN. I tak uczynili.<verse eid="EXO 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 14:5" />Gdy doniesiono królowi Egiptu, że lud ucieka, odmieniło się serce faraona i jego sług przeciw ludowi i powiedzieli: Co zrobiliśmy, że zwolniliśmy Izraela od służenia nam?<verse eid="EXO 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 14:6" />Zaprzągł więc swój rydwan i wziął ze sobą swoich ludzi.<verse eid="EXO 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 14:7" />Wziął też sześćset wyborowych rydwanów i wszystkie rydwany Egiptu oraz przełożonych nad każdym z nich.<verse eid="EXO 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 14:8" />I PAN zatwardził serce faraona, króla Egiptu, który ścigał synów Izraela, synowie Izraela wyszli jednak pod potężną ręką.<verse eid="EXO 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 14:9" />I Egipcjanie ścigali ich: wszystkie konie i rydwany faraona, jego jeźdźcy i wojska, i dogonili ich w obozie nad morzem, niedaleko Pi-Hachirot, naprzeciw Baal-Sefon.<verse eid="EXO 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 14:10" />A gdy faraon zbliżył się, synowie Izraela podnieśli swe oczy i spostrzegli, że oto Egipcjanie ciągną za nimi, i bardzo się przerazili. Wtedy synowie Izraela wołali do PANA.<verse eid="EXO 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 14:11" />I mówili do Mojżesza: Czy dlatego, że nie było grobów w Egipcie, wyprowadziłeś nas, abyśmy pomarli na pustyni? Dlaczego nam to uczyniłeś, że nas wyprowadziłeś z Egiptu?<verse eid="EXO 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 14:12" />Czyż nie mówiliśmy ci tego w Egipcie: Zostaw nas w spokoju, abyśmy służyli Egipcjanom? Bo lepiej nam było służyć Egipcjanom, niż umierać na pustyni.<verse eid="EXO 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 14:13" />Mojżesz odpowiedział ludowi: Nie bójcie się, stójcie i patrzcie na wybawienie PANA, które wam dziś okaże. Egipcjan bowiem, których teraz widzicie, nie zobaczycie nigdy więcej.<verse eid="EXO 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 14:14" />PAN będzie za was walczył, a wy będziecie milczeć.<verse eid="EXO 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 14:15" />I PAN powiedział do Mojżesza: Dlaczego wołasz do mnie? Powiedz synom Izraela, aby ruszyli;<verse eid="EXO 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 14:16" />Ty zaś podnieś swą laskę, wyciągnij rękę nad morze i rozdziel je. A synowie Izraela niech idą środkiem morza po suchej ziemi.<verse eid="EXO 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 14:17" />A oto ja, ja zatwardzę serca Egipcjan, że wejdą za nimi. I będę wysławiony dzięki faraonowi i całemu jego wojsku, jego rydwanom i jeźdźcom.<verse eid="EXO 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 14:18" />I Egipcjanie poznają, że ja jestem PAN, gdy będę wysławiony dzięki faraonowi, jego rydwanom i jeźdźcom.<verse eid="EXO 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 14:19" />Wówczas Anioł Boga, który szedł przed obozem Izraela, przeszedł na jego tyły. Słup obłoku również odszedł sprzed niego i stanął za nim.<verse eid="EXO 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 14:20" />Wszedł więc między obóz Egipcjan i obóz Izraela. Ten był dla Egipcjan obłokiem ciemności, ale Izraelitom oświetlał noc. W ten sposób jedni do drugich nie zbliżyli się przez całą noc.<verse eid="EXO 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 14:21" />Wtedy Mojżesz wyciągnął rękę nad morze, a PAN rozpędził morze silnym wiatrem wschodnim, który wiał przez całą noc, i osuszył morze, a wody się rozstąpiły.<verse eid="EXO 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 14:22" />I synowie Izraela szli środkiem morza po suchej ziemi. Wody były dla nich murem, po ich prawej i lewej stronie.<verse eid="EXO 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 14:23" />Egipcjanie zaś ścigali ich i weszli za nimi, wszystkie konie faraona, jego rydwany i jeźdźcy, w sam środek morza.<verse eid="EXO 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 14:24" />O straży porannej PAN spojrzał na obóz Egipcjan ze słupa ognia i obłoku i pomieszał wojsko Egipcjan.<verse eid="EXO 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 14:25" />I odrywał koła ich rydwanów, tak że z trudem je wlekli. Egipcjanie powiedzieli więc: Uciekajmy przed Izraelem, gdyż PAN walczy za niego przeciw Egipcjanom.<verse eid="EXO 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 14:26" />PAN powiedział do Mojżesza: Wyciągnij rękę nad morze, aby wody wróciły na Egipcjan, na ich rydwany i na ich jeźdźców.<verse eid="EXO 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 14:27" />Mojżesz wyciągnął więc rękę nad morze, a ono o poranku powróciło do swojej mocy, Egipcjanie zaś uciekali mu naprzeciw. Tak PAN pogrążył Egipcjan w środku morza.<verse eid="EXO 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 14:28" />Wtedy wody wróciły i okryły rydwany i jeźdźców, i całe wojsko faraona, które weszło za nimi w morze. Nie pozostał ani jeden z nich.<verse eid="EXO 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 14:29" />Lecz synowie Izraela szli po suchej ziemi środkiem morza, a wody były dla nich murem, po ich prawej i lewej stronie.<verse eid="EXO 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 14:30" />Tak PAN w tym dniu wybawił Izraela z ręki Egipcjan. I Izraelici widzieli martwych Egipcjan na brzegu morza.<verse eid="EXO 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 14:31" />Izrael widział to wielkie dzieło, którego PAN dokonał nad Egipcjanami. I lud się bał PANA, i uwierzył PANU oraz Mojżeszowi, jego słudze.<verse eid="EXO 14:31" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="EXO 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 15:1" />Wówczas Mojżesz i synowie Izraela zaśpiewali PANU tę pieśń: Będę śpiewał PANU, bo bardzo się wywyższył. Konia i jego jeźdźca wrzucił w morze.<verse eid="EXO 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 15:2" />PAN moją mocą i moją chwałą, bo stał się dla mnie zbawieniem. To mój Bóg, dlatego zbuduję mu przybytek, to Bóg mego ojca, dlatego będę go wywyższał.<verse eid="EXO 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 15:3" />PAN jest wojownikiem, PAN to jego imię.<verse eid="EXO 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 15:4" />Rydwany faraona i jego wojsko wrzucił w morze, a jego wyborni wodzowie zostali potopieni w Morzu Czerwonym.<verse eid="EXO 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 15:5" />Okryły ich głębiny, poszli w głębię jak kamień.<verse eid="EXO 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 15:6" />Twoja prawica, PANIE, jest uwielbiona w mocy. Twoja prawica, PANIE, starła nieprzyjaciela.<verse eid="EXO 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 15:7" />A w wielkości twego majestatu powaliłeś swoich przeciwników. Zesłałeś swój gniew, który pożarł ich jak słomę.<verse eid="EXO 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 15:8" />Pod tchnieniem twoich nozdrzy zebrały się wody, cieknące wody stanęły jak wał i głębiny osiadły pośrodku morza.<verse eid="EXO 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 15:9" />Nieprzyjaciel mówił: Będę ścigał, dogonię, będę dzielił łupy; nasyci się nimi moja dusza, dobędę swój miecz, zgładzi ich moja ręka.<verse eid="EXO 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 15:10" />Powiałeś swoim wiatrem, okryło ich morze. Zatonęli jak ołów w potężnych wodach.<verse eid="EXO 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 15:11" />Któż jest podobny do ciebie wśród bogów, PANIE? Któż jest jak ty, wspaniały w świętości, straszliwy w chwale, czyniący cuda?<verse eid="EXO 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 15:12" />Wyciągnąłeś swoją prawicę, pochłonęła ich ziemia.<verse eid="EXO 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 15:13" />Wiedziesz w swoim miłosierdziu ten lud, który odkupiłeś. Prowadzisz w swej potędze do swego świętego przybytku.<verse eid="EXO 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 15:14" />Usłyszą o tym narody i zadrżą. Smutek przejmie obywateli Filistei.<verse eid="EXO 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 15:15" />Wtedy zlękną się książęta Edomu, mocarzy Moabu ogarnie strach; struchleją wszyscy obywatele Kanaanu.<verse eid="EXO 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 15:16" />Padnie na nich strach i lęk; z powodu potęgi twego ramienia zamilkną jak kamień, aż przejdzie twój lud, PANIE, aż przejdzie lud, który sobie nabyłeś.<verse eid="EXO 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 15:17" />Wprowadzisz go i zasadzisz na górze twego dziedzictwa, na miejscu, PANIE, które uczyniłeś swoim mieszkaniem, w świątyni, Panie, którą umocniły twoje ręce.<verse eid="EXO 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 15:18" />PAN będzie królował na wieki wieków.<verse eid="EXO 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 15:19" />Weszły bowiem konie faraona z jego rydwanami i z jego jeźdźcami w morze, a PAN skierował na nich wody morskie; synowie Izraela zaś szli po suchej ziemi środkiem morza.<verse eid="EXO 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 15:20" />Wtedy prorokini Miriam, siostra Aarona, wzięła bęben w rękę, a wszystkie kobiety wyszły za nią z bębnami i w pląsach.<verse eid="EXO 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 15:21" />I Miriam powiedziała do nich: Śpiewajcie PANU, bo jest bardzo wywyższony; konia i jego jeźdźca wrzucił do morza.<verse eid="EXO 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 15:22" />Potem Mojżesz poprowadził Izraela znad Morza Czerwonego i wyszli na pustynię Szur. Szli trzy dni przez pustynię i nie znaleźli wody.<verse eid="EXO 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 15:23" />A gdy przybyli do Mary, nie mogli pić z wód Mary, bo były gorzkie. Dlatego nazwano to miejsce Mara.<verse eid="EXO 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 15:24" />Wtedy lud szemrał przeciw Mojżeszowi, mówiąc: Cóż będziemy pić?<verse eid="EXO 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 15:25" />I Mojżesz wołał do PANA, a PAN wskazał mu drzewo, które on wrzucił do wody, a woda stała się słodka. Tam ustanowił dla nich ustawę i prawo i tam ich wystawił na próbę;<verse eid="EXO 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 15:26" />I powiedział: Jeśli będziesz pilnie słuchał głosu PANA, twego Boga, i będziesz robił to, co prawe w jego oczach, i nakłonisz uszy ku jego przykazaniom, i będziesz przestrzegał wszystkich jego ustaw, to nie ześlę na ciebie żadnej choroby, jaką zesłałem na Egipt, gdyż ja jestem PAN, który cię uzdrawia.<verse eid="EXO 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 15:27" />I przybyli do Elim, gdzie było dwanaście źródeł wody i siedemdziesiąt palm; tam rozbili obóz nad wodami.<verse eid="EXO 15:27" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="EXO 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 16:1" />Potem wyruszyli z Elim i całe zgromadzenie synów Izraela przybyło na pustynię Sin, która leży między Elim a Synajem, piętnastego dnia drugiego miesiąca po ich wyjściu z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 16:2" />I całe zgromadzenie synów Izraela szemrało przeciw Mojżeszowi i Aaronowi na pustyni.<verse eid="EXO 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 16:3" />Synowie Izraela mówili do nich: Obyśmy pomarli z ręki PANA w ziemi Egiptu, gdy siadaliśmy nad garncami mięsa, gdy najadaliśmy się chleba do syta! Bo wyprowadziliście nas na tę pustynię, by całą tę rzeszę zamorzyć głodem.<verse eid="EXO 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 16:4" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Oto spuszczę wam jak deszcz chleb z nieba. Lud będzie wychodził i każdego dnia będzie zbierał według potrzeby dziennej, abym mógł go wystawić na próbę, czy będzie postępował zgodnie z moim prawem, czy nie.<verse eid="EXO 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 16:5" />A szóstego dnia przyrządzą to, co przyniosą, a będzie tego dwa razy tyle, co zbierają codziennie.<verse eid="EXO 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 16:6" />Mojżesz i Aaron mówili do wszystkich synów Izraela: Wieczorem poznacie, że PAN wyprowadził was z ziemi Egiptu;<verse eid="EXO 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 16:7" />A rano ujrzycie chwałę PANA, usłyszał bowiem wasze szemrania przeciw PANU. A my, czym jesteśmy, że szemrzecie przeciwko nam?<verse eid="EXO 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 16:8" />Mojżesz mówił dalej: PAN da wam wieczorem mięso do jedzenia, a rano chleb do syta. PAN bowiem usłyszał wasze szemrania, które podnosicie przeciw niemu. A my, czym jesteśmy? Wasze szemrania nie są przeciwko nam, ale przeciwko PANU.<verse eid="EXO 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 16:9" />Mojżesz powiedział do Aarona: Powiedz całemu zgromadzeniu synów Izraela: Zbliżcie się przed oblicze PANA, gdyż usłyszał wasze szemranie.<verse eid="EXO 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 16:10" />Gdy Aaron mówił do całego zgromadzenia synów Izraela, spojrzeli w stronę pustyni, a oto chwała PANA ukazała się w obłoku.<verse eid="EXO 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 16:11" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 16:12" />Usłyszałem szemranie synów Izraela. Powiedz do nich: Pod wieczór będziecie jeść mięso, a rano będziecie nasyceni chlebem. I poznacie, że ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="EXO 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 16:13" />Wieczorem stało się tak, że zleciały się przepiórki i pokryły obóz, a rano dokoła obozu leżała rosa;<verse eid="EXO 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 16:14" />A gdy warstwa rosy się uniosła, ukazało się na powierzchni pustyni coś bardzo małego, okrągłego, drobnego jak szron na ziemi.<verse eid="EXO 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 16:15" />Gdy synowie Izraela to zobaczyli, mówili jeden do drugiego: To manna, gdyż nie wiedzieli, co to było. I Mojżesz powiedział do nich: To jest chleb, który PAN dał wam do jedzenia.<verse eid="EXO 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 16:16" />Oto co PAN rozkazał: Niech każdy zbiera z niego tyle, ile trzeba do jedzenia, omer na osobę, według liczby osób. Niech każdy zbiera dla tych, którzy są w jego namiocie.<verse eid="EXO 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 16:17" />I synowie Izraela tak uczynili, i zbierali jedni więcej, drudzy mniej.<verse eid="EXO 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 16:18" />A gdy to mierzyli omerem, to ten, kto nazbierał więcej, nie miał nadmiaru, temu zaś, kto nazbierał mało, nie zabrakło. Każdy zbierał według tego, co mógł zjeść.<verse eid="EXO 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 16:19" />Mojżesz mówił też do nich: Niech nikt nie pozostawia z tego nic do rana.<verse eid="EXO 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 16:20" />Jednak nie usłuchali Mojżesza i zostawili niektórzy z tego aż do rana, i zamieniło się w robaki, i cuchnęło. I Mojżesz rozgniewał się na nich.<verse eid="EXO 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 16:21" />Zbierali to więc każdego ranka, każdy według tego, co mógł zjeść. A gdy słońce zaczynało grzać, topniało.<verse eid="EXO 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 16:22" />A gdy nastał szósty dzień, zbierali dwa razy więcej chleba, po dwa omery na każdego. I wszyscy przełożeni zgromadzenia przyszli i powiedzieli o tym Mojżeszowi.<verse eid="EXO 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 16:23" />On zaś powiedział im: Oto co PAN mówił: Jutro będzie odpoczynek, święty szabat dla PANA. Upieczcie, co macie upiec, ugotujcie, co macie ugotować, a co zostanie, zostawcie sobie i zachowajcie do jutra.<verse eid="EXO 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 16:24" />Zostawili więc to do rana, jak Mojżesz rozkazał, i nie cuchnęło ani nie było w tym robaków.<verse eid="EXO 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 16:25" />I Mojżesz powiedział: Jedzcie to dziś, bo dziś jest szabat dla PANA. Dziś nie znajdziecie tego na polu.<verse eid="EXO 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 16:26" />Przez sześć dni będziecie to zbierać, a w siódmym dniu jest szabat, w nim tego nie będzie.<verse eid="EXO 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 16:27" />A siódmego dnia niektórzy z ludu wyszli, aby zbierać, ale nic nie znaleźli.<verse eid="EXO 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 16:28" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Jak długo będziecie się wzbraniać przed przestrzeganiem moich przykazań i moich praw?<verse eid="EXO 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 16:29" />Patrzcie, PAN dał wam szabat, dlatego w szóstym dniu daje wam chleb na dwa dni. Niech każdy zostanie na swoim miejscu, niech nikt nie wychodzi ze swego miejsca w siódmym dniu.<verse eid="EXO 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 16:30" />Odpoczywał więc lud siódmego dnia.<verse eid="EXO 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 16:31" />I dom Izraela nadał temu pokarmowi nazwę manna. Była jak nasienie kolendry, biała, o smaku placków z miodem.<verse eid="EXO 16:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 16:32" />Mojżesz powiedział: Tak rozkazał PAN: Napełnij nim omer na przechowanie dla waszych przyszłych pokoleń, aby widziały ten chleb, którym was karmiłem na pustyni, gdy wyprowadziłem was z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 16:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 16:33" />Potem Mojżesz powiedział do Aarona: Weź naczynie, wsyp do niego pełen omer manny i postaw je przed PANEM na przechowanie dla waszych przyszłych pokoleń.<verse eid="EXO 16:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 16:34" />Jak PAN przykazał Mojżeszowi, tak Aaron postawił je przed Świadectwem na przechowanie.<verse eid="EXO 16:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 16:35" />A synowie Izraela jedli mannę przez czterdzieści lat, aż przybyli do ziemi zamieszkałej. Jedli mannę, aż przybyli do granic ziemi Kanaan.<verse eid="EXO 16:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 16:36" />A omer to dziesiąta część efy.<verse eid="EXO 16:36" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="EXO 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 17:1" />Całe zgromadzenie synów Izraela wyruszyło z pustyni Sin, robiąc postoje, według rozkazu PANA, i rozbili obóz w Refidim, gdzie nie było wody, aby lud mógł się napić.<verse eid="EXO 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 17:2" />Dlatego lud spierał się z Mojżeszem, mówiąc: Dajcie nam wody, abyśmy się napili. Mojżesz odpowiedział im: Dlaczego kłócicie się ze mną? Czemu wystawiacie PANA na próbę?<verse eid="EXO 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 17:3" />Lud zaś pragnął tam wody i szemrał przeciwko Mojżeszowi, mówiąc: Po co wyprowadziłeś nas z Egiptu, aby uśmiercić nas, nasze dzieci i nasze bydło pragnieniem?<verse eid="EXO 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 17:4" />Wtedy Mojżesz zawołał do PANA: Cóż mam uczynić z tym ludem? Jeszcze trochę, a mnie ukamienują.<verse eid="EXO 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 17:5" />I PAN powiedział do Mojżesza: Idź przed ludem i weź ze sobą niektórych ze starszych Izraela. Weź także w rękę swoją laskę, którą uderzyłeś w rzekę, i idź.<verse eid="EXO 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 17:6" />Oto stanę przed tobą tam, na skale na Horebie, i uderzysz w skałę, a wypłynie z niej woda, którą lud będzie pił. I Mojżesz uczynił tak na oczach starszych Izraela.<verse eid="EXO 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 17:7" />I nadał temu miejscu nazwę Massa i Meriba z powodu kłótni synów Izraela i dlatego, że wystawili na próbę PANA, mówiąc: Czy PAN jest wśród nas, czy nie?<verse eid="EXO 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 17:8" />Tymczasem Amalek nadciągnął, aby walczyć z Izraelem w Refidim.<verse eid="EXO 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 17:9" />I Mojżesz powiedział do Jozuego: Wybierz nam mężczyzn, wyrusz i stocz bitwę z Amalekiem. Ja zaś jutro stanę na szczycie wzgórza z laską Boga w ręku.<verse eid="EXO 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 17:10" />Jozue uczynił więc, jak mu Mojżesz rozkazał, i stoczył bitwę z Amalekiem. A Mojżesz, Aaron i Chur weszli na szczyt wzgórza.<verse eid="EXO 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 17:11" />Gdy Mojżesz podnosił rękę, przeważał Izrael, a gdy opuszczał rękę, przeważał Amalek.<verse eid="EXO 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 17:12" />Ale ręce Mojżesza były ociężałe. Wzięli więc kamień i podłożyli pod niego, i usiadł na nim. A Aaron i Chur podpierali jego ręce, jeden z jednej, drugi z drugiej strony. I jego ręce były stale podniesione aż do zachodu słońca.<verse eid="EXO 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 17:13" />Jozue rozgromił więc Amaleka i jego lud ostrzem miecza.<verse eid="EXO 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 17:14" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Zapisz to na pamiątkę w księdze i powtórz do uszu Jozuego, że wymażę zupełnie pamięć o Amaleku pod niebem.<verse eid="EXO 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 17:15" />Potem Mojżesz zbudował ołtarz i nadał mu nazwę: PAN moją chorągwią;<verse eid="EXO 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 17:16" />Bo powiedział: Ręka tronu PANA i wojna PANA będzie przeciwko Amalekowi z pokolenia na pokolenie.<verse eid="EXO 17:16" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="EXO 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 18:1" />A gdy teść Mojżesza Jetro, kapłan Midianitów, usłyszał o wszystkim, co Bóg uczynił dla Mojżesza i swego ludu Izraela, że PAN wyprowadził Izraela z Egiptu;<verse eid="EXO 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 18:2" />Wtedy Jetro, teść Mojżesza, wziął żonę Mojżesza Seforę, którą ten wcześniej odesłał;<verse eid="EXO 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 18:3" />Oraz jej dwóch synów, z których jednemu było na imię Gerszom, bo Mojżesz powiedział: Jestem przybyszem w cudzej ziemi;<verse eid="EXO 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 18:4" />Drugi zaś miał na imię Eliezer, bo mówił: Bóg mego ojca był moją pomocą i wybawił mnie od miecza faraona.<verse eid="EXO 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 18:5" />Jetro, teść Mojżesza, przybył wraz z jego synami i żoną do Mojżesza na pustynię, gdzie obozował przy górze Boga.<verse eid="EXO 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 18:6" />I kazał powiedzieć Mojżeszowi: Ja, twój teść Jetro, idę do ciebie wraz z twoją żoną i z oboma jej synami.<verse eid="EXO 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 18:7" />Mojżesz wyszedł więc swemu teściowi naprzeciw, pokłonił się i ucałował go. Potem wypytywali się wzajemnie o powodzenie i weszli do namiotu.<verse eid="EXO 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 18:8" />Mojżesz opowiedział swemu teściowi wszystko, co PAN uczynił faraonowi i Egipcjanom ze względu na Izraela, o całym trudzie, który ich spotkał w drodze, i jak PAN ich wybawił.<verse eid="EXO 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 18:9" />Jetro cieszył się ze wszelkiego dobra, które PAN uczynił Izraelowi, że wybawił go z ręki Egipcjan.<verse eid="EXO 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 18:10" />I Jetro powiedział: Niech będzie błogosławiony PAN, który was wybawił z ręki Egipcjan i z ręki faraona i który wybawił lud z niewoli egipskiej.<verse eid="EXO 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 18:11" />Teraz wiem, że PAN jest większy od wszystkich bogów, bo gdy oni zuchwale powstawali przeciwko niemu, to od tego poginęli.<verse eid="EXO 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 18:12" />Potem Jetro, teść Mojżesza, wziął całopalenie i ofiary dla Boga. Przyszedł też Aaron i wszyscy starsi Izraela, aby jeść chleb z teściem Mojżesza przed Bogiem.<verse eid="EXO 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 18:13" />Nazajutrz Mojżesz usiadł, aby sądzić lud. I lud stał przed Mojżeszem od rana aż do wieczora.<verse eid="EXO 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 18:14" />Gdy teść Mojżesza zobaczył wszystko, co on czynił dla ludu, powiedział: Cóż to jest, co ty czynisz dla ludu? Dlaczego ty siedzisz sam, a cały lud stoi przed tobą od rana aż do wieczora?<verse eid="EXO 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 18:15" />Wtedy Mojżesz odpowiedział swemu teściowi: Bo lud przychodzi do mnie, aby się radzić Boga.<verse eid="EXO 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 18:16" />Gdy mają jakąś sprawę, przychodzą do mnie, a ja rozsądzam między nimi i oznajmiam ustawy Boga i jego prawa.<verse eid="EXO 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 18:17" />Teść Mojżesza powiedział do niego: Niedobra to rzecz, którą czynisz.<verse eid="EXO 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 18:18" />Zamęczycie się i ty, i ten lud, który jest z tobą, bo ta sprawa jest zbyt ciężka dla ciebie. Sam jej nie podołasz.<verse eid="EXO 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 18:19" />Dlatego posłuchaj teraz mego głosu, poradzę ci, a Bóg będzie z tobą. Wstawiaj się za ludem przed Bogiem i zanoś sprawy Bogu;<verse eid="EXO 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 18:20" />Nauczaj go też ustaw i praw, wskazuj im drogę, którą mają chodzić, i czyny, które mają spełniać.<verse eid="EXO 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 18:21" />Upatrz też sobie wśród całego ludu mężczyzn dzielnych i bojących się Boga, mężczyzn prawdomównych, którzy nienawidzą chciwości, i ustanów ich przełożonymi nad tysiącem, nad setką, nad pięćdziesiątką i nad dziesiątką.<verse eid="EXO 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 18:22" />Niech oni sądzą lud w każdym czasie. A gdy będzie ważniejsza sprawa, zaniosą ją do ciebie, ale każdą mniej ważną sprawę sami będą sądzić. W ten sposób ulżysz sobie, gdy poniosą ciężar z tobą.<verse eid="EXO 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 18:23" />Jeśli tak uczynisz, a Bóg tak ci nakaże, wytrwasz i cały ten lud będzie wracać na swoje miejsce w pokoju.<verse eid="EXO 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 18:24" />Mojżesz usłuchał więc rady swego teścia i uczynił wszystko, jak mu powiedział.<verse eid="EXO 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 18:25" />I Mojżesz wybrał z całego Izraela dzielnych mężczyzn, i ustanowił ich przełożonymi nad ludem, nad tysiącem, nad setką, nad pięćdziesiątką i nad dziesiątką;<verse eid="EXO 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 18:26" />I sądzili lud w każdym czasie. Trudne sprawy zanosili do Mojżesza, a każdą drobniejszą sprawę sami sądzili.<verse eid="EXO 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 18:27" />Potem Mojżesz odprawił swego teścia, który odszedł do swej ziemi.<verse eid="EXO 18:27" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="EXO 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 19:1" />W trzecim miesiącu od wyjścia synów Izraela z ziemi Egiptu, w tym samym dniu, przyszli na pustynię Synaj.<verse eid="EXO 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 19:2" />Bo wyruszyli z Refidim i po przybyciu na pustynię Synaj rozbili obóz na pustyni; tam Izrael obozował naprzeciw góry.<verse eid="EXO 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 19:3" />A Mojżesz wstąpił do Boga i PAN zawołał do niego z góry: Tak powiesz domowi Jakuba i oznajmisz synom Izraela:<verse eid="EXO 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 19:4" />Widzieliście, co uczyniłem Egipcjanom i jak niosłem was na skrzydłach orłów, i przyprowadziłem was do siebie.<verse eid="EXO 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 19:5" />Dlatego teraz, jeśli posłuchacie mego głosu i będziecie przestrzegać mojego przymierza, będziecie moją szczególną własnością ponad wszystkie narody, bo do mnie należy cała ziemia.<verse eid="EXO 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 19:6" />A wy będziecie mi królestwem kapłanów i narodem świętym. To są słowa, które będziesz mówić do synów Izraela.<verse eid="EXO 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 19:7" />Wtedy Mojżesz przyszedł i zwołał starszych ludu, i wyłożył im wszystkie te słowa, które mu PAN nakazał.<verse eid="EXO 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 19:8" />Cały lud odpowiedział wspólnie: Uczynimy wszystko, co PAN powiedział. I Mojżesz zaniósł słowa ludu do PANA.<verse eid="EXO 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 19:9" />PAN powiedział do Mojżesza: Oto przyjdę do ciebie w gęstym obłoku, aby lud słyszał, gdy będę z tobą rozmawiał, i uwierzył ci na zawsze. A Mojżesz przekazał PANU słowa ludu.<verse eid="EXO 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 19:10" />PAN zaś mówił do Mojżesza: Idź do ludu i uświęć ich dziś i jutro, i niech wypiorą swoje szaty.<verse eid="EXO 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 19:11" />Niech będą gotowi na trzeci dzień. Trzeciego dnia bowiem PAN zstąpi na oczach całego ludu na górę Synaj.<verse eid="EXO 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 19:12" />I wyznaczysz ludowi granice dokoła, mówiąc: Strzeżcie się, abyście nie wstępowali na górę ani nie dotykali jej podnóża. Każdy, kto dotknie góry, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 19:13" />Nie dotknie go ręka, ale ukamienują go albo przeszyją strzałami; czy to zwierzę, czy człowiek, nie będzie żyć. Gdy przeciągle będą trąbić, niech podejdą do góry.<verse eid="EXO 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 19:14" />Mojżesz zstąpił więc z góry do ludu i uświęcił lud, a oni uprali swoje szaty.<verse eid="EXO 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 19:15" />I mówił do ludu: Bądźcie gotowi na trzeci dzień, nie zbliżajcie się do żon.<verse eid="EXO 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 19:16" />Trzeciego dnia o poranku pojawiły się grzmoty i błyskawice, i gęsty obłok nad górą, i bardzo potężny głos trąby, tak że cały lud, który był w obozie, zadrżał.<verse eid="EXO 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 19:17" />I Mojżesz wyprowadził lud z obozu na spotkanie z Bogiem, i stanęli u stóp góry.<verse eid="EXO 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 19:18" />A góra Synaj cała dymiła, gdyż PAN zstąpił na nią w ogniu. Dym unosił się z niej jak dym z pieca i cała góra bardzo się trzęsła.<verse eid="EXO 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 19:19" />A gdy głos trąby się przeciągał i coraz bardziej się rozlegał, Mojżesz mówił, a Bóg odpowiadał mu głosem.<verse eid="EXO 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 19:20" />I PAN zstąpił na górę Synaj, na szczyt góry. Wtedy PAN wezwał Mojżesza na szczyt góry i Mojżesz tam wstąpił.<verse eid="EXO 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 19:21" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Zejdź, przestrzeż lud, by nie przekroczył granicy, aby zobaczyć PANA, i aby wielu z nich nie zginęło.<verse eid="EXO 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 19:22" />Nawet kapłani, którzy zbliżają się do PANA, niech się uświęcą, by ich PAN nie wytracił.<verse eid="EXO 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 19:23" />I Mojżesz powiedział do PANA: Lud nie może wejść na górę Synaj, ponieważ ty nas przestrzegłeś, mówiąc: Wyznacz granice wokół góry i uświęć ją.<verse eid="EXO 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 19:24" />PAN powiedział do niego: Idź, zejdź, a potem wstąpisz ty i Aaron z tobą. Lecz kapłani i lud niech nie przekraczają granicy, by wstąpić do PANA, aby ich nie wytracił.<verse eid="EXO 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 19:25" />Mojżesz zszedł więc do ludu i powiedział im to.<verse eid="EXO 19:25" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="EXO 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 20:1" />I Bóg mówił te wszystkie słowa:<verse eid="EXO 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 20:2" />Ja jestem PAN, twój Bóg, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu, z domu niewoli.<verse eid="EXO 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 20:3" />Nie będziesz miał innych bogów przede mną.<verse eid="EXO 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 20:4" />Nie będziesz czynił sobie żadnego rzeźbionego posągu ani żadnej podobizny czegokolwiek, co jest w górze na niebie, co jest nisko na ziemi ani co jest w wodach pod ziemią.<verse eid="EXO 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 20:5" />Nie będziesz oddawał im pokłonu ani nie będziesz im służył, bo ja jestem PAN, twój Bóg, Bóg zazdrosny, nawiedzający nieprawość ojców na synach do trzeciego i czwartego pokolenia tych, którzy mnie nienawidzą;<verse eid="EXO 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 20:6" />A okazujący miłosierdzie tysiącom tych, którzy mnie miłują i strzegą moich przykazań.<verse eid="EXO 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 20:7" />Nie będziesz brał imienia PANA, twego Boga, nadaremnie, gdyż PAN nie zostawi bez kary tego, który bierze jego imię nadaremnie.<verse eid="EXO 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 20:8" />Pamiętaj o dniu szabatu, aby go święcić.<verse eid="EXO 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 20:9" />Sześć dni będziesz pracować i wykonywać wszystkie swoje prace;<verse eid="EXO 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 20:10" />Ale siódmy dzień jest szabatem PANA, twego Boga. W tym dniu nie będziesz wykonywał żadnej pracy – ani ty, ani twój syn, ani twoja córka, ani twój sługa, ani twoja służąca, ani twoje bydło, ani twój gość, który jest w obrębie twoich bram.<verse eid="EXO 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 20:11" />PAN bowiem przez sześć dni stworzył niebo i ziemię, morze i wszystko, co jest w nich, a siódmego dnia odpoczął. Dlatego PAN błogosławił dzień szabatu i uświęcił go.<verse eid="EXO 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 20:12" />Czcij swego ojca i swoją matkę, aby twoje dni były długie na ziemi, którą PAN, twój Bóg, da tobie.<verse eid="EXO 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 20:13" />Nie będziesz zabijał.<verse eid="EXO 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 20:14" />Nie będziesz cudzołożył.<verse eid="EXO 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 20:15" />Nie będziesz kradł.<verse eid="EXO 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 20:16" />Nie będziesz fałszywie świadczył przeciw twemu bliźniemu.<verse eid="EXO 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 20:17" />Nie będziesz pożądał domu twego bliźniego ani nie będziesz pożądał żony twego bliźniego, ani jego sługi, ani jego służącej, ani jego wołu, ani jego osła, ani żadnej rzeczy, która należy do twego bliźniego.<verse eid="EXO 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 20:18" />Wtedy cały lud widział gromy i błyskawice i słyszał głos trąby, i dostrzegał dymiącą górę. Gdy lud to widział, cofnął się i stanął z daleka.<verse eid="EXO 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 20:19" />I mówił do Mojżesza: Ty mów do nas, a będziemy słuchać, ale niech Bóg do nas nie mówi, byśmy nie pomarli.<verse eid="EXO 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 20:20" />Mojżesz odpowiedział ludowi: Nie bójcie się. Bóg bowiem przyszedł, aby was wystawić na próbę i żeby jego bojaźń była przed waszym obliczem, byście nie grzeszyli.<verse eid="EXO 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 20:21" />Stał więc lud z daleka, a Mojżesz zbliżył się do gęstego mroku, w którym był Bóg.<verse eid="EXO 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 20:22" />I PAN powiedział do Mojżesza: Tak powiesz synom Izraela: Widzieliście, że mówiłem do was z nieba.<verse eid="EXO 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 20:23" />Nie będziecie czynić przy mnie bogów ze srebra ani bogów ze złota nie będziecie sobie czynić.<verse eid="EXO 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 20:24" />Uczynisz mi ołtarz z ziemi i będziesz składać na nim twoje całopalenia i twoje ofiary pojednawcze, twoje owce i twoje bydło. Na każdym miejscu, gdzie upamiętnię swoje imię, przyjdę do ciebie i będę ci błogosławił.<verse eid="EXO 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 20:25" />A jeśli uczynisz mi ołtarz kamienny, nie buduj go z ciosanego kamienia. Jeśli bowiem przyłożysz do niego żelazne narzędzie, zbezcześcisz go.<verse eid="EXO 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 20:26" />Nie będziesz wstępował po stopniach do mojego ołtarza, aby twoja nagość nie była przy nim odkryta.<verse eid="EXO 20:26" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="EXO 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 21:1" />A oto prawa, które im przedstawisz.<verse eid="EXO 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 21:2" />Jeśli kupisz niewolnika – Hebrajczyka, sześć lat będzie ci służyć, a w siódmym roku wyjdzie na wolność bez wykupu.<verse eid="EXO 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 21:3" />Jeśli sam przyszedł, sam odejdzie; a jeśli miał żonę, jego żona odejdzie z nim.<verse eid="EXO 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 21:4" />Jeśli jego pan dał mu żonę, a ona urodziła mu synów lub córki, to jego żona i dzieci będą należały do jego pana, a on odejdzie sam.<verse eid="EXO 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 21:5" />A jeśli niewolnik powie: Kocham mojego pana, moją żonę i moich synów, nie wyjdę na wolność;<verse eid="EXO 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 21:6" />Wtedy jego pan zaprowadzi go do sędziów i przyprowadzi go do drzwi albo do ich słupka; i jego pan szydłem przekłuje mu ucho, i będzie jego niewolnikiem na zawsze.<verse eid="EXO 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 21:7" />Jeśli zaś kto sprzeda swoją córkę, aby była niewolnicą, nie odejdzie ona, jak odchodzą niewolnicy.<verse eid="EXO 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 21:8" />Jeśli się nie spodoba swemu panu, który zamierzał ją poślubić, niech pozwoli, aby została odkupiona. Nie ma prawa sprzedać jej obcemu ludowi, ponieważ zrobiłby jej krzywdę.<verse eid="EXO 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 21:9" />A jeśli przeznaczył ją dla swego syna, to postąpi z nią według prawa córek.<verse eid="EXO 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 21:10" />Jeśli weźmie sobie za żonę jeszcze inną, nie umniejszy jej pożywienia, jej ubrania ani prawa małżeńskiego.<verse eid="EXO 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 21:11" />A jeśli nie zapewni jej tych trzech rzeczy, wtedy wyjdzie ona darmo bez okupu.<verse eid="EXO 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 21:12" />Kto uderzy człowieka tak, że ten umrze, poniesie śmierć;<verse eid="EXO 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 21:13" />A jeśli nie czyhał na niego, ale Bóg podał go w jego rękę, wyznaczę miejsce, do którego będzie mógł uciec.<verse eid="EXO 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 21:14" />Ale jeśli ktoś czyha na swego bliźniego i podstępnie go zabija, to nawet od mojego ołtarza go weźmiesz, aby umarł.<verse eid="EXO 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 21:15" />Kto uderzy swego ojca albo swoją matkę, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 21:16" />Kto uprowadzi człowieka i sprzeda go lub zostanie on znaleziony w jego ręku, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 21:17" />Kto złorzeczy swemu ojcu lub swojej matce, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 21:18" />A jeśli mężczyźni się pokłócą i jeden uderzy drugiego kamieniem lub pięścią, tak że ten nie umrze, ale musi położyć się w łóżku;<verse eid="EXO 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 21:19" />To jeśli wstanie i będzie mógł chodzić po ulicy o lasce, ten, który uderzył, będzie niewinny; wypłaci mu tylko odszkodowanie i będzie łożyć na jego leczenie.<verse eid="EXO 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 21:20" />Jeśli zaś ktoś uderzy kijem swego niewolnika lub swoją niewolnicę tak, że umrą pod jego ręką, musi ponieść karę;<verse eid="EXO 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 21:21" />Jeśli jednak niewolnik zostaje przy życiu dzień lub dwa, nie będzie karany; bo niewolnik to jego pieniądze.<verse eid="EXO 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 21:22" />Jeśli mężczyźni się pokłócą i uderzą kobietę brzemienną, tak że wyjdzie z niej płód, jednak bez żadnej szkody, to musi ponieść karę, jaką nałoży na niego mąż tej kobiety, a da według uznania sędziów.<verse eid="EXO 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 21:23" />Jeśli jednak dojdzie do szkody, wtedy dasz życie za życie;<verse eid="EXO 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 21:24" />Oko za oko, ząb za ząb, rękę za rękę, nogę za nogę;<verse eid="EXO 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 21:25" />Oparzenie za oparzenie, ranę za ranę, siniec za siniec.<verse eid="EXO 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 21:26" />Jeśli ktoś uderzy w oko swego niewolnika lub w oko swojej niewolnicy, tak że je wybije, za jego oko wypuści go na wolność.<verse eid="EXO 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 21:27" />Jeśli też ktoś wybije ząb swemu niewolnikowi lub ząb swojej niewolnicy, za jego ząb wypuści go na wolność.<verse eid="EXO 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 21:28" />Jeśli czyjś wół ubodzie na śmierć mężczyznę lub kobietę, ten wół musi zostać ukamienowany, a jego mięsa nie wolno jeść. Właściciel wołu zaś będzie niewinny.<verse eid="EXO 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 21:29" />Jeśli jednak wół bódł przedtem i ostrzegano o tym jego właściciela, ten zaś nie pilnował go, i wół zabił mężczyznę lub kobietę, wół będzie ukamienowany i jego właściciel poniesie śmierć.<verse eid="EXO 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 21:30" />Jeśli nałożono mu karę pieniężną, wtedy da za swoją duszę okup, jaki na niego nałożą.<verse eid="EXO 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 21:31" />Choćby ubódł syna lub córkę, postąpią z nim według tego samego prawa.<verse eid="EXO 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 21:32" />Jeśli wół ubodzie niewolnika lub niewolnicę, da ich panu trzydzieści syklów srebra, a wół będzie ukamienowany.<verse eid="EXO 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 21:33" />Jeśli ktoś zostawi studnię odkrytą lub jeśli ktoś wykopie studnię i nie nakryje jej, a wpadnie w nią wół lub osioł;<verse eid="EXO 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 21:34" />Właściciel tej studni musi wyrównać stratę i wynagrodzi ich właścicielowi, a zdechłe zwierzę będzie należeć do niego.<verse eid="EXO 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 21:35" />Także jeśli czyjś wół ubodzie na śmierć wołu jego sąsiada, wtedy sprzedadzą żywego wołu i podzielą się zapłatą za niego; podzielą się też tym zdechłym.<verse eid="EXO 21:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 21:36" />Ale jeśli było wiadomo, że ten wół bódł przedtem, a jego właściciel nie pilnował go, musi oddać wołu za wołu, a zdechłe zwierzę będzie należeć do niego.<verse eid="EXO 21:36" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="EXO 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 22:1" />Jeśli ktoś ukradnie wołu lub owcę i zabije je albo sprzeda, odda pięć wołów za jednego wołu i cztery owce za jedną owcę.<verse eid="EXO 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 22:2" />Jeśli złodziej zostanie przyłapany przy włamaniu i tak pobity, że umrze, ten, kto zabił, nie będzie winien przelanej krwi.<verse eid="EXO 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 22:3" />Jeśli to zrobi po wschodzie słońca, będzie winien krwi, gdyż złodziej powinien wypłacić odszkodowanie. Jeśli nic nie ma, będzie sprzedany za swoją kradzież.<verse eid="EXO 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 22:4" />Jeśli zostaną znalezione w jego ręku skradzione dobra jeszcze żywe, czy to wół, czy osioł, czy owca, zwróci podwójnie.<verse eid="EXO 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 22:5" />Gdyby ktoś wypasł pole lub winnicę, bo puścił swoje bydło, aby się pasło na cudzym polu, wypłaci odszkodowanie z najlepszych plonów swego pola i z najlepszych plonów swej winnicy.<verse eid="EXO 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 22:6" />Jeśli wybuchnie ogień, a trafi na ciernie i spali stóg lub zboże na pniu, lub samo pole, ten, co wzniecił ogień, musi wypłacić odszkodowanie.<verse eid="EXO 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 22:7" />Jeśli ktoś da swemu bliźniemu pieniądze lub przedmioty do przechowania i zostanie to ukradzione z domu tego człowieka, to jeśli złodziej zostanie znaleziony, zwróci podwójnie.<verse eid="EXO 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 22:8" />Jeśli złodziej nie zostanie znaleziony, pan tego domu stawi się przed sędziami, by okazało się, czy nie wyciągnął ręki po własność swego bliźniego.<verse eid="EXO 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 22:9" />W każdej spornej sprawie o wołu, osła, owcę, szatę czy jakąkolwiek zgubę, gdyby ktoś powiedział, że to jest jego, sprawa obydwu ma trafić do sędziów; kogo sędziowie uznają winnym, ten wynagrodzi podwójnie swemu bliźniemu.<verse eid="EXO 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 22:10" />Jeśli ktoś odda swemu bliźniemu na przechowanie osła, wołu, owcę lub inne zwierzę, a ono zdechnie, zostanie okaleczone lub uprowadzone i nikt tego nie zobaczy;<verse eid="EXO 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 22:11" />Wówczas przysięga przed PANEM rozstrzygnie między obydwoma, że nie wyciągnął ręki po własność swego bliźniego. Właściciel przyjmie tę przysięgę, a drugi nie wypłaci odszkodowania.<verse eid="EXO 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 22:12" />Jeśli jednak to zostało mu skradzione, wypłaci właścicielowi odszkodowanie.<verse eid="EXO 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 22:13" />Jeśli zostało rozszarpane, to przyniesie je jako dowód, a za rozszarpane nie zapłaci.<verse eid="EXO 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 22:14" />Jeśli ktoś pożyczy zwierzę od swego bliźniego, a ono zostanie okaleczone lub zdechnie podczas nieobecności jego właściciela, musi wypłacić odszkodowanie.<verse eid="EXO 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 22:15" />Jeśli jego właściciel był przy nim, nie zapłaci; a jeśli było wynajęte, zapłaci tylko za wynajem.<verse eid="EXO 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 22:16" />Jeśli ktoś uwiedzie dziewicę, która nie jest poślubiona, i położy się z nią, musi jej dać posag i weźmie ją sobie za żonę.<verse eid="EXO 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 22:17" />Jeśli jej ojciec żadną miarą nie zgodzi się dać mu jej, odważy pieniądze według zwyczaju panieńskiego posagu.<verse eid="EXO 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 22:18" />Nie zostawisz czarownicy przy życiu.<verse eid="EXO 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 22:19" />Każdy, kto spółkuje ze zwierzęciem, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 22:20" />Kto składa ofiary bogom, poza samym PANEM, zostanie stracony.<verse eid="EXO 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 22:21" />Nie zrobisz krzywdy przybyszowi ani nie będziesz go uciskać, gdyż i wy byliście przybyszami w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 22:22" />Nie będziecie dręczyć żadnej wdowy ani sieroty.<verse eid="EXO 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 22:23" />Jeśli będziesz je dręczył, a one będą wołać do mnie, na pewno wysłucham ich wołania.<verse eid="EXO 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 22:24" />Wtedy rozpali się mój gniew i pobiję was mieczem, i wasze żony będą wdowami, a wasi synowie sierotami.<verse eid="EXO 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 22:25" />Jeśli pożyczysz pieniądze ubogiemu z mego ludu, który mieszka wśród was, nie postąpisz wobec niego jak lichwiarz, nie będziesz go obciążać lichwą.<verse eid="EXO 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 22:26" />Jeśli weźmiesz w zastaw szatę twego bliźniego, oddasz mu ją przed zachodem słońca;<verse eid="EXO 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 22:27" />Bo to ubranie jest jedynym okryciem jego ciała, w tym też śpi. Jeśli będzie do mnie wołał, wysłucham go, bo jestem litościwy.<verse eid="EXO 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 22:28" />Nie będziesz złorzeczyć sędziom, a przełożonego twego ludu nie będziesz przeklinać.<verse eid="EXO 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 22:29" />Nie będziesz zwlekał ze złożeniem pierwocin twego zboża i płynnych zbiorów. Oddasz mi pierworodnego z twoich synów.<verse eid="EXO 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 22:30" />To samo zrobisz z twoimi wołami i owcami. Siedem dni pierworodny będzie ze swoją matką, a ósmego dnia oddasz mi go.<verse eid="EXO 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 22:31" />Będziecie dla mnie świętym ludem i nie będziecie jeść mięsa rozszarpanego na polu; wyrzucicie je psom.<verse eid="EXO 22:31" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="EXO 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 23:1" />Nie będziesz rozgłaszał fałszywych wieści. Nie wchodź w spółkę z bezbożnym, by być fałszywym świadkiem.<verse eid="EXO 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 23:2" />Nie idź za większością, aby wyrządzić zło, i nie zeznawaj w sprawie, ulegając zdaniu większości, by naginać sąd.<verse eid="EXO 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 23:3" />I nie okazuj przychylności ubogiemu w jego sprawie.<verse eid="EXO 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 23:4" />Jeśli napotkasz błądzącego wołu swego wroga lub jego osła, musisz odprowadzić go do niego.<verse eid="EXO 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 23:5" />Jeśli zobaczysz, że osioł tego, który cię nienawidzi, leży pod swoim ciężarem, nie odmówisz mu pomocy. Owszem, masz mu z nim pomóc.<verse eid="EXO 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 23:6" />Nie naginaj sądu twego ubogiego w jego sprawie.<verse eid="EXO 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 23:7" />Trzymaj się z dala od nieuczciwej sprawy. Nie zabijaj niewinnego i sprawiedliwego, bo nie usprawiedliwię bezbożnego.<verse eid="EXO 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 23:8" />Nie będziesz też brać darów, ponieważ dar zaślepia mądrych i wypacza słowa sprawiedliwych.<verse eid="EXO 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 23:9" />Nie uciskaj również przybysza, bo sami wiecie, jak się czuje przybysz, gdyż byliście przybyszami w ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 23:10" />Przez sześć lat będziesz obsiewał swoją ziemię i zbierał jej plony;<verse eid="EXO 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 23:11" />A w siódmym roku zostawisz ją odłogiem, żeby odpoczęła, aby jedli ubodzy twego ludu, a co zostanie po nich, zjedzą zwierzęta polne. Tak też postąpisz ze swoją winnicą i swoim sadem oliwnym.<verse eid="EXO 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 23:12" />Przez sześć dni będziesz wykonywać swoją pracę, ale siódmego dnia odpoczniesz, aby odpoczął twój wół i twój osioł i żeby odetchnął syn twojej niewolnicy i przybysz.<verse eid="EXO 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 23:13" />A we wszystkim, co wam powiedziałem, bądźcie ostrożni. Nie wspominajcie też imienia obcych bogów, niech nie będzie słyszane z twoich ust.<verse eid="EXO 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 23:14" />Trzy razy w roku będziesz obchodzić dla mnie święto.<verse eid="EXO 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 23:15" />Będziesz obchodzić Święto Przaśników. Siedem dni będziesz jeść przaśniki, jak ci nakazałem, w miesiącu Abib, bo w nim wyszedłeś z Egiptu. Nie pokażecie się przede mną z pustymi rękami.<verse eid="EXO 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 23:16" />I Święto Żniw, pierwocin twojej pracy, tego, co posiałeś na polu. I także Święto Zbiorów pod koniec roku, gdy zbierzesz z pola owoce swojej pracy.<verse eid="EXO 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 23:17" />Trzy razy w roku wszyscy twoi mężczyźni mają się pokazać przed Panem BOGIEM.<verse eid="EXO 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 23:18" />Nie będziesz ofiarował krwi mojej ofiary z chlebem kwaszonym, a tłuszcz mojej ofiary nie zostanie przez noc aż do poranka.<verse eid="EXO 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 23:19" />Przyniesiesz do domu PANA, twego Boga, pierwociny z pierwszych plonów swojej ziemi. Nie będziesz gotował koźlęcia w mleku jego matki.<verse eid="EXO 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 23:20" />Oto posyłam Anioła przed tobą, aby cię strzegł w drodze i doprowadził do miejsca, które przygotowałem.<verse eid="EXO 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 23:21" />Zważaj na niego i słuchaj jego głosu; nie pobudzaj go do gniewu, bo nie przebaczy waszych przestępstw, gdyż moje imię jest w nim.<verse eid="EXO 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 23:22" />Bo jeśli będziesz pilnie słuchać jego głosu i uczynisz wszystko, co powiem, będę wrogiem twoich wrogów i będę dręczyć tych, którzy cię dręczyli.<verse eid="EXO 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 23:23" />Mój Anioł bowiem pójdzie przed tobą i wprowadzi cię do Amorytów, Chetytów, Peryzzytów, Kananejczyków, Chiwwitów i Jebusytów, i wytracę ich.<verse eid="EXO 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 23:24" />Nie będziesz oddawał pokłonu ich bogom ani nie będziesz im służył, ani nie postępuj według ich czynów, ale do gruntu zburz ich i doszczętnie pokrusz ich posągi.<verse eid="EXO 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 23:25" />Będziecie służyć PANU, waszemu Bogu, a on będzie błogosławić twój chleb i twoją wodę; i oddalę od ciebie chorobę.<verse eid="EXO 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 23:26" />Nie będzie w twojej ziemi roniącej ani niepłodnej. Dopełnię liczbę twoich dni.<verse eid="EXO 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 23:27" />Poślę mój strach przed tobą i strwożę wszelki lud, przeciw któremu pójdziesz, i sprawię, że wszyscy twoi wrogowie uciekną przed tobą.<verse eid="EXO 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 23:28" />Poślę też przed tobą szerszenie, które wypędzą Chiwwitów, Kananejczyków i Chetytów sprzed twego oblicza.<verse eid="EXO 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 23:29" />Nie wypędzę ich sprzed twojego oblicza w jednym roku, by ziemia nie zmieniła się w pustynię i nie namnożył się przeciwko tobie dziki zwierz.<verse eid="EXO 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 23:30" />Pomału będę ich wypędzał sprzed twego oblicza, aż się rozmnożysz i posiądziesz ziemię.<verse eid="EXO 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 23:31" />A ustanowię twoje granice od Morza Czerwonego aż do Morza Filistynów, od pustyni aż do rzeki. Oddam bowiem w wasze ręce mieszkańców tej ziemi, a ty wypędzisz ich sprzed twego oblicza.<verse eid="EXO 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 23:32" />Nie zawrzesz przymierza z nimi ani z ich bogami.<verse eid="EXO 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 23:33" />Nie wolno im mieszkać w twojej ziemi, by cię nie doprowadzili do grzechu przeciwko mnie. Jeśli bowiem będziesz służył ich bogom, będzie to dla ciebie sidłem.<verse eid="EXO 23:33" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="EXO 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 24:1" />I powiedział do Mojżesza: Wstąpcie do PANA ty i Aaron, Nadab i Abihu oraz siedemdziesięciu ze starszych Izraela i oddajcie pokłon z daleka.<verse eid="EXO 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 24:2" />Tylko sam Mojżesz zbliży się do PANA. Oni zaś nie zbliżą się ani lud nie wstąpi z nim.<verse eid="EXO 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 24:3" />Mojżesz przyszedł więc i opowiedział ludowi wszystkie słowa PANA i wszystkie prawa. I cały lud odpowiedział jednym głosem: Wypełnimy wszystkie słowa, które PAN powiedział.<verse eid="EXO 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 24:4" />Wtedy Mojżesz spisał wszystkie słowa PANA. A kiedy rano wstał, zbudował ołtarz u stóp góry i ustawił dwanaście słupów, według liczby dwunastu pokoleń Izraela.<verse eid="EXO 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 24:5" />I posłał młodzieńców z synów Izraela, i ci ofiarowali całopalenia, i złożyli PANU cielce jako ofiary pojednawcze.<verse eid="EXO 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 24:6" />Potem Mojżesz wziął połowę krwi i wlał do czaszy, a drugą połową pokropił ołtarz.<verse eid="EXO 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 24:7" />Następnie wziął księgę przymierza i czytał ludowi, a oni powiedzieli: Wypełnimy wszystko, co PAN mówił, i będziemy posłuszni.<verse eid="EXO 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 24:8" />Mojżesz wziął też krew i pokropił lud, mówiąc: Oto krew przymierza, które PAN zawarł z wami, według wszystkich tych słów.<verse eid="EXO 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 24:9" />I wstąpili Mojżesz, Aaron, Nadab i Abihu oraz siedemdziesięciu ze starszych Izraela;<verse eid="EXO 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 24:10" />I widzieli Boga Izraela, a pod jego nogami było jakby dzieło z szafirowego kamienia jak niebo, gdy jest jasne.<verse eid="EXO 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 24:11" />A na przywódców synów Izraela PAN nie wyciągnął swej ręki, choć widzieli Boga, jedli i pili.<verse eid="EXO 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 24:12" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Wstąp do mnie na górę i bądź tam, a dam ci kamienne tablice, prawo i przykazania, które napisałem, abyś ich nauczał.<verse eid="EXO 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 24:13" />Mojżesz wstał więc wraz z Jozuem, swoim sługą; i Mojżesz wstąpił na górę Boga.<verse eid="EXO 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 24:14" />A do starszych powiedział: Zostańcie tu, aż wrócimy do was. A oto Aaron i Chur będą z wami. Kto by miał jakąś sprawę, niech idzie do nich.<verse eid="EXO 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 24:15" />Wtedy Mojżesz wstąpił na górę, a obłok zakrył górę.<verse eid="EXO 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 24:16" />I chwała PANA spoczęła na górze Synaj, a obłok okrywał ją przez sześć dni. W siódmym dniu PAN zawołał na Mojżesza spośród obłoku.<verse eid="EXO 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 24:17" />A wygląd chwały PANA w oczach synów Izraela był jak ogień pożerający na szczycie góry.<verse eid="EXO 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 24:18" />I Mojżesz wszedł w środek obłoku, i wstąpił na górę. A był Mojżesz na górze czterdzieści dni i czterdzieści nocy.<verse eid="EXO 24:18" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="EXO 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 25:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 25:2" />Powiedz synom Izraela, aby przynieśli mi dar. Od każdego człowieka, który daje dobrowolnie ze swego serca, zbierzcie dar dla mnie.<verse eid="EXO 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 25:3" />A to są dary, które zbierzecie od nich: złoto, srebro i miedź;<verse eid="EXO 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 25:4" />Błękitna tkanina, purpura, karmazyn, bisior i sierść kozia;<verse eid="EXO 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 25:5" />Skóry baranie farbowane na czerwono, skóry borsucze i drewno akacjowe;<verse eid="EXO 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 25:6" />Oliwa do oświetlenia, wonności na olejek do namaszczania i na wonne kadzidło;<verse eid="EXO 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 25:7" />Kamienie onyksowe i kamienie do osadzenia efodu i pektorału.<verse eid="EXO 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 25:8" />I zbudują mi świątynię, abym mieszkał pośród nich.<verse eid="EXO 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 25:9" />Według wszystkiego, co ci ukażę, według wzoru przybytku i wzoru wszystkich jego naczyń, tak uczynicie.<verse eid="EXO 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 25:10" />Uczynią też arkę z drewna akacjowego. Jej długość będzie na dwa i pół łokcia, jej szerokość – na półtora łokcia, a jej wysokość – na półtora łokcia.<verse eid="EXO 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 25:11" />I pokryjesz ją szczerym złotem, wewnątrz i na zewnątrz pokryjesz ją, a na niej dokoła uczynisz złotą listwę.<verse eid="EXO 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 25:12" />Odlejesz też do niej cztery złote pierścienie, które przymocujesz do czterech jej narożników: dwa pierścienie do jednego jej boku i dwa pierścienie do drugiego jej boku.<verse eid="EXO 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 25:13" />Uczynisz drążki z drewna akacjowego i pokryjesz je złotem.<verse eid="EXO 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 25:14" />I włożysz drążki w pierścienie na bokach arki, aby na nich noszono arkę.<verse eid="EXO 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 25:15" />Drążki te pozostaną w pierścieniach arki; nie będą z niej wyjmowane.<verse eid="EXO 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 25:16" />W arkę włożysz świadectwo, które ci dam.<verse eid="EXO 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 25:17" />Uczynisz też przebłagalnię ze szczerego złota. Jej długość będzie na dwa i pół łokcia, a jej szerokość – na półtora łokcia.<verse eid="EXO 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 25:18" />I uczynisz dwa złote cherubiny: wykujesz je ze złota na obu końcach przebłagalni.<verse eid="EXO 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 25:19" />Jednego cherubina uczynisz na jednym końcu, a drugiego cherubina na drugim końcu. Z samej przebłagalni uczynicie cherubiny na obu jej końcach.<verse eid="EXO 25:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 25:20" />A cherubiny będą mieć skrzydła rozpostarte ku górze, zakrywając swymi skrzydłami przebłagalnię. Ich twarze zaś będą zwrócone ku sobie, twarze cherubinów będą zwrócone ku przebłagalni.<verse eid="EXO 25:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 25:21" />I położysz przebłagalnię na wierzchu arki, a w arkę włożysz świadectwo, które ci dam.<verse eid="EXO 25:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 25:22" />Tam będę się z tobą spotykać i sponad przebłagalni, spomiędzy dwóch cherubinów, którzy są nad arką świadectwa, będę z tobą rozmawiać o wszystkim, co ci rozkażę dla synów Izraela.<verse eid="EXO 25:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 25:23" />Uczynisz też stół z drewna akacjowego. Jego długość będzie na dwa łokcie, jego szerokość – na jeden łokieć, a jego wysokość – na półtora łokcia.<verse eid="EXO 25:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 25:24" />I pokryjesz go szczerym złotem, i uczynisz dokoła niego złotą listwę.<verse eid="EXO 25:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 25:25" />Uczynisz też dokoła niego obramowanie szerokie na cztery palce i złotą listwę dokoła obramowania.<verse eid="EXO 25:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 25:26" />Uczynisz też do niego cztery złote pierścienie i przymocujesz je na czterech narożnikach, które są przy jego czterech nogach.<verse eid="EXO 25:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 25:27" />Przy tym obramowaniu będą pierścienie, przez które przewloką drążki do noszenia stołu.<verse eid="EXO 25:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 25:28" />A te drążki uczynisz z drewna akacjowego i pokryjesz je złotem, i będzie na nich noszony stół.<verse eid="EXO 25:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 25:29" />Uczynisz też jego misy, czasze, przykrycia i kubki do nalewania; wykonasz je ze szczerego złota.<verse eid="EXO 25:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 25:30" />I na ten stół nieustannie będziesz kłaść przede mną chleby pokładne.<verse eid="EXO 25:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 25:31" />Uczynisz też świecznik ze szczerego złota. Ów świecznik będzie wykuty: jego podstawa, ramiona, kielichy, gałki i kwiaty będą z tej samej bryły.<verse eid="EXO 25:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 25:32" />Z jego boków będzie wychodzić sześć ramion: trzy ramiona świecznika z jednego boku i trzy ramiona świecznika z drugiego boku.<verse eid="EXO 25:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 25:33" />Trzy kielichy na kształt migdału na jednym ramieniu, wraz z gałką i kwiatem; i trzy kielichy na kształt migdału na drugim ramieniu, wraz z gałką i kwiatem. Tak będzie na wszystkich sześciu ramionach wychodzących ze świecznika.<verse eid="EXO 25:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 25:34" />Ale na trzonie świecznika będą cztery kielichy na kształt migdału, z gałkami i kwiatami.<verse eid="EXO 25:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 25:35" />I będzie gałka pod dwoma jego ramionami, także gałka pod następnymi dwoma ramionami i gałka pod innymi dwoma ramionami: tak będzie pod sześcioma ramionami wychodzącymi ze świecznika.<verse eid="EXO 25:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 25:36" />Z niego samego będą wychodzić gałki i ramiona, wszystko to w całości będzie wykute ze szczerego złota.<verse eid="EXO 25:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 25:37" />Uczynisz też do niego siedem lamp i zapalisz je, aby świeciły w przeciwległą stronę.<verse eid="EXO 25:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 25:38" />Także jego szczypce i naczynia na popiół mają być ze szczerego złota.<verse eid="EXO 25:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 25:39" />Uczynisz go i wszystkie naczynia z talentu szczerego złota.<verse eid="EXO 25:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 25:40" />Uważaj, abyś uczynił wszystko według wzoru tego, co ci ukazano na górze.<verse eid="EXO 25:40" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="EXO 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 26:1" />Uczynisz też przybytek z dziesięciu zasłon ze skręconego bisioru, z błękitnej tkaniny oraz z purpury i karmazynu, na których wyhaftujesz cherubiny.<verse eid="EXO 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 26:2" />Długość jednej zasłony ma wynosić dwadzieścia osiem łokci, a szerokość jednej zasłony – cztery łokcie. Wszystkie zasłony będą miały jednakowe wymiary.<verse eid="EXO 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 26:3" />Pięć zasłon będzie spiętych jedna z drugą; także drugie pięć zasłon będzie spiętych jedna z drugą.<verse eid="EXO 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 26:4" />I uczynisz błękitne pętle na brzegu jednej zasłony, gdzie skraje mają się spinać. Uczynisz je też na brzegu drugiej zasłony, gdzie skraje mają się spinać.<verse eid="EXO 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 26:5" />Pięćdziesiąt pętli uczynisz na jednej zasłonie i pięćdziesiąt pętli uczynisz na brzegu drugiej zasłony, w miejscu, gdzie ma być spięta z drugą. Pętle będą jedna naprzeciw drugiej.<verse eid="EXO 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 26:6" />Uczynisz też pięćdziesiąt złotych haczyków i złączysz jedną zasłonę z drugą tymi haczykami. I tak przybytek będzie stanowił jedną całość.<verse eid="EXO 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 26:7" />Uczynisz też zasłony z koziej sierści do przykrycia przybytku z wierzchu. Uczynisz jedenaście takich zasłon.<verse eid="EXO 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 26:8" />Długość jednej zasłony ma wynosić trzydzieści łokci, a szerokość jednej zasłony – cztery łokcie. Wszystkie jedenaście zasłon będzie mieć jednakowe wymiary.<verse eid="EXO 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 26:9" />I zepniesz pięć zasłon osobno, a sześć zasłon osobno. Szóstą zasłonę złożysz we dwoje na przodzie namiotu.<verse eid="EXO 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 26:10" />Uczynisz też pięćdziesiąt pętli na brzegu jednej zasłony, na końcu, gdzie ma być spięta, i pięćdziesiąt pętli z brzegu drugiej zasłony do spinania drugiego brzegu.<verse eid="EXO 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 26:11" />Uczynisz też pięćdziesiąt miedzianych haczyków i włożysz haczyki w pętle, i zepniesz namiot, aby stanowił jedną całość.<verse eid="EXO 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 26:12" />A część, która zbywa z zasłon namiotu, to jest pozostała połowa zasłony, będzie zwisać z tyłu przybytku.<verse eid="EXO 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 26:13" />A łokieć z jednej i łokieć z drugiej strony, który zbywa z długości zasłon namiotu, będzie wisiał po obu stronach przybytku, po jednej i drugiej, żeby go okrywać.<verse eid="EXO 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 26:14" />Uczynisz też przykrycie na namiot ze skór baranich farbowanych na czerwono i przykrycie ze skór borsuczych na wierzch.<verse eid="EXO 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 26:15" />Uczynisz też do przybytku prosto stojące deski z drewna akacjowego.<verse eid="EXO 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 26:16" />Długość jednej deski ma wynosić dziesięć łokci, a szerokość jednej deski – półtora łokcia.<verse eid="EXO 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 26:17" />Jedna deska będzie miała dwa czopy, ułożone jeden naprzeciw drugiego. Tak uczynisz przy wszystkich deskach przybytku.<verse eid="EXO 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 26:18" />Uczynisz więc deski do przybytku: dwadzieścia desek na stronę południową, ku południu.<verse eid="EXO 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 26:19" />Uczynisz też czterdzieści srebrnych podstawek pod tych dwadzieścia desek; dwie podstawki pod jedną deskę do dwóch jej czopów, także do drugiej deski dwie podstawki do dwóch jej czopów.<verse eid="EXO 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 26:20" />Na drugim boku przybytku od strony północnej uczynisz dwadzieścia desek.<verse eid="EXO 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 26:21" />A do nich czterdzieści srebrnych podstawek: dwie podstawki pod jedną deskę i dwie podstawki pod drugą deskę.<verse eid="EXO 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 26:22" />A na zachodnią stronę przybytku uczynisz sześć desek.<verse eid="EXO 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 26:23" />Uczynisz dwie deski jako narożniki przybytku po obydwu stronach.<verse eid="EXO 26:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 26:24" />Będą one złączone od spodu, będą także złączone u góry do jednego pierścienia. Tak będzie przy tych obu, będą dla dwóch narożników.<verse eid="EXO 26:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 26:25" />I tak będzie osiem desek, a ich srebrnych podstawek szesnaście, dwie podstawki pod jedną deską i dwie podstawki pod drugą deską.<verse eid="EXO 26:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 26:26" />Uczynisz też drążki z drewna akacjowego: będzie ich pięć do desek jednej strony przybytku;<verse eid="EXO 26:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 26:27" />Pięć także drążków do desek drugiej strony przybytku, a także pięć drążków do desek zachodniej strony przybytku.<verse eid="EXO 26:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 26:28" />Środkowy drążek w połowie wysokości desek będzie przechodzić od jednego końca do drugiego.<verse eid="EXO 26:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 26:29" />Deski pokryjesz złotem i uczynisz do nich złote pierścienie, przez które mają przechodzić drążki. Drążki też pokryjesz złotem.<verse eid="EXO 26:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 26:30" />Wystawisz więc przybytek według wzoru, który ci ukazano na górze.<verse eid="EXO 26:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 26:31" />Uczynisz też zasłonę z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru; na niej wyhaftujesz cherubiny.<verse eid="EXO 26:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 26:32" />I zawiesisz ją na czterech słupach z drewna akacjowego pokrytych złotem – ich haki też będą złote – stojących na czterech srebrnych podstawkach.<verse eid="EXO 26:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 26:33" />A zasłonę zawiesisz na haczykach i wniesiesz za zasłonę arkę świadectwa, a ta zasłona będzie oddzielać wam Miejsce Święte od Najświętszego.<verse eid="EXO 26:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 26:34" />Położysz też przebłagalnię na arce świadectwa w Miejscu Najświętszym.<verse eid="EXO 26:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 26:35" />A przed zasłoną postawisz stół, a naprzeciw stołu, po południowej stronie przybytku – świecznik, a stół postawisz po stronie północnej.<verse eid="EXO 26:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 26:36" />Uczynisz też do wejścia namiotu zasłonę z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru, haftowaną.<verse eid="EXO 26:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 26:37" />A do tej zasłony uczynisz pięć słupów z drewna akacjowego, które pokryjesz złotem, i ich haki będą złote. I ulejesz do nich pięć miedzianych podstawek.<verse eid="EXO 26:37" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="EXO 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 27:1" />Uczynisz też ołtarz z drewna akacjowego, długi na pięć łokci i szeroki na pięć łokci. Ołtarz będzie kwadratowy i wysoki na trzy łokcie.<verse eid="EXO 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 27:2" />I uczynisz rogi na jego czterech narożnikach; jego rogi będą z tego samego. I pokryjesz go miedzią.<verse eid="EXO 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 27:3" />Uczynisz też do niego kociołki do zsypywania popiołu oraz szufle, miednice, widełki i łopaty na rozżarzone węgle. Wszystkie naczynia do niego uczynisz z miedzi.<verse eid="EXO 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 27:4" />Uczynisz też do niego miedzianą kratę na kształt sieci, a na tej kracie, na czterech jej narożnikach, uczynisz cztery miedziane pierścienie.<verse eid="EXO 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 27:5" />I umieścisz ją u dołu pod obramowaniem ołtarza, tak aby krata sięgała do połowy ołtarza.<verse eid="EXO 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 27:6" />Uczynisz też drążki do ołtarza, drążki z drewna akacjowego, i pokryjesz je miedzią.<verse eid="EXO 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 27:7" />Drążki te będą włożone w pierścienie i będą one na obydwu stronach ołtarza, aby można go było nosić.<verse eid="EXO 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 27:8" />Uczynisz go z desek, aby był pusty wewnątrz. Niech go uczynią tak, jak ci pokazano na górze.<verse eid="EXO 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 27:9" />Uczynisz też dziedziniec przybytku. Na południu po prawej stronie zasłony dziedzińca będą ze skręconego bisioru o długości stu łokci na jedną stronę.<verse eid="EXO 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 27:10" />Do tego dwadzieścia słupów i dwadzieścia miedzianych podstawek. Haczyki na słupach i ich klamry będą ze srebra.<verse eid="EXO 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 27:11" />Podobnie wzdłuż strony północnej będą zasłony o długości stu łokci, do tego dwadzieścia słupów i dwadzieścia miedzianych podstawek. Haczyki na słupach i ich klamry będą ze srebra.<verse eid="EXO 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 27:12" />A na szerokości dziedzińca od strony zachodniej będą zasłony na pięćdziesiąt łokci, a do tego dziesięć słupów i dziesięć podstawek.<verse eid="EXO 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 27:13" />Szerokość dziedzińca z przodu, po stronie wschodniej, będzie wynosić pięćdziesiąt łokci.<verse eid="EXO 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 27:14" />Po jednej stronie wejścia będą zasłony na piętnaście łokci, a do tego trzy słupy i trzy podstawki.<verse eid="EXO 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 27:15" />Po drugiej stronie będą zasłony na piętnaście łokci, a do tego trzy słupy i trzy podstawki.<verse eid="EXO 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 27:16" />A do wejścia dziedzińca będzie zasłona na dwadzieścia łokci z błękitnej tkaniny, z purpury i karmazynu oraz skręconego bisioru, haftowana. Do tego cztery słupy i cztery podstawki.<verse eid="EXO 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 27:17" />Wszystkie słupy dokoła dziedzińca będą miały srebrne klamry. Ich haczyki będą ze srebra, a ich podstawki – z miedzi.<verse eid="EXO 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 27:18" />Długość dziedzińca będzie wynosić sto łokci, a szerokość – pięćdziesiąt, wszędzie jednakowa, a wysokość – pięć łokci, zasłony będą ze skręconego bisioru, jej podstawki zaś z miedzi.<verse eid="EXO 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 27:19" />Wszystkie naczynia przybytku do wszelkiej służby w nim i wszystkie jego kołki, i wszystkie kołki dziedzińca będą z miedzi.<verse eid="EXO 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 27:20" />Rozkażesz synom Izraela, aby przynieśli do ciebie czystą, wytłoczoną oliwę do oświetlenia, aby lampy zawsze się paliły.<verse eid="EXO 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 27:21" />W Namiocie Zgromadzenia przed zasłoną, za którą jest arka świadectwa, Aaron i jego synowie będą je stawiać przed PANEM od wieczora aż do poranka. Będzie to wieczna ustawa wśród ich potomków dla synów Izraela.<verse eid="EXO 27:21" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="EXO 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 28:1" />Przywołaj do siebie twego brata Aarona i wraz z nim jego synów, spośród synów Izraela, aby sprawowali dla mnie urząd kapłański: Aarona, Nadaba i Abihu, Eleazara i Itamara, synów Aarona.<verse eid="EXO 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 28:2" />Uczynisz święte szaty dla twego brata Aarona, na cześć i na ozdobę.<verse eid="EXO 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 28:3" />Porozmawiasz też ze wszystkimi zdolnymi rzemieślnikami, których napełniłem duchem mądrości, aby wykonali szaty dla Aarona na jego poświęcenie, aby mi sprawował urząd kapłański.<verse eid="EXO 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 28:4" />Oto szaty, które wykonają: pektorał, efod, ornat, tunika haftowana, mitra i pas. I uczynią te święte szaty dla twego brata Aarona i jego synów, aby mi sprawowali urząd kapłański.<verse eid="EXO 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 28:5" />I wezmą złoto, błękitną tkaninę, purpurę, karmazyn i bisior.<verse eid="EXO 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 28:6" />I uczynią efod ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru, haftowany.<verse eid="EXO 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 28:7" />Będzie on miał dwa naramienniki zszyte na dwóch końcach i tak będą razem połączone.<verse eid="EXO 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 28:8" />A pas, którym będzie przepasany efod, zostanie podobnie uczyniony ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru.<verse eid="EXO 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 28:9" />I weźmiesz dwa kamienie onyksu i wyryjesz na nich imiona synów Izraela;<verse eid="EXO 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 28:10" />Sześć ich imion na jednym kamieniu i sześć pozostałych imion na drugim kamieniu, według kolejności ich narodzenia.<verse eid="EXO 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 28:11" />Tak jak rytownik, który wykuwa pieczęć, wyryjesz na obu kamieniach imiona synów Izraela i osadzisz je w złotych oprawach.<verse eid="EXO 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 28:12" />I umieścisz te dwa kamienie na naramiennikach efodu jako kamienie pamiątkowe dla synów Izraela. I Aaron będzie nosić ich imiona przed PANEM na obu swych ramionach na pamiątkę.<verse eid="EXO 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 28:13" />Uczynisz też złote oprawy;<verse eid="EXO 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 28:14" />A także dwa łańcuszki ze szczerego złota. Upleciesz je i przymocujesz te plecione łańcuszki do opraw.<verse eid="EXO 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 28:15" />Uczynisz też pektorał wyrokowania, wyhaftowany, podobnie jak efod. Uczynisz go ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru.<verse eid="EXO 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 28:16" />Będzie kwadratowy, złożony we dwoje, na piędź długości i na piędź szerokości.<verse eid="EXO 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 28:17" />I uczynisz w nim oprawy dla kamieni, cztery rzędy kamieni, w tym porządku: karneol, topaz i szmaragd w pierwszym rzędzie;<verse eid="EXO 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 28:18" />W drugim zaś rzędzie: karbunkuł, szafir i diament;<verse eid="EXO 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 28:19" />W trzecim rzędzie: hiacynt, agat i ametyst;<verse eid="EXO 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 28:20" />W czwartym rzędzie: beryl, onyks i jaspis. Będą one osadzone w złotych oprawach.<verse eid="EXO 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 28:21" />A tych kamieni z imionami synów Izraela będzie dwanaście, według ich imion. Będą ryte jak na pieczęci, każdy z własnym imieniem, według dwunastu pokoleń.<verse eid="EXO 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 28:22" />Uczynisz do pektorału łańcuszki plecione ze szczerego złota.<verse eid="EXO 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 28:23" />Do pektorału uczynisz też dwa złote pierścienie i przymocujesz te dwa pierścienie do obu jego rogów.<verse eid="EXO 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 28:24" />I przewleczesz dwa złote łańcuszki przez oba pierścienie na rogach pektorału.<verse eid="EXO 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 28:25" />Drugie zaś końce obu łańcuszków przymocujesz do dwóch opraw i przytwierdzisz z przodu do naramienników efodu.<verse eid="EXO 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 28:26" />Uczynisz też dwa złote pierścienie, które przymocujesz do dwóch rogów pektorału na wewnętrznym brzegu, który jest od strony efodu.<verse eid="EXO 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 28:27" />Do tego uczynisz kolejne dwa złote pierścienie, które przymocujesz do dwóch stron efodu u dołu, naprzeciwko jego połączenia, powyżej pasa efodu.<verse eid="EXO 28:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 28:28" />Te pierścienie zwiążą pektorał z pierścieniami efodu sznurem z błękitnej tkaniny, aby był nad pasem efodu, żeby pektorał nie odstawał od efodu.<verse eid="EXO 28:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 28:29" />I Aaron będzie nosił imiona synów Izraela na pektorale wyrokowania, na swych piersiach, gdy będzie wchodził do Miejsca Świętego, na wieczną pamiątkę przed PANEM.<verse eid="EXO 28:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 28:30" />Włożysz też do pektorału wyrokowania Urim i Tummim, które będą na sercu Aarona, gdy będzie wchodził przed PANA. I Aaron nieustannie będzie nosił na sercu przed PANEM sąd synów Izraela.<verse eid="EXO 28:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 28:31" />Uczynisz też ornat pod efod, cały z błękitnej tkaniny.<verse eid="EXO 28:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 28:32" />A na wierzchu w środku będzie miał otwór. Dokoła otworu będzie pleciona obwódka na wzór pancerza, aby się nie rozdzierał.<verse eid="EXO 28:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 28:33" />Uczynisz też u jego dołu jabłka granatu z błękitnej tkaniny, purpury i karmazynu dokoła brzegu, a między nimi dokoła złote dzwonki;<verse eid="EXO 28:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 28:34" />Złoty dzwonek i jabłko granatu i znowu złoty dzwonek i jabłko granatu, dokoła dolnego brzegu ornatu.<verse eid="EXO 28:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 28:35" />I Aaron będzie to miał na sobie podczas służby, aby słychać było jego dźwięk, gdy będzie wchodził do Miejsca Świętego przed PANA i gdy będzie wychodzić, żeby nie umarł.<verse eid="EXO 28:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 28:36" />Uczynisz też blaszkę ze szczerego złota, a na niej wyryjesz jak na pieczęci: Świętość PANU.<verse eid="EXO 28:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 28:37" />Przymocujesz ją do sznura z błękitnej tkaniny i będzie na mitrze, będzie na przodzie mitry.<verse eid="EXO 28:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 28:38" />I będzie na czole Aarona, aby nosił Aaron nieprawość poświęconych rzeczy, które synowie Izraela poświęcać będą przy wszystkich świętych darach. Będzie nieustannie na jego czole, aby im zjednał łaskę u PANA.<verse eid="EXO 28:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 28:39" />Utkasz tunikę z bisioru, mitrę także uczynisz z bisioru, wyhaftujesz też pas.<verse eid="EXO 28:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 28:40" />Również dla synów Aarona wykonasz szaty, też pasy i mitry uczynisz im na cześć i na ozdobę.<verse eid="EXO 28:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="EXO 28:41" />I ubierzesz w nie twego brata Aarona i wraz z nim jego synów. Namaścisz ich, poświęcisz i uświęcisz, aby mi sprawowali urząd kapłański.<verse eid="EXO 28:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 28:42" />Wykonasz im też lniane spodnie dla zakrycia nagości ciała. Będą od bioder aż po uda.<verse eid="EXO 28:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="EXO 28:43" />A będą one na Aaronie i na jego synach, gdy będą wchodzić do Namiotu Zgromadzenia lub gdy będą przystępować do ołtarza, aby służyć w Miejscu Świętym, aby nie ściągnęli na siebie winy i nie pomarli. Będzie to wieczna ustawa dla niego i jego potomstwa po nim.<verse eid="EXO 28:43" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="EXO 29" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 29:1" />Oto co masz uczynić, aby poświęcić ich do sprawowania mi urzędu kapłańskiego: Weź jednego młodego cielca i dwa barany bez skazy;<verse eid="EXO 29:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 29:2" />I przaśne chleby, przaśne placki zaprawione oliwą i przaśne podpłomyki posmarowane oliwą. Uczynisz je z wybornej mąki pszennej.<verse eid="EXO 29:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 29:3" />Włożysz je do jednego kosza i przyniesiesz je w tym koszu z cielcem i z dwoma baranami.<verse eid="EXO 29:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 29:4" />Aaronowi i jego synom każesz zbliżyć się do wejścia do Namiotu Zgromadzenia i obmyjesz ich wodą.<verse eid="EXO 29:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 29:5" />Potem weźmiesz szaty i ubierzesz Aarona w tunikę, w ornat pod efod, w efod i pektorał i opaszesz go pasem efodu;<verse eid="EXO 29:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 29:6" />I włożysz mu na głowę mitrę, a na mitrę wstawisz świętą koronę.<verse eid="EXO 29:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 29:7" />Następnie weźmiesz olejek do namaszczenia i wylejesz na jego głowę, i namaścisz go.<verse eid="EXO 29:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 29:8" />Potem każesz się przybliżyć jego synom i ubierzesz ich w szaty;<verse eid="EXO 29:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 29:9" />I przepaszesz ich pasem, Aarona i jego synów, i włożysz na nich mitry, i będzie do nich należało kapłaństwo na mocy wiecznej ustawy. Poświęcisz też Aarona i jego synów.<verse eid="EXO 29:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 29:10" />Przyprowadzisz też cielca przed Namiot Zgromadzenia i Aaron oraz jego synowie włożą swoje ręce na głowę cielca.<verse eid="EXO 29:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 29:11" />I zabijesz cielca przed PANEM u wejścia do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="EXO 29:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 29:12" />Potem weźmiesz krew cielca i pomażesz swym palcem rogi ołtarza, a resztkę krwi wylejesz u podnóża ołtarza.<verse eid="EXO 29:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 29:13" />Weźmiesz też cały tłuszcz okrywający wnętrzności, płat wątroby i obie nerki z tłuszczem na nich i spalisz to na ołtarzu.<verse eid="EXO 29:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 29:14" />A mięso cielca, jego skórę i jego odchody spalisz w ogniu za obozem, bo to jest ofiara za grzech.<verse eid="EXO 29:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 29:15" />Weźmiesz także jednego barana, na którego głowę Aaron i jego synowie włożą swoje ręce.<verse eid="EXO 29:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 29:16" />Następnie zabijesz tego barana i weźmiesz jego krew, i pokropisz dokoła wierzch ołtarza.<verse eid="EXO 29:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 29:17" />Barana porąbiesz na części, opłuczesz jego trzewia i nogi i położysz je na jego częściach i na jego głowie.<verse eid="EXO 29:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 29:18" />I spalisz całego tego barana na ołtarzu. Jest to całopalenie dla PANA, miła woń, ofiara spalona dla PANA.<verse eid="EXO 29:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 29:19" />Potem weźmiesz drugiego barana, a Aaron i jego synowie włożą swoje ręce na głowę barana.<verse eid="EXO 29:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 29:20" />Wtedy zabijesz tego barana, weźmiesz nieco z jego krwi i posmarujesz koniec ucha Aarona, końce prawych uszu jego synów i wielkie palce ich prawych rąk, także wielkie palce ich prawych stóp, i pokropisz tą krwią ołtarz dokoła.<verse eid="EXO 29:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 29:21" />Weźmiesz też nieco z krwi, która jest na ołtarzu, także z olejku do namaszczenia, i pokropisz Aarona, jego szaty oraz jego synów i szaty jego synów wraz z nim. Tak zostanie poświęcony on i jego szaty, a wraz z nim jego synowie i szaty jego synów.<verse eid="EXO 29:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 29:22" />Potem weźmiesz z barana łój, ogon, tłuszcz okrywający wnętrzności, płat wątroby, obie nerki, łój, który jest na nich, i prawą łopatkę, bo to jest baran poświęcenia;<verse eid="EXO 29:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 29:23" />I jeden bochen chleba, jeden placek chlebowy na oliwie i jeden podpłomyk z kosza przaśników, który jest przed PANEM.<verse eid="EXO 29:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 29:24" />To wszystko położysz na ręce Aarona i na ręce jego synów i będziesz tym kołysać jako ofiarą kołysania przed PANEM.<verse eid="EXO 29:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 29:25" />Potem weźmiesz to z ich rąk i spalisz na ołtarzu jako całopalenie, na miłą woń przed PANEM. Jest to ofiara spalona dla PANA.<verse eid="EXO 29:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 29:26" />Weźmiesz też pierś barana poświęcenia Aarona i będziesz ją kołysać jako ofiarą kołysania przed PANEM. A to będzie twój dział.<verse eid="EXO 29:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 29:27" />Poświęcisz też pierś kołysania i łopatkę wzniesienia, którą kołysano i którą wznoszono, z barana poświęcenia dla Aarona i dla jego synów.<verse eid="EXO 29:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 29:28" />A będzie to dla Aarona i jego synów od synów Izraela na mocy wiecznej ustawy, gdyż jest to ofiara wzniesienia. Ofiara wzniesienia będzie wzięta od synów Izraela z ich ofiar pojednawczych. To będzie ich ofiara wzniesienia dla PANA.<verse eid="EXO 29:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 29:29" />A święte szaty Aarona będą należeć po nim do jego synów, aby byli w nich namaszczeni i poświęceni.<verse eid="EXO 29:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 29:30" />Siedem dni będzie w nich chodził kapłan, jego syn, który zajmie jego miejsce, gdy będzie wchodził do Namiotu Zgromadzenia, aby służyć w Miejscu Świętym.<verse eid="EXO 29:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 29:31" />Weźmiesz też barana poświęcenia i ugotujesz jego mięso w miejscu świętym.<verse eid="EXO 29:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 29:32" />Aaron i jego synowie będą jeść mięso tego barana i chleb, który jest w koszu, przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="EXO 29:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 29:33" />Będą jeść to, czym dokonano przebłagania, gdy ich poświęcono i uświęcono. Obcy zaś nie będzie z tego jadł, bo jest to rzecz święta.<verse eid="EXO 29:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 29:34" />A jeśli zostałoby coś z mięsa poświęcenia lub z chleba aż do poranka, spalisz resztki w ogniu. Nie wolno tego jeść, bo jest to rzecz święta.<verse eid="EXO 29:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 29:35" />Tak więc postąpisz z Aaronem i jego synami według wszystkiego, co ci przykazałem. Przez siedem dni będziesz ich poświęcać.<verse eid="EXO 29:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 29:36" />Każdego dnia złożysz cielca na ofiarę za grzech dla przebłagania. Oczyścisz ołtarz, dokonując na nim przebłagania, i namaścisz go, aby go poświęcić.<verse eid="EXO 29:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 29:37" />Siedem dni będziesz dokonywał przebłagania za ołtarz i poświęcisz go, i będzie to ołtarz najświętszy. Ktokolwiek dotknie się ołtarza, musi być poświęcony.<verse eid="EXO 29:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 29:38" />Oto co masz składać na ołtarzu: dwa roczne baranki, codziennie i ustawicznie.<verse eid="EXO 29:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 29:39" />Jednego baranka złożysz w ofierze rano, a drugiego baranka złożysz w ofierze wieczorem;<verse eid="EXO 29:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 29:40" />I wraz z pierwszym barankiem dziesiątą część efy mąki pszennej zmieszanej z czwartą częścią hinu wytłoczonej oliwy, a na ofiarę z płynów czwartą część hinu wina.<verse eid="EXO 29:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="EXO 29:41" />A drugiego baranka złożysz w ofierze wieczorem według obrzędu porannej ofiary i według ofiary z płynów, jako miłą woń i spaloną ofiarę dla PANA.<verse eid="EXO 29:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 29:42" />To będzie nieustanne całopalenie przez wszystkie pokolenia u wejścia do Namiotu Zgromadzenia przed PANEM, gdzie będę się z wami spotykać, aby tam z tobą rozmawiać.<verse eid="EXO 29:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="EXO 29:43" />Tam też będę się spotykać z synami Izraela i to miejsce zostanie poświęcone moją chwałą.<verse eid="EXO 29:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="EXO 29:44" />Bo poświęcę Namiot Zgromadzenia i ołtarz, poświęcę też Aarona i jego synów, aby mi sprawowali urząd kapłański.<verse eid="EXO 29:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="EXO 29:45" />I będę mieszkał pośród synów Izraela, i będę ich Bogiem.<verse eid="EXO 29:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="EXO 29:46" />I poznają, że ja jestem PAN, ich Bóg, który wyprowadził ich z ziemi Egiptu, aby mieszkać pośród nich, ja, PAN, ich Bóg.<verse eid="EXO 29:46" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="EXO 30" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 30:1" />Uczynisz też ołtarz do spalania kadzidła. Uczynisz go z drewna akacjowego.<verse eid="EXO 30:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 30:2" />Na łokieć długi i na łokieć szeroki, będzie kwadratowy, na dwa łokcie wysoki. Jego rogi będą z tego samego.<verse eid="EXO 30:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 30:3" />Pokryjesz go szczerym złotem, jego wierzch i ściany wokoło oraz rogi. Uczynisz też dokoła niego złotą listwę.<verse eid="EXO 30:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 30:4" />Pod listwą, na dwóch jego narożnikach, po obu jego stronach, uczynisz też dwa złote pierścienie, a przez nie przewleczesz drążki, aby był na nich noszony.<verse eid="EXO 30:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 30:5" />Drążki te uczynisz z drewna akacjowego i pokryjesz je złotem.<verse eid="EXO 30:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 30:6" />Następnie postawisz go przed zasłoną, za którą jest arka świadectwa, przed przebłagalnią, która jest nad świadectwem, gdzie będę się z tobą spotykać.<verse eid="EXO 30:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 30:7" />I każdego poranka Aaron będzie spalał na nim wonne kadzidło. Gdy będzie przygotowywał lampy, będzie je spalał.<verse eid="EXO 30:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 30:8" />Także wieczorem, gdy Aaron rozpali lampy, będzie spalał kadzidło, będzie to ustawiczne kadzenie przed PANEM przez wszystkie wasze pokolenia.<verse eid="EXO 30:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 30:9" />Nie składajcie na nim obcego kadzidła ani całopalenia, ani ofiary pokarmowej, nie będziecie też na nim składać ofiary z płynów.<verse eid="EXO 30:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 30:10" />Tylko raz do roku Aaron dokona na jego rogach przebłagania krwią z ofiary na przebłaganie grzechu. Raz do roku odprawi przebłaganie na nim przez wszystkie wasze pokolenia. Będzie to najświętsza rzecz dla PANA.<verse eid="EXO 30:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 30:11" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 30:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 30:12" />Gdy przeliczysz synów Izraela podlegających spisowi, każdy da PANU okup za swą duszę podczas spisu, aby nie dotknęła ich plaga, gdy będą zliczeni.<verse eid="EXO 30:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 30:13" />To będzie dawać każdy, kto podlega spisowi: pół sykla według sykla świątynnego – sykl to dwadzieścia ger. Pół sykla wyniesie więc ofiara dla PANA.<verse eid="EXO 30:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 30:14" />Każdy podległy spisowi, od dwudziestego roku życia wzwyż, odda PANU ofiarę.<verse eid="EXO 30:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 30:15" />Bogaty nie da więcej, a ubogi nie da mniej niż pół sykla, gdy będą dawać PANU ofiarę na przebłaganie za swoje dusze.<verse eid="EXO 30:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 30:16" />A weźmiesz pieniądze przebłagania od synów Izraela i dasz je na służbę Namiotu Zgromadzenia. Będzie to dla synów Izraela pamiątką przed PANEM, na przebłaganie za wasze dusze.<verse eid="EXO 30:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 30:17" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 30:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 30:18" />Uczynisz też miedzianą kadź do obmywania i do niej miedzianą podstawę i postawisz ją między Namiotem Zgromadzenia a ołtarzem, i nalejesz do niej wody.<verse eid="EXO 30:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 30:19" />Aaron i jego synowie będą w niej obmywać swoje ręce i nogi.<verse eid="EXO 30:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 30:20" />Gdy będą wchodzić do Namiotu Zgromadzenia, obmyją się wodą, aby nie pomarli. Podobnie gdy będą przystępować do ołtarza, aby służyć i spalać ofiarę ogniową dla PANA;<verse eid="EXO 30:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 30:21" />Obmyją swoje ręce i nogi, aby nie pomarli. Będzie to dla nich wieczną ustawą, dla niego i jego potomstwa, przez wszystkie ich pokolenia.<verse eid="EXO 30:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 30:22" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="EXO 30:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 30:23" />Weź sobie też najlepsze wonności: pięćset syklów najczystszej mirry, połowę tego, czyli dwieście pięćdziesiąt syklów, wonnego cynamonu i dwieście pięćdziesiąt syklów ziela tataraku;<verse eid="EXO 30:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 30:24" />Pięćset syklów kasji według sykla świątynnego i hin oliwy z oliwek.<verse eid="EXO 30:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 30:25" />Uczynisz z tego święty olejek do namaszczenia, wyborną maść, dzieło zielarza. Będzie to święty olejek do namaszczenia.<verse eid="EXO 30:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 30:26" />Namaścisz nim Namiot Zgromadzenia i arkę świadectwa;<verse eid="EXO 30:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 30:27" />I stół wraz ze wszystkimi jego naczyniami, świecznik i jego przybory oraz ołtarz kadzenia;<verse eid="EXO 30:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 30:28" />Ołtarz do całopalenia ze wszystkimi jego naczyniami i kadź z jej podstawą.<verse eid="EXO 30:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 30:29" />I poświęcisz je, aby stały się najświętsze. Ktokolwiek się ich dotknie, musi być poświęcony.<verse eid="EXO 30:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 30:30" />Namaścisz też Aarona i jego synów i poświęcisz ich, aby mi sprawowali urząd kapłański.<verse eid="EXO 30:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 30:31" />Synom Izraela powiesz: To będzie dla mnie świętym olejkiem namaszczenia przez wszystkie wasze pokolenia;<verse eid="EXO 30:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 30:32" />Nie wolno go wylewać na ciało człowieka i nie wolno sporządzić innego o podobnym składzie, bo jest święty i dla was będzie święty.<verse eid="EXO 30:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 30:33" />Ktokolwiek sporządzi podobny i namaści nim kogoś obcego, będzie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="EXO 30:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 30:34" />I PAN powiedział do Mojżesza: Weź sobie wonności: balsam, onychę, wonne galbanum i czyste kadzidło, wszystko o takiej samej wadze;<verse eid="EXO 30:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 30:35" />I uczynisz z tego wonne kadzidło, dzieło zielarza, dobrze mieszane, czyste i święte.<verse eid="EXO 30:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 30:36" />Część z niego zetrzesz na proszek i będziesz go kłaść przed świadectwem w Namiocie Zgromadzenia, gdzie będę się z tobą spotykać. Będzie to najświętsze.<verse eid="EXO 30:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 30:37" />Kadzideł, które sporządzicie według tego składu, nie sporządzicie dla siebie. Będzie to święte dla PANA.<verse eid="EXO 30:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 30:38" />Ktokolwiek by uczynił coś podobnego, aby rozkoszować się jego wonią, będzie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="EXO 30:38" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="EXO 31" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 31:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 31:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 31:2" />Oto powołałem po imieniu Besalela, syna Uriego, syna Chura, z pokolenia Judy;<verse eid="EXO 31:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 31:3" />I napełniłem go Duchem Bożym, mądrością, rozumem, wiedzą i znajomością we wszelkim rzemiośle;<verse eid="EXO 31:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 31:4" />Aby umiejętnie obmyślał projekty, do wyrobu ze złota, srebra i miedzi;<verse eid="EXO 31:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 31:5" />Do obrabiania kamieni do oprawy i do ciosania drewna, aby wykonał wszelkie rodzaje dzieła.<verse eid="EXO 31:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 31:6" />Oto dałem mu Oholiaba, syna Achisamaka, z pokolenia Dana. Wlałem też mądrość w serce każdego uzdolnionego, aby uczynili wszystko, co ci przykazałem:<verse eid="EXO 31:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 31:7" />Namiot Zgromadzenia, arkę świadectwa, przebłagalnię, która ma być nad nią, i wszystkie sprzęty namiotu;<verse eid="EXO 31:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 31:8" />Stół i naczynia do niego, szczerozłoty świecznik ze wszystkimi naczyniami do niego i ołtarz kadzenia;<verse eid="EXO 31:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 31:9" />Ołtarz całopalenia ze wszystkimi naczyniami do niego i kadź wraz z jej podstawą;<verse eid="EXO 31:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 31:10" />Szaty do służby, święte szaty dla Aarona, kapłana, i szaty dla jego synów do sprawowania kapłaństwa;<verse eid="EXO 31:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 31:11" />Olejek namaszczenia i wonne kadzidło do Miejsca Świętego. Wykonają według wszystkiego, co ci przykazałem.<verse eid="EXO 31:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 31:12" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 31:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 31:13" />Powiedz też synom Izraela: Koniecznie macie przestrzegać moich szabatów, bo to jest znak między mną a wami przez wszystkie wasze pokolenia, abyście wiedzieli, że ja jestem PAN, który was uświęca.<verse eid="EXO 31:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 31:14" />Przestrzegajcie więc szabatu, gdyż jest on dla was święty. Kto by go naruszył, poniesie śmierć. Każdy bowiem, kto wykonuje pracę w tym dniu, zostanie wytracony spośród swego ludu.<verse eid="EXO 31:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 31:15" />Przez sześć dni będzie się wykonywać pracę, ale siódmy dzień jest szabatem odpoczynku, świętym dla PANA. Ktokolwiek wykona pracę w dniu szabatu, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 31:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 31:16" />Dlatego synowie Izraela będą przestrzegać szabatu, zachowując szabat przez wszystkie pokolenia jako wieczną ustawę.<verse eid="EXO 31:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 31:17" />Jest on wiecznym znakiem między mną a synami Izraela, bo w sześć dni PAN uczynił niebo i ziemię, a siódmego dnia przestał i odpoczął.<verse eid="EXO 31:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 31:18" />A gdy dokończył rozmowę z Mojżeszem na górze Synaj, PAN dał mu dwie tablice świadectwa, tablice kamienne napisane palcem Boga.<verse eid="EXO 31:18" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="EXO 32" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 32:1" />A gdy lud widział, że Mojżesz opóźnia swoje zejście z góry, zebrał się przed Aaronem i mówił do niego: Wstań, zrób nam bogów, którzy by szli przed nami, bo nie wiemy, co się stało z Mojżeszem, tym mężem, który nas wyprowadził z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 32:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 32:2" />Wtedy Aaron im powiedział: Zdejmijcie złote kolczyki, które są w uszach waszych żon, waszych synów i córek, i przynieście do mnie.<verse eid="EXO 32:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 32:3" />I cały lud pozdejmował złote kolczyki, które były w ich uszach, i zanieśli je do Aarona.<verse eid="EXO 32:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 32:4" />Gdy on przyjął je z ich rąk, ukształtował je rylcem i uczynił z nich odlanego cielca. I powiedzieli: Oto są twoi bogowie, Izraelu, którzy cię wyprowadzili z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 32:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 32:5" />Widząc to, Aaron zbudował przed nim ołtarz i zawołał: Jutro będzie święto PANA.<verse eid="EXO 32:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 32:6" />A nazajutrz wstali wcześnie rano, ofiarowali całopalenia i przynieśli ofiary pojednawcze. I lud usiadł, aby jeść i pić, i wstał, aby się bawić.<verse eid="EXO 32:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 32:7" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Idź, zejdź na dół, bo zepsuł się twój lud, który wyprowadziłeś z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 32:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 32:8" />Szybko zboczyli z drogi, którą im przykazałem. Zrobili sobie odlanego cielca, oddali mu pokłon i złożyli mu ofiary, mówiąc: Oto są twoi bogowie, Izraelu, którzy cię wyprowadzili z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 32:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 32:9" />PAN mówił dalej do Mojżesza: Widziałem ten lud, a oto jest on ludem twardego karku.<verse eid="EXO 32:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 32:10" />Teraz więc zostaw mnie, aby się rozpalił mój gniew na nich i abym ich zgładził, a z ciebie uczynię wielki naród.<verse eid="EXO 32:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 32:11" />I Mojżesz modlił się do PANA, swego Boga, i powiedział: Dlaczego, PANIE, rozpala się twój gniew przeciwko twemu ludowi, który wyprowadziłeś z ziemi Egiptu wielką mocą i potężną ręką?<verse eid="EXO 32:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 32:12" />Dlaczego Egipcjanie mieliby mówić: Wyprowadził ich ku złemu, aby ich pozabijać w górach i aby zgładzić ich z powierzchni ziemi? Odwróć się od zapalczywości twojego gniewu i żałuj nieszczęścia, jakie chcesz zesłać na twój lud.<verse eid="EXO 32:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 32:13" />Wspomnij na Abrahama, Izaaka i Izraela, twoje sługi, którym przysiągłeś na samego siebie i mówiłeś do nich: Rozmnożę wasze potomstwo jak gwiazdy na niebie i całą tę ziemię, o której mówiłem, dam waszemu potomstwu i odziedziczą ją na wieki.<verse eid="EXO 32:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 32:14" />I PAN żałował nieszczęścia, które miał zesłać na swój lud.<verse eid="EXO 32:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 32:15" />Mojżesz odwrócił się więc i zszedł z góry, mając w ręku dwie tablice świadectwa, tablice zapisane po obu stronach. Były zapisane i na jednej, i na drugiej stronie.<verse eid="EXO 32:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 32:16" />Tablice te były dziełem Boga, a pismo też było pismem Boga wyrytym na tablicach.<verse eid="EXO 32:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 32:17" />Gdy Jozue usłyszał głos wołającego ludu, powiedział do Mojżesza: Odgłosy bitwy w obozie.<verse eid="EXO 32:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 32:18" />On odpowiedział: Nie jest to głos zwyciężających ani głos pokonanych. Słyszę raczej głos śpiewających.<verse eid="EXO 32:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 32:19" />Gdy się przybliżył do obozu, zobaczył cielca i tańce. Mojżesz wówczas rozgniewał się bardzo, rzucił z rąk tablice i stłukł je pod górą.<verse eid="EXO 32:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 32:20" />Wziął też cielca, którego zrobili, spalił go w ogniu, skruszył na proch, wysypał na wodę i kazał ją pić synom Izraela.<verse eid="EXO 32:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 32:21" />Potem Mojżesz powiedział do Aarona: Cóż ci ten lud zrobił, że sprowadziłeś na niego tak wielki grzech?<verse eid="EXO 32:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 32:22" />Aaron odpowiedział: Niech się nie rozpala gniew mego pana. Ty znasz ten lud i wiesz, jak jest skłonny do zła.<verse eid="EXO 32:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 32:23" />Mówili mi bowiem: Zrób nam bogów, którzy by szli przed nami, gdyż nie wiemy, co się stało z Mojżeszem, tym mężem, który nas wyprowadził z ziemi Egiptu.<verse eid="EXO 32:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 32:24" />I odpowiedziałem im: Kto ma złoto, niech je zdejmie z siebie. Dali mi je i wrzuciłem je w ogień, i tak powstał ten cielec.<verse eid="EXO 32:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 32:25" />Gdy Mojżesz widział obnażony lud, bo Aaron uczynił go nagim ku jego hańbie wobec jego wrogów;<verse eid="EXO 32:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 32:26" />Wtedy Mojżesz stanął w bramie obozu i powiedział: Kto jest za PANEM, niech przystąpi do mnie. I zebrali się przy nim wszyscy synowie Lewiego.<verse eid="EXO 32:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 32:27" />I powiedział do nich: Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Niech każdy przypasze swój miecz do swojego boku. Przejdźcie przez obóz tam i z powrotem, od jednej bramy do drugiej, i zabijajcie każdy swego brata i każdy swego przyjaciela, i każdy swego bliźniego.<verse eid="EXO 32:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 32:28" />I synowie Lewiego postąpili według słowa Mojżesza. Tego dnia poległo z ludu około trzech tysięcy mężczyzn.<verse eid="EXO 32:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 32:29" />Bo Mojżesz powiedział: Poświęćcie dziś PANU swoje ręce, każdy na swego syna i na swego brata, aby dał wam dziś błogosławieństwo.<verse eid="EXO 32:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 32:30" />Nazajutrz zaś Mojżesz powiedział do ludu: Popełniliście wielki grzech. Wstąpię teraz do PANA, może go przebłagam za wasz grzech.<verse eid="EXO 32:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 32:31" />Mojżesz więc wrócił do PANA i powiedział: Proszę, ten lud popełnił wielki grzech, bo zrobił sobie bogów ze złota.<verse eid="EXO 32:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 32:32" />Teraz jednak przebacz ich grzech, a jeśli nie, wymaż mnie, proszę, z twojej księgi, którą napisałeś.<verse eid="EXO 32:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 32:33" />PAN powiedział do Mojżesza: Tego wymażę z mojej księgi, kto zgrzeszył przeciwko mnie.<verse eid="EXO 32:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 32:34" />Idź teraz, prowadź ten lud, gdzie ci rozkazałem. Oto mój Anioł pójdzie przed tobą. Ale w dniu mego nawiedzenia ich też nawiedzę za ich grzech.<verse eid="EXO 32:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 32:35" />PAN ukarał więc lud za to, że zrobił cielca, którego sporządził Aaron.<verse eid="EXO 32:35" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="EXO 33" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 33:1" />Potem PAN mówił do Mojżesza: Idź, wyrusz stąd, ty i lud, który wyprowadziłeś z ziemi Egiptu, do ziemi, którą przysiągłem Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi, mówiąc: Dam ją twemu potomstwu.<verse eid="EXO 33:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 33:2" />Poślę przed tobą Anioła i wyrzucę Kananejczyka, Amorytę, Chetytę, Peryzzytę, Chiwwitę i Jebusytę;<verse eid="EXO 33:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 33:3" />Do ziemi opływającej mlekiem i miodem. Lecz sam nie pójdę z tobą, bo jesteś ludem twardego karku, bym cię w drodze nie wytracił.<verse eid="EXO 33:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 33:4" />Gdy lud usłyszał te złe wieści, zasmucił się i nikt nie włożył na siebie swoich ozdób.<verse eid="EXO 33:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 33:5" />PAN bowiem powiedział do Mojżesza: Powiedz synom Izraela: Jesteście ludem twardego karku. Przyjdę niespodziewanie pośród ciebie i wytracę cię. Teraz więc zdejmij z siebie swoje ozdoby, abym wiedział, co mam ci uczynić.<verse eid="EXO 33:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 33:6" />I synowie Izraela zdjęli swoje ozdoby przy górze Horeb.<verse eid="EXO 33:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 33:7" />A Mojżesz wziął namiot i rozbił go poza obozem, z dala od obozu, i nazwał go Namiotem Zgromadzenia. Każdy, kto chciał się poradzić PANA, wychodził do Namiotu Zgromadzenia, który był poza obozem.<verse eid="EXO 33:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 33:8" />A gdy Mojżesz wychodził do namiotu, cały lud powstawał i każdy stał u wejścia do swego namiotu, i patrzył na Mojżesza, aż wszedł do namiotu.<verse eid="EXO 33:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 33:9" />Gdy Mojżesz wchodził do namiotu, słup obłoku zstępował i stawał u wejścia do namiotu, i PAN rozmawiał z Mojżeszem.<verse eid="EXO 33:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 33:10" />A cały lud widział słup obłoku stojący u wejścia do namiotu. Wtedy cały lud powstawał i oddawał pokłon, każdy u wejścia do swego namiotu.<verse eid="EXO 33:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 33:11" />I PAN rozmawiał z Mojżeszem twarzą w twarz, jak człowiek rozmawia ze swoim przyjacielem. Potem Mojżesz wracał do obozu, a jego sługa Jozue, syn Nuna, młodzieniec, nie opuszczał namiotu.<verse eid="EXO 33:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 33:12" />I Mojżesz powiedział do PANA: Oto mówisz mi: Prowadź ten lud, a nie oznajmiłeś mi, kogo poślesz ze mną. Ponadto powiedziałeś: Znam cię po imieniu, znalazłeś też łaskę w moich oczach.<verse eid="EXO 33:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 33:13" />Teraz więc, jeśli znalazłem łaskę w twoich oczach, ukaż mi, proszę, twoją drogę, żebym cię poznał i żebym znalazł łaskę w twoich oczach. Zważ także, że ten naród jest twoim ludem.<verse eid="EXO 33:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 33:14" />I PAN odpowiedział: Moje oblicze pójdzie przed tobą i dam ci odpoczynek.<verse eid="EXO 33:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 33:15" />Mojżesz powiedział do niego: Jeśli twoje oblicze nie pójdzie z nami, nie wyprowadzaj nas stąd.<verse eid="EXO 33:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 33:16" />Po czym bowiem będzie można poznać, że ja i twój lud znaleźliśmy łaskę w twoich oczach? Czy nie po tym, że pójdziesz z nami? W ten sposób ja i twój lud będziemy wyróżnieni spośród wszystkich ludów, które są na ziemi.<verse eid="EXO 33:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 33:17" />I PAN powiedział do Mojżesza: Uczynię także to, o czym mówiłeś, bo znalazłeś łaskę w moich oczach i znam cię po imieniu.<verse eid="EXO 33:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 33:18" />Mojżesz powiedział też: Ukaż mi, proszę, twoją chwałę.<verse eid="EXO 33:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 33:19" />A on odpowiedział: Sprawię, że cała moja dobroć przejdzie przed twoją twarzą, i wypowiem imię PANA przed tobą. Zmiłuję się, nad kim się zmiłuję, i zlituję się, nad kim się zlituję.<verse eid="EXO 33:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 33:20" />I dodał: Nie będziesz mógł widzieć mego oblicza, bo nie może człowiek ujrzeć mnie i pozostać przy życiu.<verse eid="EXO 33:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 33:21" />PAN mówił dalej: Oto miejsce przy mnie, staniesz na skale.<verse eid="EXO 33:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 33:22" />A gdy będzie przechodzić moja chwała, postawię cię w rozpadlinie skalnej i zakryję cię swoją dłonią, aż przejdę.<verse eid="EXO 33:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 33:23" />Potem odejmę dłoń i ujrzysz mnie od tyłu, ale moje oblicze nie będzie widziane.<verse eid="EXO 33:23" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="EXO 34" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 34:1" />I PAN powiedział do Mojżesza: Wyciosaj sobie dwie kamienne tablice, podobne do pierwszych, a napiszę na tych tablicach słowa, które były na pierwszych tablicach, które stłukłeś.<verse eid="EXO 34:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 34:2" />A bądź gotów jutro rano i wstąp rankiem na górę Synaj; staniesz przede mną na szczycie tej góry.<verse eid="EXO 34:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 34:3" />Ale niech nikt nie wchodzi z tobą, niech nikt też nie będzie widziany na całej górze; również owce i woły niech się nie pasą naprzeciwko tej góry.<verse eid="EXO 34:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 34:4" />Mojżesz wyciosał więc dwie kamienne tablice podobne do pierwszych, a gdy wstał rano, wstąpił na górę Synaj, jak PAN mu rozkazał, i wziął w ręce dwie kamienne tablice.<verse eid="EXO 34:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 34:5" />I PAN zstąpił w obłoku, stanął tam z nim, i wypowiedział imię PANA.<verse eid="EXO 34:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 34:6" />Wtedy przechodził PAN przed nim i wołał: PAN, PAN, Bóg miłosierny i litościwy, nieskory do gniewu, a bogaty w miłosierdzie i prawdę;<verse eid="EXO 34:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 34:7" />Zachowujący miłosierdzie nad tysiącami, przebaczający nieprawość, przestępstwo i grzech, lecz nieusprawiedliwiający winnego, nawiedzający nieprawość ojców na synach i na synach ich synów do trzeciego i czwartego pokolenia.<verse eid="EXO 34:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 34:8" />Mojżesz więc spiesznie pochylił się do ziemi i oddał pokłon;<verse eid="EXO 34:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 34:9" />I powiedział: Jeśli znalazłem teraz łaskę w twoich oczach, Panie, niech Pan idzie, proszę, pośród nas, bo ten lud jest twardego karku. Wybacz nasze nieprawości i nasz grzech, a weź nas za dziedzictwo.<verse eid="EXO 34:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 34:10" />Odpowiedział: Oto ustanowię przymierze. Przed całym twoim ludem będę czynił cuda, jakie nie były dokonane na całej ziemi i w żadnym narodzie. I cały lud, wśród którego przebywasz, zobaczy dzieło PANA, gdyż straszne będzie to, co uczynię z tobą.<verse eid="EXO 34:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 34:11" />Przestrzegaj tego, co dziś ci rozkazuję: Oto wypędzę sprzed twojego oblicza Amorytę, Kananejczyka, Chetytę, Peryzzytę, Chiwwitę i Jebusytę.<verse eid="EXO 34:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 34:12" />Strzeż się, abyś nie zawarł przymierza z obywatelami tej ziemi, do której wejdziesz, żeby to nie było sidłem pośród ciebie.<verse eid="EXO 34:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 34:13" />Dlatego zburzycie ich ołtarze, połamiecie ich bożki i wyrąbiecie ich święte gaje.<verse eid="EXO 34:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 34:14" />Nie będziesz oddawał pokłonu innemu bogu, bo PAN, którego imię jest Zazdrosny, jest Bogiem zazdrosnym;<verse eid="EXO 34:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 34:15" />Abyś nie zawierał przymierza z mieszkańcami tej ziemi, abyś – gdy oni popełniają nierząd ze swymi bogami i składają ofiary swym bogom – nie został zawołany, by jeść z ich ofiar;<verse eid="EXO 34:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 34:16" />I nie brał spośród ich córek żony dla swych synów, a wtedy cudzołożyłyby ich córki ze swymi bogami i doprowadziłyby twoich synów do nierządu ze swymi bogami.<verse eid="EXO 34:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 34:17" />Nie będziesz czynił sobie odlewanych bożków.<verse eid="EXO 34:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 34:18" />Będziesz zachowywał Święto Przaśników. Przez siedem dni będziesz jeść przaśniki, jak ci rozkazałem, w miesiącu Abib, gdyż w miesiącu Abib wyszedłeś z Egiptu.<verse eid="EXO 34:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 34:19" />Wszystko, co otwiera łono, jest moje, a także każdy pierworodny samiec z twego dobytku, zarówno spośród owiec, jak i wołów;<verse eid="EXO 34:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 34:20" />Ale pierworodne oślę odkupisz owcą, a jeśli go nie odkupisz, złamiesz mu kark. Odkupisz każdego pierworodnego z twych synów i nie pokażą się przede mną z pustymi rękami.<verse eid="EXO 34:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 34:21" />Sześć dni będziesz pracować, a siódmego dnia odpoczniesz; odpoczniesz w czasie orania i w czasie żniwa.<verse eid="EXO 34:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 34:22" />Będziesz obchodził też Święto Tygodni, pierwociny żniwa pszenicy, i Święto Zbiorów na koniec roku.<verse eid="EXO 34:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 34:23" />Trzy razy do roku wszyscy twoi mężczyźni pokażą się przed obliczem Pana BOGA, Boga Izraela.<verse eid="EXO 34:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 34:24" />Bo wypędzę przed tobą narody i rozszerzę twoje granice; nikt nie będzie pożądał twojej ziemi, gdy trzy razy do roku pójdziesz, aby pokazać się przed obliczem PANA, twego Boga.<verse eid="EXO 34:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 34:25" />Nie będziesz składał krwi mojej ofiary razem z zakwasem i nic z ofiary obchodu święta Paschy nie zostanie do rana.<verse eid="EXO 34:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 34:26" />Przyniesiesz do domu PANA, twego Boga, pierwociny plonów twej ziemi. Nie będziesz gotował koźlęcia w mleku jego matki.<verse eid="EXO 34:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 34:27" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Zapisz sobie te słowa, bo według tych słów ustanowiłem przymierze z tobą i Izraelem.<verse eid="EXO 34:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 34:28" />I był tam z PANEM czterdzieści dni i czterdzieści nocy, nie jadł chleba i nie pił wody. I PAN napisał na tablicach słowa przymierza, dziesięć przykazań.<verse eid="EXO 34:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 34:29" />I gdy Mojżesz zstępował z góry Synaj – a miał Mojżesz w ręku dwie tablice świadectwa, gdy zstępował z góry – Mojżesz nie wiedział, że skóra jego twarzy lśniła, gdy PAN z nim rozmawiał.<verse eid="EXO 34:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 34:30" />Aaron i wszyscy synowie Izraela zobaczyli Mojżesza, a oto skóra jego twarzy lśniła, i bali się zbliżyć do niego.<verse eid="EXO 34:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 34:31" />Ale Mojżesz zawołał ich i Aaron oraz wszyscy przywódcy zgromadzenia Izraela wrócili do niego. I Mojżesz rozmawiał z nimi.<verse eid="EXO 34:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 34:32" />Potem podeszli też wszyscy synowie Izraela, a on przykazał im wszystko, o czym PAN z nim rozmawiał na górze Synaj.<verse eid="EXO 34:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 34:33" />A póki Mojżesz z nimi rozmawiał, miał na swojej twarzy zasłonę;<verse eid="EXO 34:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 34:34" />Ale gdy Mojżesz wchodził przed oblicze PANA, aby z nim rozmawiać, zdejmował zasłonę, póki nie wyszedł. Gdy zaś wyszedł, mówił do synów Izraela, co mu nakazano.<verse eid="EXO 34:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 34:35" />I synowie Izraela patrzyli na twarz Mojżesza, a skóra twarzy Mojżesza lśniła. I Mojżesz znowu kładł zasłonę na swoją twarz, póki nie wszedł, aby z nim rozmawiać.<verse eid="EXO 34:35" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 34" />
  <chapter number="35" style="c" sid="EXO 35" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 35:1" />Potem Mojżesz zebrał całe zgromadzenie synów Izraela i mówił do nich: Oto są słowa, które PAN rozkazał, abyście je wypełnili.<verse eid="EXO 35:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 35:2" />Przez sześć dni będzie wykonywana praca, ale siódmy dzień będzie dla was świętem, szabatem odpoczynku dla PANA. Kto w nim wykona pracę, poniesie śmierć.<verse eid="EXO 35:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 35:3" />Nie rozniecicie ognia w żadnym z waszych mieszkań w dzień szabatu.<verse eid="EXO 35:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 35:4" />Mojżesz powiedział też do całego zgromadzenia synów Izraela: Oto słowo, które PAN przykazał:<verse eid="EXO 35:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 35:5" />Złóżcie PANU dar od siebie: każdy, kto jest ochotnego serca, niech przyniesie PANU dar: złoto, srebro i miedź;<verse eid="EXO 35:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 35:6" />Błękitną tkaninę, purpurę, karmazyn, bisior i kozią sierść;<verse eid="EXO 35:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 35:7" />I skóry baranie farbowane na czerwono i skóry borsucze, i drewno akacjowe;<verse eid="EXO 35:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 35:8" />Oliwę do oświetlenia, wonności na olejek do namaszczania i na wonne kadzidło;<verse eid="EXO 35:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 35:9" />Kamienie onyksu i kamienie do osadzenia efodu i pektorału.<verse eid="EXO 35:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 35:10" />A wszyscy spośród was, którzy są uzdolnieni, przyjdą i będą robić wszystko, co PAN rozkazał:<verse eid="EXO 35:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 35:11" />Przybytek, jego namiot i przykrycie, haczyki do niego i deski, drążki do niego, słupy i podstawki;<verse eid="EXO 35:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 35:12" />Arkę i drążki do niej, przebłagalnię i zasłonę do osłonięcia;<verse eid="EXO 35:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 35:13" />Stół i drążki do niego, wszystkie jego naczynia i chleby pokładne;<verse eid="EXO 35:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 35:14" />Świecznik do oświetlenia i jego przybory, lampy do niego i oliwę do świecenia.<verse eid="EXO 35:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 35:15" />Także ołtarz kadzenia z drążkami do niego, olejek do namaszczania, wonne kadzidło i zasłonę do wejścia do przybytku;<verse eid="EXO 35:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 35:16" />Ołtarz całopalenia, miedzianą kratę do niego, drążki i wszystkie naczynia do niego, kadź i jej podstawę;<verse eid="EXO 35:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 35:17" />Zasłony do dziedzińca, słupy i podstawki do nich, zasłonę do wejścia na dziedziniec.<verse eid="EXO 35:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 35:18" />Kołki do przybytku i kołki do dziedzińca z ich sznurami.<verse eid="EXO 35:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 35:19" />Szaty służebne do usługiwania w Miejscu Świętym, święte szaty kapłana Aarona i szaty dla jego synów, do sprawowania urzędu kapłańskiego.<verse eid="EXO 35:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 35:20" />Wtedy całe zgromadzenie synów Izraela odeszło od Mojżesza.<verse eid="EXO 35:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 35:21" />I przyszedł każdy, kogo serce pobudziło, i każdy, w którym duch był ochoczy; i przynieśli PANU dar do wykonania Namiotu Zgromadzenia, na wszelką służbę w nim i na święte szaty.<verse eid="EXO 35:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 35:22" />Przychodzili więc mężczyźni i kobiety, każdy, kto był ochotnego serca, i przynosili bransoletki, kolczyki, pierścienie, naszyjniki i wszelkie złote przedmioty i każdy przynosił PANU ofiarę ze złota.<verse eid="EXO 35:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 35:23" />Każdy też, kto miał błękitną tkaninę, purpurę, karmazyn, bisior, kozią sierść, skóry baranie farbowane na czerwono i skóry borsucze, przynosił je.<verse eid="EXO 35:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 35:24" />Każdy, kto ofiarował dar ze srebra i miedzi, przynosił na ofiarę dla PANA; każdy też, kto miał drewno akacjowe, do wszelkiej pracy tej służby, przynosił je.<verse eid="EXO 35:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 35:25" />I wszystkie uzdolnione kobiety przędły swymi rękami i przynosiły to, co naprzędły: z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i bisioru.<verse eid="EXO 35:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 35:26" />A wszystkie kobiety, których serca były obdarzone zdolnością, przędły kozią sierść.<verse eid="EXO 35:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 35:27" />Przełożeni zaś przynosili kamienie onyksu i kamienie do osadzenia efodu i pektorału;<verse eid="EXO 35:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 35:28" />Także wonności i oliwę do świecenia i na olejek do namaszczania, i na wonne kadzidła.<verse eid="EXO 35:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 35:29" />Wszyscy synowie Izraela przynosili PANU dobrowolną ofiarę, każdy mężczyzna i każda kobieta, w których było serce ochocze do składania ofiar na każde dzieło, które PAN przez Mojżesza rozkazał wykonać.<verse eid="EXO 35:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 35:30" />Potem Mojżesz powiedział do synów Izraela: Oto PAN powołał po imieniu Besalela, syna Uriego, syna Chura, z pokolenia Judy;<verse eid="EXO 35:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 35:31" />I napełnił go Duchem Bożym, mądrością, rozumem i umiejętnością we wszelkim rzemiośle;<verse eid="EXO 35:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 35:32" />Aby umiejętnie wymyślał wzory, aby wyrabiał ze złota, srebra i miedzi;<verse eid="EXO 35:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 35:33" />Do obrabiania kamieni do oprawy, do ciosania drewna, aby wykonał wszelkie rodzaje dzieła.<verse eid="EXO 35:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 35:34" />Włożył mu w serce też zdolność, aby mógł uczyć innych, on, i Oholiab, syn Achisamaka, z pokolenia Dana.<verse eid="EXO 35:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 35:35" />Napełnił ich mądrością serca, aby wykonywali wszelkie rzemiosło rytownicze, obmyślania projektów, hafciarskie z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i bisioru i tkackie, aby obmyślali i zręcznie wykonywali każdą pracę.<verse eid="EXO 35:35" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 35" />
  <chapter number="36" style="c" sid="EXO 36" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 36:1" />Tak więc wykonali Besalel i Oholiab, i wszyscy uzdolnieni mężczyźni, którym Bóg dał mądrość i rozum, aby umieli wykonać każdą pracę do służby w świątyni, według wszystkiego, co PAN rozkazał.<verse eid="EXO 36:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 36:2" />I Mojżesz wezwał Besalela i Oholiaba, i każdego uzdolnionego mężczyznę, któremu PAN włożył w serce mądrość, którego serce pobudziło, aby przystąpić do wykonywania tej pracy.<verse eid="EXO 36:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 36:3" />I wzięli od Mojżesza wszystkie dary, które synowie Izraela przynieśli na dzieło służby w świątyni, aby ją wykonać. Oni zaś nadal przynosili mu dobrowolne dary każdego poranka.<verse eid="EXO 36:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 36:4" />Przyszli więc wszyscy uzdolnieni, którzy wykonywali wszelką pracę przy świątyni, każdy od swojej pracy, którą wykonywał;<verse eid="EXO 36:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 36:5" />I powiedzieli do Mojżesza: Lud przynosi dużo więcej niż potrzeba do wykonania tej służby, którą PAN rozkazał uczynić.<verse eid="EXO 36:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 36:6" />Mojżesz rozkazał więc, aby ogłoszono w obozie: Niech już ani mężczyzna, ani kobieta nie przynosi więcej ofiar na budowę świątyni. I powstrzymano lud od ich przynoszenia.<verse eid="EXO 36:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 36:7" />Bo to, co mieli, wystarczyło do wykonania wszelkiej pracy, a nawet zbywało.<verse eid="EXO 36:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 36:8" />I wszyscy uzdolnieni rzemieślnicy wykonali pracę przybytku: dziesięć zasłon ze skręconego bisioru, błękitnej tkaniny, purpury i karmazynu. Zrobili je z haftowanymi cherubinami.<verse eid="EXO 36:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 36:9" />Długość jednej zasłony była na dwadzieścia osiem łokci, a jej szerokość – na cztery łokcie. Wszystkie zasłony miały jednakowe wymiary.<verse eid="EXO 36:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 36:10" />I spięli pięć zasłon jedną z drugą, także drugie pięć zasłon spięli jedną z drugą.<verse eid="EXO 36:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 36:11" />Porobili też pętle z błękitnej tkaniny na brzegu jednej zasłony, na końcu, gdzie mają się spinać. Zrobili je także na brzegu drugiej zasłony, na końcu, gdzie mają się spinać.<verse eid="EXO 36:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 36:12" />Pięćdziesiąt pętli zrobili na jednej zasłonie i pięćdziesiąt pętli zrobili na brzegu zasłony, w miejscu, gdzie ma być spięta z drugą. Pętle były jedna naprzeciw drugiej.<verse eid="EXO 36:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 36:13" />Zrobili też pięćdziesiąt złotych haczyków i spięli jedną zasłonę z drugą tymi haczykami. I tak przybytek stanowił jedną całość.<verse eid="EXO 36:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 36:14" />Wykonali też zasłony z koziej sierści na namiot do przykrycia przybytku z wierzchu, zrobili jedenaście zasłon.<verse eid="EXO 36:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 36:15" />Długość jednej zasłony była na trzydzieści łokci, a jej szerokość – na cztery łokcie. Jedenaście zasłon miało jednakowe wymiary.<verse eid="EXO 36:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 36:16" />I spięli pięć zasłon osobno, a sześć zasłon osobno.<verse eid="EXO 36:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 36:17" />Zrobili też pięćdziesiąt pętli na brzegu jednej zasłony, na końcu, gdzie ma być spięta, i pięćdziesiąt pętli zrobili na brzegu drugiej zasłony do spięcia.<verse eid="EXO 36:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 36:18" />Zrobili też pięćdziesiąt miedzianych haczyków do spięcia namiotu, aby stanowił jedną całość.<verse eid="EXO 36:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 36:19" />Zrobili ponadto przykrycie na namiot ze skór baranich czerwono farbowanych i przykrycie ze skór borsuczych na wierzch.<verse eid="EXO 36:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 36:20" />Zrobili też prosto stojące deski do przybytku z drewna akacjowego.<verse eid="EXO 36:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 36:21" />Długość jednej deski wynosiła dziesięć łokci, a jej szerokość – półtora łokcia.<verse eid="EXO 36:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 36:22" />Jedna deska miała dwa czopy ułożone jeden naprzeciw drugiego. Tak zrobili przy wszystkich deskach przybytku.<verse eid="EXO 36:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 36:23" />Zrobili też deski do przybytku, dwadzieścia desek na stronę południową, ku południowemu wiatrowi.<verse eid="EXO 36:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 36:24" />I zrobili ze srebra czterdzieści podstawek pod dwadzieścia desek: dwie podstawki pod jedną deskę do dwóch jej czopów, także dwie podstawki pod drugą deskę do dwóch jej czopów.<verse eid="EXO 36:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 36:25" />Także na drugim boku przybytku od strony północnej zrobili dwadzieścia desek;<verse eid="EXO 36:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 36:26" />I do nich czterdzieści srebrnych podstawek: dwie podstawki pod jedną deskę i dwie podstawki pod drugą deskę.<verse eid="EXO 36:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 36:27" />Ale po zachodniej stronie przybytku zrobili sześć desek.<verse eid="EXO 36:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 36:28" />Dwie deski zrobili na narożniki przybytku po obydwu stronach;<verse eid="EXO 36:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 36:29" />A były złączone od spodu, były też złączone u góry do jednego pierścienia. Tak zrobili po obu stronach na dwóch narożnikach.<verse eid="EXO 36:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 36:30" />Było więc osiem desek i do nich szesnaście srebrnych podstawek, po dwie podstawki pod każdą deską.<verse eid="EXO 36:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 36:31" />Zrobili też drążki z drewna akacjowego; pięć do desek jednej strony przybytku;<verse eid="EXO 36:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 36:32" />A także pięć drążków do desek drugiej strony przybytku, również pięć drążków do desek zachodniej strony przybytku.<verse eid="EXO 36:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 36:33" />I zrobili też środkowy drążek, aby przechodził przez środek desek od końca do końca.<verse eid="EXO 36:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 36:34" />A deski pokryli złotem i zrobili do nich pierścienie ze złota jako uchwyty dla drążków, i drążki pokryli złotem.<verse eid="EXO 36:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 36:35" />Zrobili też zasłonę z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru. Zrobili ją z misternie wyhaftowanymi cherubinami.<verse eid="EXO 36:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 36:36" />A do niej zrobili cztery słupy z drewna akacjowego i pokryli je złotem, haki do nich też były ze złota, i odlali do nich cztery srebrne podstawki.<verse eid="EXO 36:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 36:37" />Zrobili też zasłonę do wejścia do namiotu z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru, haftowaną;<verse eid="EXO 36:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 36:38" />A do niej pięć słupów z haczykami i pokryli złotem ich głowice i klamry, a pięć podstawek do nich było z miedzi.<verse eid="EXO 36:38" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 36" />
  <chapter number="37" style="c" sid="EXO 37" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 37:1" />I Besalel zrobił arkę z drewna akacjowego, a jej długość była na dwa i pół łokcia, a jej szerokość – na półtora łokcia, także jej wysokość to półtora łokcia.<verse eid="EXO 37:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 37:2" />I pokrył ją szczerym złotem wewnątrz i na zewnątrz i zrobił wokół niej złotą listwę.<verse eid="EXO 37:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 37:3" />Odlał też do niej cztery złote pierścienie do czterech jej narożników: dwa pierścienie po jednej jej stronie, a dwa pierścienie po drugiej jej stronie.<verse eid="EXO 37:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 37:4" />Zrobił również drążki z drewna akacjowego i pokrył je złotem.<verse eid="EXO 37:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 37:5" />I włożył drążki w pierścienie po obu stronach arki, aby arka była na nich noszona.<verse eid="EXO 37:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 37:6" />Zrobił też przebłagalnię ze szczerego złota: jej długość była na dwa i pół łokcia, a jej szerokość – na półtora łokcia.<verse eid="EXO 37:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 37:7" />Zrobił dwa cherubiny wykute ze złota na obu końcach przebłagalni.<verse eid="EXO 37:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 37:8" />Jednego cherubina na jednym końcu, a drugiego cherubina na drugim końcu. Zrobił cherubiny z przebłagalni wystające na obu jej końcach.<verse eid="EXO 37:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 37:9" />A cherubiny miały rozpostarte skrzydła, z wierzchu zakrywały swymi skrzydłami przebłagalnię, a ich twarze były zwrócone ku sobie, twarze cherubinów były zwrócone ku przebłagalni.<verse eid="EXO 37:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 37:10" />Zrobił też stół z drewna akacjowego, jego długość była na dwa łokcie, jego szerokość – na jeden łokieć, a wysokość – na półtora łokcia.<verse eid="EXO 37:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 37:11" />I pokrył go szczerym złotem, i zrobił wokół niego złotą listwę.<verse eid="EXO 37:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 37:12" />Zrobił wokół niego też listwę o szerokości dłoni; zrobił również złote obramowanie wokoło tej listwy.<verse eid="EXO 37:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 37:13" />I odlał do niego cztery złote pierścienie, i przyprawił je do czterech narożników u jego czterech nóg.<verse eid="EXO 37:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 37:14" />Naprzeciwko tej listwy były pierścienie, przez które przewleczono drążki do noszenia stołu.<verse eid="EXO 37:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 37:15" />Porobił drążki z drewna akacjowego do noszenia stołu i powlókł je złotem.<verse eid="EXO 37:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 37:16" />Zrobił też ze szczerego złota naczynia do stołu, misy do niego, czasze, przykrycia i kubki do nalewania.<verse eid="EXO 37:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 37:17" />Zrobił także świecznik ze szczerego złota. Wykuł ze złota ten świecznik. Jego podstawa, ramiona, kielichy, gałki i kwiaty były z tej samej bryły.<verse eid="EXO 37:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 37:18" />Sześć ramion wychodziło z obu boków: trzy ramiona z jednego boku świecznika i trzy ramiona z drugiego boku świecznika.<verse eid="EXO 37:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 37:19" />Trzy kielichy na kształt migdała na jednym ramieniu, także gałka i kwiat; i trzy kielichy na kształt migdała na drugim ramieniu, także gałka i kwiat. Tak było na wszystkich sześciu ramionach wychodzących ze świecznika.<verse eid="EXO 37:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 37:20" />Ale na samym świeczniku były cztery kielichy na kształt migdała, jego gałki i jego kwiaty.<verse eid="EXO 37:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 37:21" />I była gałka pod dwoma jego ramionami, także gałka pod następnymi dwoma jego ramionami, i znów gałka pod dwoma innymi jego ramionami. Tak było pod sześcioma ramionami wychodzącymi z niego.<verse eid="EXO 37:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 37:22" />Ich gałki i ramiona były z tej samej bryły. Wszystko to w całości było wykute ze szczerego złota.<verse eid="EXO 37:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 37:23" />Zrobił też do niego siedem lamp oraz szczypce i naczynia na popiół ze szczerego złota.<verse eid="EXO 37:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 37:24" />Zrobił go i wszystkie naczynia do niego z talentu szczerego złota.<verse eid="EXO 37:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 37:25" />Zrobił także ołtarz do kadzenia z drewna akacjowego, na łokieć długi i na łokieć szeroki, kwadratowy, na dwa łokcie wysoki, a z niego wychodziły rogi.<verse eid="EXO 37:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 37:26" />I pokrył go szczerym złotem – jego wierzch, jego ściany wokoło i jego rogi. Zrobił też dokoła niego złotą listwę.<verse eid="EXO 37:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 37:27" />Zrobił dwa złote pierścienie do niego, pod jego listwą, na dwóch jego narożnikach, po obu bokach, przez które przewleczono drążki, aby był na nich noszony.<verse eid="EXO 37:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 37:28" />Zrobił także drążki z drewna akacjowego i pokrył je złotem.<verse eid="EXO 37:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 37:29" />Sporządził też olejek do świętego namaszczenia i wonne kadzidło, tak jak się robi wonności.<verse eid="EXO 37:29" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 37" />
  <chapter number="38" style="c" sid="EXO 38" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 38:1" />Zrobił również ołtarz do całopalenia z drewna akacjowego, na pięć łokci długi i na pięć łokci szeroki, kwadratowy, na trzy łokcie wysoki.<verse eid="EXO 38:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 38:2" />I zrobił rogi na jego czterech narożnikach, rogi wychodziły z niego. I pokrył go miedzią.<verse eid="EXO 38:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 38:3" />Zrobił też wszystkie naczynia do ołtarza, kociołki, szufle, miednice, widełki i łopaty na rozżarzone węgle. Wszystkie naczynia do niego zrobił z miedzi.<verse eid="EXO 38:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 38:4" />Zrobił także do ołtarza miedzianą kratę na kształt sieci pod obramowaniem, od spodu aż do połowy wysokości.<verse eid="EXO 38:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 38:5" />I odlał cztery pierścienie na czterech rogach miedzianej kraty jako uchwyty na drążki.<verse eid="EXO 38:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 38:6" />Porobił również drążki z drewna akacjowego i pokrył je miedzią.<verse eid="EXO 38:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 38:7" />I włożył drążki w te pierścienie po obu bokach ołtarza, aby był na nich noszony; zrobił go z desek, wewnątrz był pusty.<verse eid="EXO 38:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 38:8" />Zrobił też kadź z miedzi i do niej miedzianą podstawę ze zwierciadeł kobiet, które gromadnie przychodziły przed wejście do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="EXO 38:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 38:9" />Zrobił także dziedziniec: na południu po prawej stronie zasłony dziedzińca były ze skręconego bisioru, na sto łokci;<verse eid="EXO 38:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 38:10" />Do nich dwadzieścia słupów, a do nich dwadzieścia miedzianych podstawek; haki na słupach i ich klamry ze srebra.<verse eid="EXO 38:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 38:11" />Także po stronie północnej zasłony na sto łokci; do nich dwadzieścia słupów i do nich dwadzieścia miedzianych podstawek; haki na słupach i ich klamry ze srebra.<verse eid="EXO 38:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 38:12" />A od zachodniej strony były zasłony na pięćdziesiąt łokci; do nich dziesięć słupów i do nich dziesięć podstawek; haki na słupach i ich klamry ze srebra.<verse eid="EXO 38:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 38:13" />A z przodu po stronie wschodniej były zasłony na pięćdziesiąt łokci.<verse eid="EXO 38:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 38:14" />Zasłony na piętnaście łokci były po jednej stronie, do nich trzy słupy i trzy podstawki.<verse eid="EXO 38:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 38:15" />I po drugiej stronie bramy dziedzińca, z jednej i z drugiej strony, piętnaście łokci zasłon, do nich trzy słupy i trzy podstawki.<verse eid="EXO 38:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 38:16" />Wszystkie zasłony dziedzińca wokoło były ze skręconego bisioru;<verse eid="EXO 38:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 38:17" />A podstawki słupów z miedzi, haki na słupach i klamry ze srebra, także pokrycia ich głowic ze srebra; wszystkie słupy dziedzińca były oklamrowane srebrem.<verse eid="EXO 38:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 38:18" />Zasłona do bramy dziedzińca była haftowana, z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru; długa na dwadzieścia łokci, wysoka na pięć łokci jak inne zasłony dziedzińca.<verse eid="EXO 38:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 38:19" />A do nich cztery słupy i cztery miedziane podstawki; haki do nich były ze srebra, pokrycia ich głowic i klamry też były ze srebra.<verse eid="EXO 38:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 38:20" />Wszystkie kołki przybytku i dziedzińca wokoło były z miedzi.<verse eid="EXO 38:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 38:21" />Oto obliczenie rzeczy do przybytku, do Przybytku Świadectwa, które zostały obliczone na rozkaz Mojżesza przez Itamara, syna kapłana Aarona, do służby Lewitów.<verse eid="EXO 38:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 38:22" />A Besalel, syn Uriego, syna Chura, z pokolenia Judy, zrobił wszystko, co PAN rozkazał Mojżeszowi;<verse eid="EXO 38:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 38:23" />A z nim Oholiab, syn Achisamaka, z pokolenia Dana, rytownik, wybitny rzemieślnik i haftujący na błękitnej tkaninie, na purpurze, na karmazynie i na bisiorze.<verse eid="EXO 38:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 38:24" />Całego złota zużytego na wykonanie wszelkich robót świątyni – złota z darów – było dwadzieścia dziewięć talentów i siedemset trzydzieści syklów według sykla świątynnego.<verse eid="EXO 38:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 38:25" />Srebra zaś od przeliczonych spośród zgromadzenia było sto talentów i tysiąc siedemset siedemdziesiąt pięć syklów według sykla świątynnego.<verse eid="EXO 38:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 38:26" />Od każdej głowy pół sykla według sykla świątynnego, od wszystkich, którzy zostali policzeni, od dwudziestu lat i wyżej, a ludzi tych było sześćset trzy tysiące pięciuset pięćdziesięciu.<verse eid="EXO 38:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 38:27" />A było sto talentów srebra do odlewania podstawek świątyni i podstawek zasłony; sto podstawek ze stu talentów; talent na podstawkę.<verse eid="EXO 38:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 38:28" />A z tysiąca siedmiuset siedemdziesięciu pięciu syklów zrobił haki na słupy i pokrył ich głowice, i oklamrował je.<verse eid="EXO 38:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 38:29" />Miedzi zaś złożonej w ofierze było siedemdziesiąt talentów i dwa tysiące czterysta syklów.<verse eid="EXO 38:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 38:30" />I odlał z niej podstawki do wejścia do Namiotu Zgromadzenia i miedziany ołtarz, i do niego miedzianą kratę oraz wszystkie naczynia do ołtarza.<verse eid="EXO 38:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 38:31" />I podstawki do dziedzińca wokoło, podstawki do bramy dziedzińca, wszystkie kołki przybytku oraz kołki dziedzińca wokoło.<verse eid="EXO 38:31" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 38" />
  <chapter number="39" style="c" sid="EXO 39" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 39:1" />Także z błękitnej tkaniny, purpury i karmazynu zrobili szaty do służby, do posługiwania w świątyni. Zrobili też święte szaty dla Aarona, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 39:2" />I zrobili efod ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru.<verse eid="EXO 39:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 39:3" />Naklepali też złote blaszki i nacięli z nich nici do przetykania haftem błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i bisioru.<verse eid="EXO 39:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 39:4" />Zrobili do niego naramienniki, aby się jeden z drugim mógł złączyć. Łączyły się na dwóch końcach.<verse eid="EXO 39:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 39:5" />Także pas do efodu, który był na nim, z tego samego był i tak samo zrobiony: ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 39:6" />Do tego obrobili kamienie onyksu osadzone w złotych oprawkach, wyryte tak jak pieczęci bywają ryte, z imionami synów Izraela.<verse eid="EXO 39:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 39:7" />I umieścili je na naramiennikach efodu, aby były kamieniami pamiątkowymi dla synów Izraela, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 39:8" />Zrobili też haftowany pektorał podobnie jak efod: ze złota, błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru.<verse eid="EXO 39:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 39:9" />Był kwadratowy; zrobili podwójny pektorał, na piędź długości i na piędź szerokości, złożony we dwoje.<verse eid="EXO 39:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 39:10" />I osadzili w nim cztery rzędy kamieni w tym porządku: karneol, topaz i szmaragd w pierwszym rzędzie.<verse eid="EXO 39:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 39:11" />A w drugim rzędzie: karbunkuł, szafir i diament.<verse eid="EXO 39:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 39:12" />A w trzecim rzędzie: hiacynt, agat i ametyst.<verse eid="EXO 39:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 39:13" />A w czwartym rzędzie: beryl, onyks i jaspis, wszystkie osadzone w złotych oprawach.<verse eid="EXO 39:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 39:14" />A tych kamieni z imionami synów Izraela było dwanaście, według ich imion, które ryte były jak na pieczęci; każdy według swego imienia, według dwunastu pokoleń.<verse eid="EXO 39:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 39:15" />Zrobili też do pektorału łańcuszki plecione ze szczerego złota.<verse eid="EXO 39:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 39:16" />Zrobili także dwie złote oprawki i dwa złote pierścienie i przyczepili te dwa pierścienie do obu rogów pektorału.<verse eid="EXO 39:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 39:17" />I włożyli te dwa złote łańcuszki w oba pierścienie u rogów pektorału.<verse eid="EXO 39:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 39:18" />Drugie zaś końce obu łańcuszków przymocowali do tych dwóch oprawek i przyprawili z przodu do naramienników efodu.<verse eid="EXO 39:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 39:19" />Zrobili również dwa złote pierścienie, które przymocowali do dwóch rogów pektorału na jego wewnętrznym brzegu, który był od strony efodu.<verse eid="EXO 39:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 39:20" />Zrobili jeszcze dwa złote pierścienie, które przyprawili na dwie strony efodu, u dołu, naprzeciwko jego spojenia, ponad pasem efodu.<verse eid="EXO 39:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 39:21" />I przywiązali pektorał jego pierścieniami do pierścieni efodu sznurem błękitnym, aby był nad pasem efodu, żeby pektorał nie odstawał od efodu, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 39:22" />Zrobili także tkany płaszcz pod efod, cały z błękitnej tkaniny;<verse eid="EXO 39:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 39:23" />A pośrodku płaszcza otwór, jak otwór w pancerzu, i obwódkę dokoła brzegu, aby się nie rozdzierał.<verse eid="EXO 39:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 39:24" />Także u dołu tego płaszcza zrobili jabłka granatu z błękitnej tkaniny, purpury, karmazynu i skręconego bisioru.<verse eid="EXO 39:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 39:25" />Zrobili też dzwonki ze szczerego złota i pozawieszali te dzwonki między te jabłka granatu u dołu dokoła płaszcza, pośród jabłek granatu;<verse eid="EXO 39:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 39:26" />Dzwonek, a potem jabłko granatu i znów dzwonek, i jabłko granatu, u dołu dokoła płaszcza do usługiwania, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 39:27" />Zrobili też dla Aarona i jego synów szaty tkane z bisioru.<verse eid="EXO 39:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 39:28" />Mitrę także z bisioru i ozdobne mitry z bisioru, i spodnie ze skręconego bisioru.<verse eid="EXO 39:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 39:29" />Pas także ze skręconego bisioru, błękitnej tkaniny, purpury i karmazynu, haftowany, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 39:30" />Zrobili też blaszkę do świętej korony ze szczerego złota i wyryli na niej napis jak na pieczęci: Świętość PANU.<verse eid="EXO 39:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 39:31" />A przymocowali do niej sznur z błękitnej tkaniny, aby była przywiązana na przodzie mitry, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 39:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 39:32" />I tak skończyły się wszystkie prace około przybytku, czyli Namiotu Zgromadzenia. I synowie Izraela zrobili wszystko, jak PAN rozkazał Mojżeszowi; tak zrobili.<verse eid="EXO 39:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 39:33" />I przynieśli ten przybytek do Mojżesza, namiot i wszystkie naczynia do niego, jego haki, deski, drążki, słupy i podstawki;<verse eid="EXO 39:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 39:34" />Przykrycie ze skór baranich farbowanych na czerwono, przykrycie ze skór borsuczych i zasłonę do osłonięcia;<verse eid="EXO 39:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 39:35" />Arkę świadectwa i drążki do niej, i przebłagalnię;<verse eid="EXO 39:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 39:36" />Stół, wszystkie naczynia do niego i chleb pokładny;<verse eid="EXO 39:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 39:37" />Szczerozłoty świecznik, lampy do niego – lampy ustawione w porządku – i wszystkie naczynia do niego, i oliwę do świecenia;<verse eid="EXO 39:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 39:38" />Także złoty ołtarz, olejek do namaszczania, wonne kadzidło i zasłonę do wejścia do namiotu;<verse eid="EXO 39:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="EXO 39:39" />Miedziany ołtarz i do niego miedzianą kratę, drążki i wszystkie naczynia do niego, kadź i podstawę do niej.<verse eid="EXO 39:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="EXO 39:40" />Zasłony do dziedzińca, słupy i podstawki do niego, zasłonę do bramy dziedzińca, sznury i kołki do niej i wszelkie naczynia do służby w przybytku, czyli do Namiotu Zgromadzenia;<verse eid="EXO 39:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="EXO 39:41" />Szaty do służby w posługiwaniu w świątyni, święte szaty dla kapłana Aarona i szaty jego synów do sprawowania urzędu kapłańskiego.<verse eid="EXO 39:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="EXO 39:42" />Według wszystkiego, co PAN rozkazał Mojżeszowi, tak synowie Izraela wykonali całą tę pracę.<verse eid="EXO 39:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="EXO 39:43" />I Mojżesz obejrzał tę całą robotę, a zrobili ją, jak PAN rozkazał; tak właśnie zrobili. I Mojżesz im błogosławił.<verse eid="EXO 39:43" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 39" />
  <chapter number="40" style="c" sid="EXO 40" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="EXO 40:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="EXO 40:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="EXO 40:2" />W pierwszym dniu, pierwszego miesiąca, wystawisz przybytek, czyli Namiot Zgromadzenia.<verse eid="EXO 40:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="EXO 40:3" />I postawisz tam arkę świadectwa, i zakryjesz ją zasłoną.<verse eid="EXO 40:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="EXO 40:4" />Wstawisz stół i ustawisz na nim to, co należy; wniesiesz także świecznik i zapalisz jego lampy.<verse eid="EXO 40:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="EXO 40:5" />Postawisz też złoty ołtarz do kadzenia przed arką świadectwa i zawiesisz zasłonę przy wejściu do przybytku.<verse eid="EXO 40:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="EXO 40:6" />Postawisz także ołtarz całopalenia przed wejściem do przybytku, do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="EXO 40:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="EXO 40:7" />Postawisz też kadź między Namiotem Zgromadzenia a ołtarzem i nalejesz do niej wody.<verse eid="EXO 40:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="EXO 40:8" />Wystawisz również i dziedziniec wokoło i zawiesisz zasłonę w bramie dziedzińca.<verse eid="EXO 40:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="EXO 40:9" />Potem weźmiesz olejek do namaszczania i namaścisz przybytek i wszystko, co w nim jest, i poświęcisz go ze wszystkimi jego naczyniami, a będzie święty.<verse eid="EXO 40:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="EXO 40:10" />Namaścisz też ołtarz całopalenia i wszystkie jego naczynia i poświęcisz ołtarz, a stanie się najświętszym ołtarzem.<verse eid="EXO 40:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="EXO 40:11" />I namaścisz kadź i jej podstawę, i poświęcisz ją.<verse eid="EXO 40:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="EXO 40:12" />Potem każesz podejść Aaronowi i jego synom przed wejście do Namiotu Zgromadzenia i umyjesz ich wodą.<verse eid="EXO 40:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="EXO 40:13" />Obleczesz Aarona w święte szaty i namaścisz go, i poświęcisz go, aby mi sprawował urząd kapłański.<verse eid="EXO 40:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="EXO 40:14" />Także jego synom każesz podejść i obleczesz ich w szaty;<verse eid="EXO 40:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="EXO 40:15" />I namaścisz ich, jak namaściłeś ich ojca, aby mi sprawowali urząd kapłański. A ich namaszczenie będzie dla nich wiecznym kapłaństwem po wszystkie ich pokolenia.<verse eid="EXO 40:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="EXO 40:16" />Mojżesz uczynił więc wszystko, jak mu PAN rozkazał; tak uczynił.<verse eid="EXO 40:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="EXO 40:17" />I tak pierwszego miesiąca, drugiego roku, pierwszego dnia miesiąca, został wzniesiony przybytek.<verse eid="EXO 40:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="EXO 40:18" />I Mojżesz wystawił przybytek, podstawił jego podstawki, postawił deski, włożył drążki i postawił jego słupy.<verse eid="EXO 40:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="EXO 40:19" />Rozciągnął też namiot nad przybytkiem i z wierzchu nałożył przykrycie namiotu nad nim, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="EXO 40:20" />Potem wziął świadectwo i włożył je do arki, i włożył drążki u arki, i umieścił przebłagalnię z wierzchu na arce.<verse eid="EXO 40:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="EXO 40:21" />I wniósł arkę do przybytku, i zawiesił zasłonę zakrywającą, i zasłonił arkę świadectwa, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="EXO 40:22" />Postawił też stół w Namiocie Zgromadzenia po północnej stronie przybytku przed zasłoną.<verse eid="EXO 40:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="EXO 40:23" />I poukładał na nim chleby przed PANEM, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="EXO 40:24" />Postawił też świecznik w Namiocie Zgromadzenia naprzeciwko stołu, po południowej stronie przybytku.<verse eid="EXO 40:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="EXO 40:25" />Zapalił też lampy przed PANEM, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="EXO 40:26" />Ustawił i złoty ołtarz w Namiocie Zgromadzenia przed zasłoną;<verse eid="EXO 40:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="EXO 40:27" />I zapalił na nim wonne kadzidło, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="EXO 40:28" />Potem zawiesił zasłonę u wejścia do przybytku.<verse eid="EXO 40:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="EXO 40:29" />Postawił też ołtarz całopalenia u wejścia do przybytku, czyli do Namiotu Zgromadzenia, i złożył na nim całopalenie i ofiarę pokarmową, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="EXO 40:30" />Potem umieścił kadź między Namiotem Zgromadzenia a ołtarzem i nalał do niej wody do obmywania.<verse eid="EXO 40:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="EXO 40:31" />I Mojżesz, Aaron i jego synowie obmyli w niej swoje ręce i nogi.<verse eid="EXO 40:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="EXO 40:32" />Gdy wchodzili do Namiotu Zgromadzenia i gdy zbliżali się do ołtarza, obmywali się, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="EXO 40:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="EXO 40:33" />Na koniec wystawił dziedziniec dokoła przybytku i ołtarza oraz zawiesił zasłonę w bramie dziedzińca. I tak Mojżesz zakończył tę pracę.<verse eid="EXO 40:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="EXO 40:34" />Wtedy obłok okrył Namiot Zgromadzenia, a chwała PANA napełniła przybytek.<verse eid="EXO 40:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="EXO 40:35" />I Mojżesz nie mógł wejść do Namiotu Zgromadzenia, bo spoczywał nad nim obłok, a chwała PANA napełniła przybytek.<verse eid="EXO 40:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="EXO 40:36" />A gdy obłok wznosił się znad przybytku, synowie Izraela wyruszali w swoje wędrówki.<verse eid="EXO 40:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="EXO 40:37" />A jeśli obłok nie wznosił się, nie wyruszali aż do dnia, kiedy się unosił.<verse eid="EXO 40:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="EXO 40:38" />A obłok PANA był nad przybytkiem w ciągu dnia, w nocy zaś ogień był nad nim na oczach całego domu Izraela, w czasie całej ich wędrówki.<verse eid="EXO 40:38" />
  </para>
  <chapter eid="EXO 40" />
</usx>
