<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="DEU" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Powtórzonego</para>
  <para style="toc1">Księga Powtórzonego Prawa</para>
  <para style="toc2">Powtórzonego</para>
  <para style="toc3">Pwt</para>
  <para style="mt1">Księga Powtórzonego Prawa</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="DEU 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 1:1" />Oto słowa, które Mojżesz wypowiedział do całego Izraela po tej stronie Jordanu na pustyni, na równinie, naprzeciw Morza Czerwonego, pomiędzy Faran, Tofel, Laban, Chaserot a Dizahab.<verse eid="DEU 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 1:2" />A jedenaście dni drogi jest od Horebu przez górę Seir do Kadesz-Barnea.<verse eid="DEU 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 1:3" />W czterdziestym roku, jedenastego miesiąca, pierwszego dnia tego miesiąca, Mojżesz powiedział synom Izraela to wszystko, co PAN mu dla nich rozkazał.<verse eid="DEU 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 1:4" />Gdy pobił Sichona, króla Amorytów, który mieszkał w Cheszbonie, i Oga, króla Baszanu, który mieszkał w Asztarot w Edrei;<verse eid="DEU 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 1:5" />Po tej stronie Jordanu, w ziemi Moabu, Mojżesz zaczął objaśniać to prawo:<verse eid="DEU 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 1:6" />PAN, nasz Bóg, przemówił do nas na Horebie: Dość długo przebywacie na tej górze.<verse eid="DEU 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 1:7" />Zawróćcie i wyruszcie, a idźcie w stronę góry Amorytów oraz do wszystkich miejsc leżących w jej pobliżu, na równinie, w górach i w dolinie, na południu i na wybrzeżu morza, do ziemi Kanaan i do Libanu, aż do wielkiej rzeki, rzeki Eufrat.<verse eid="DEU 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 1:8" />Oto położyłem przed wami tę ziemię. Wejdźcie do niej i weźcie w posiadanie tę ziemię, którą PAN przysiągł dać waszym ojcom: Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi oraz ich potomstwu po nich.<verse eid="DEU 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 1:9" />I powiedziałem wam w tamtym czasie: Nie mogę już sam was nosić.<verse eid="DEU 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 1:10" />PAN, wasz Bóg, rozmnożył was, a oto jesteście dziś tak liczni jak gwiazdy na niebie.<verse eid="DEU 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 1:11" />Niech PAN, Bóg waszych ojców, rozmnoży was jeszcze tysiąckroć i błogosławi wam, tak jak wam obiecał.<verse eid="DEU 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 1:12" />Jak mogę sam znosić troskę o was, wasz ciężar i wasze spory?<verse eid="DEU 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 1:13" />Wybierzcie spośród siebie mężczyzn mądrych, rozumnych i doświadczonych w waszych pokoleniach, a ja ustanowię ich waszymi przywódcami.<verse eid="DEU 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 1:14" />Wtedy odpowiedzieliście mi: Dobra to rzecz, którą nakazałeś uczynić.<verse eid="DEU 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 1:15" />I wybrałem naczelników z waszych pokoleń, mężczyzn mądrych i doświadczonych, i ustanowiłem ich waszymi zwierzchnikami: przełożonymi nad tysiącami, nad setkami, nad pięćdziesięcioma i nad dziesięcioma oraz urzędnikami dla waszych pokoleń.<verse eid="DEU 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 1:16" />I rozkazałem waszym sędziom w tym czasie: Wysłuchujcie spraw między waszymi braćmi i sądźcie sprawiedliwie pomiędzy każdym mężczyzną a jego bratem czy obcym.<verse eid="DEU 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 1:17" />Nie miejcie względu na osoby w sądzie; wysłuchujcie zarówno małego, jak i wielkiego. Nie bójcie się nikogo, ponieważ jest to sąd Boga. Jeśli sprawa będzie dla was zbyt trudna, przedstawcie ją mnie i ja jej wysłucham.<verse eid="DEU 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 1:18" />I przykazałem wam w tamtym czasie wszystko, co macie czynić.<verse eid="DEU 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 1:19" />Potem wyruszyliśmy z Horebu i przeszliśmy przez całą tę wielką i straszną pustynię, którą widzieliście po drodze do góry Amorytów, jak nakazał nam PAN, nasz Bóg, i przyszliśmy aż do Kadesz-Barnea.<verse eid="DEU 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 1:20" />I powiedziałem do was: Przyszliście do góry Amorytów, którą daje nam PAN, nasz Bóg.<verse eid="DEU 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 1:21" />Oto PAN, twój Bóg, położył przed tobą tę ziemię. Idź i weź ją w posiadanie, jak ci powiedział PAN, Bóg twoich ojców; nie bój się i nie lękaj się.<verse eid="DEU 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 1:22" />I przyszliście do mnie wszyscy, i tak powiedzieliście: Wyślijmy mężczyzn przed sobą, aby wyszpiegowali nam tę ziemię i zdali nam sprawę o drodze, którą mamy iść, i o miastach, do których mamy wejść.<verse eid="DEU 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 1:23" />To mi się spodobało, więc wybrałem spośród was dwunastu mężczyzn, po jednym z każdego pokolenia.<verse eid="DEU 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 1:24" />Oni zaś wyruszyli i weszli na górę, potem dotarli do doliny Eszkol i przebadali ziemię.<verse eid="DEU 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 1:25" />Zabrali też ze sobą owoc tej ziemi i przynieśli do nas, i zdając nam o tym sprawę, powiedzieli: Ziemia, którą daje nam PAN, nasz Bóg, jest dobra.<verse eid="DEU 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 1:26" />Lecz nie chcieliście iść i buntowaliście się przeciw nakazowi PANA, swojego Boga.<verse eid="DEU 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 1:27" />I szemraliście w swoich namiotach, mówiąc: Z nienawiści do nas PAN wyprowadził nas z ziemi Egiptu, aby nas wydać w ręce Amorytów na naszą zgubę.<verse eid="DEU 1:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 1:28" />Dokąd pójdziemy? Nasi bracia napełnili nasze serca strachem, gdy mówili: Ten lud jest wyższy i roślejszy od nas, miasta są wielkie i obwarowane aż do nieba, a ponadto widzieliśmy tam synów Anakitów.<verse eid="DEU 1:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 1:29" />Wtedy mówiłem do was: Nie lękajcie się ani nie bójcie się ich.<verse eid="DEU 1:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 1:30" />PAN, wasz Bóg, który idzie przed wami, będzie walczyć za was, tak jak wam uczynił w Egipcie na waszych oczach;<verse eid="DEU 1:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 1:31" />I na pustyni, gdzie widziałeś, jak PAN, twój Bóg, nosił cię tak, jak ojciec nosi swego syna, przez całą drogę, którą szliście, aż przybyliście na to miejsce.<verse eid="DEU 1:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 1:32" />Lecz mimo to nie uwierzyliście PANU, swojemu Bogu;<verse eid="DEU 1:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 1:33" />Który szedł przed wami w drodze, wypatrując dla was miejsca do rozbicia obozu, nocą w ogniu, aby wskazać wam drogę, którą macie iść, we dnie zaś w obłoku.<verse eid="DEU 1:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 1:34" />A PAN usłyszał głos waszych słów i bardzo się rozgniewał, i przysiągł tymi słowy:<verse eid="DEU 1:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 1:35" />Żaden człowiek z tego złego pokolenia nie zobaczy tej dobrej ziemi, którą przysiągłem dać waszym ojcom;<verse eid="DEU 1:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 1:36" />Oprócz Kaleba, syna Jefunnego; on ją zobaczy i jemu dam ziemię, którą stąpał, a także jego synom, gdyż chodził całkowicie za PANEM.<verse eid="DEU 1:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 1:37" />Także na mnie rozgniewał się PAN z waszego powodu, mówiąc: Ty również tam nie wejdziesz.<verse eid="DEU 1:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 1:38" />Jozue, syn Nuna, który ci służy, on tam wejdzie. Umacniaj go, gdyż on ją poda w dziedzictwo Izraelowi.<verse eid="DEU 1:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 1:39" />Także wasze dzieci, o których mówiliście, że staną się łupem, i wasi synowie, którzy w tym dniu nie odróżniali dobra od zła, oni tam wejdą i im ją oddam, a oni ją wezmą w posiadanie;<verse eid="DEU 1:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 1:40" />A wy zawróćcie i idźcie na pustynię drogą ku Morzu Czerwonemu.<verse eid="DEU 1:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 1:41" />Wtedy odpowiedzieliście mi: Zgrzeszyliśmy przeciwko PANU, pójdziemy i będziemy walczyć zgodnie z tym wszystkim, co nakazał nam PAN, nasz Bóg. I każdy z was przypasał sobie broń wojenną i chcieliście wejść na górę.<verse eid="DEU 1:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 1:42" />I PAN powiedział do mnie: Powiedz im: Nie wstępujcie ani nie walczcie, gdyż nie ma mnie wśród was, abyście nie byli pobici przez swoich wrogów.<verse eid="DEU 1:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 1:43" />Powiedziałem wam o tym, lecz nie słuchaliście, ale zbuntowaliście się przeciw nakazowi PANA i uparliście się, i weszliście na górę.<verse eid="DEU 1:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 1:44" />Wtedy Amoryci, którzy mieszkali na tej górze, wystąpili przeciwko wam i ścigali was, jak to czynią pszczoły, i pobili was w Seirze aż do Chorma.<verse eid="DEU 1:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 1:45" />Potem wróciliście i płakaliście przed PANEM; lecz PAN nie wysłuchał waszego głosu i nie nakłonił ku wam swego ucha.<verse eid="DEU 1:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="DEU 1:46" />I mieszkaliście w Kadesz przez wiele dni, według liczby dni, ile tam mieszkaliście.<verse eid="DEU 1:46" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="DEU 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 2:1" />Potem zawróciliśmy i wyruszyliśmy na pustynię, drogą w kierunku Morza Czerwonego, tak jak mi PAN powiedział, i przez wiele dni krążyliśmy dokoła góry Seir.<verse eid="DEU 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 2:2" />I PAN powiedział do mnie:<verse eid="DEU 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 2:3" />Dosyć krążyliście dokoła tej góry. Skierujcie się na północ;<verse eid="DEU 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 2:4" />I rozkaż ludowi: Będziecie przechodzić przez granicę waszych braci, synów Ezawa, którzy mieszkają w Seirze. Oni będą się was bać, lecz wy strzeżcie się bardzo.<verse eid="DEU 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 2:5" />Nie prowokujcie ich, gdyż nie dam wam ich ziemi nawet na szerokość stopy, bo Ezawowi dałem w posiadanie górę Seir.<verse eid="DEU 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 2:6" />Żywność będziecie kupowali od nich za pieniądze, abyście mieli co jeść; także wodę od nich będziecie kupować za pieniądze, abyście mieli co pić.<verse eid="DEU 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 2:7" />Gdyż PAN, twój Bóg, błogosławił cię w każdym dziele twoich rąk i znał twoją drogę na tej wielkiej pustyni. Już przez czterdzieści lat PAN, twój Bóg, był z tobą, a niczego ci nie brakowało.<verse eid="DEU 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 2:8" />Ominęliśmy więc naszych braci, synów Ezawa, mieszkających w Seirze, drogą równinną od Elat i od Esjon-Geber, po czym skręciliśmy i udaliśmy się w stronę pustyni Moabu.<verse eid="DEU 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 2:9" />I PAN powiedział do mnie: Nie napadaj na Moabitów ani nie rozniecaj z nimi wojny, bo nie dam ci ich ziemi w posiadanie; Ar bowiem dałem w posiadanie synom Lota.<verse eid="DEU 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 2:10" />Poprzednio mieszkali w niej Emici, lud potężny, liczny i wysoki jak Anakici;<verse eid="DEU 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 2:11" />Uważano ich też za olbrzymów jak Anakitów, lecz Moabici nazywają ich Emitami.<verse eid="DEU 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 2:12" />Przedtem w Seirze mieszkali również Choryci, ale synowie Ezawa wypędzili ich i wyniszczyli przed sobą, po czym zamieszkali na ich miejscu, jak uczynił Izrael w ziemi swego posiadania, którą dał im PAN.<verse eid="DEU 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 2:13" />Wstańcie więc i przeprawcie się przez potok Zered. I przeprawiliśmy się przez potok Zered.<verse eid="DEU 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 2:14" />A czas, który upłynął od naszego wyjścia z Kadesz-Barnea aż do przeprawienia się przez potok Zered, wynosił trzydzieści osiem lat, aż wyginęło z obozu całe pokolenie wojowników, tak jak im to PAN poprzysiągł.<verse eid="DEU 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 2:15" />Ręka PANA bowiem zaciążyła nad nimi, aby wyniszczyć ich z obozu, aż wyginęli.<verse eid="DEU 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 2:16" />A gdy wszyscy wojownicy spośród ludu wyginęli i umarli;<verse eid="DEU 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 2:17" />PAN przemówił do mnie:<verse eid="DEU 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 2:18" />Dziś przejdziesz przez Ar, granicę Moabu;<verse eid="DEU 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 2:19" />I zbliżysz się do synów Ammona; nie napadaj na nich i nie rozniecaj z nimi wojny, bo nie dam ci w posiadanie ziemi synów Ammona, dałem ją bowiem w posiadanie synom Lota.<verse eid="DEU 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 2:20" />(Także i tę ziemię uważano za ziemię olbrzymów. Olbrzymi mieszkali w niej wcześniej, a Ammonici nazywają ich Zamzummitami;<verse eid="DEU 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 2:21" />Lud potężny, liczny i wysoki jak Anakici; lecz PAN wygubił ich przed nimi, a Ammonici ich wypędzili i zamieszkali na ich miejscu;<verse eid="DEU 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 2:22" />Podobnie jak uczynił synom Ezawa mieszkającym w Seirze, przed którymi wytracił Chorytów; i wypędzili ich, i zamieszkali na ich miejscu aż do dziś.<verse eid="DEU 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 2:23" />Także Awwitów, którzy mieszkali w Chazerim aż do Gazy, wytracili Kaftoryci, którzy wyszli z Kaftor, i zamieszkali na ich miejscu).<verse eid="DEU 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 2:24" />Wstańcie więc, wyruszcie i przeprawcie się przez rzekę Arnon. Oto daję w twoje ręce Sichona, króla Cheszbonu, Amorytę, oraz jego ziemię. Zacznij ją zajmować i rozpocznij z nim wojnę.<verse eid="DEU 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 2:25" />Od dziś zacznę wzbudzać strach i lęk przed tobą wśród narodów, które są pod całym niebem; kiedy usłyszą wieść o tobie, będą drżeć i będą się ciebie lękać.<verse eid="DEU 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 2:26" />Wysłałem więc posłańców z pustyni Kedemot do Sichona, króla Cheszbonu, ze słowami pokoju:<verse eid="DEU 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 2:27" />Pozwól mi przejść przez twoją ziemię. Pójdę tylko drogą, nie zboczę ani na prawo, ani na lewo.<verse eid="DEU 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 2:28" />Sprzedasz mi za pieniądze żywność, abym mógł się pożywić; wody także za pieniądze mi dasz, abym pił. Tylko przejdę pieszo;<verse eid="DEU 2:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 2:29" />Jak mi to uczynili synowie Ezawa, którzy mieszkają w Seirze, i Moabici, którzy mieszkają w Ar, aż się przeprawię przez Jordan, do ziemi, którą daje nam PAN, nasz Bóg.<verse eid="DEU 2:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 2:30" />Lecz Sichon, król Cheszbonu, nie pozwolił nam przejść przez swoją ziemię, gdyż PAN, twój Bóg, zatwardził jego ducha i uczynił jego serce uparte, aby go wydać w twoje ręce, jak to dzisiaj widzisz.<verse eid="DEU 2:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 2:31" />Wtedy PAN powiedział do mnie: Oto zacząłem już wydawać ci Sichona i jego ziemię. Zacznij ją zajmować, abyś odziedziczył jego ziemię.<verse eid="DEU 2:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 2:32" />Wtedy Sichon wyruszył przeciwko nam, on i cały jego lud, aby zmierzyć się z nami w bitwie w Jahaz;<verse eid="DEU 2:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 2:33" />Lecz PAN, nasz Bóg, wydał go nam i pobiliśmy go, jego synów i cały jego lud.<verse eid="DEU 2:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 2:34" />I zdobyliśmy w tym czasie wszystkie jego miasta, i zniszczyliśmy doszczętnie we wszystkich miastach mężczyzn, kobiety i dzieci; nie pozostawiliśmy spośród nich nikogo.<verse eid="DEU 2:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 2:35" />Tylko bydło zagarnęliśmy dla siebie i łupy z miast, które zdobyliśmy.<verse eid="DEU 2:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 2:36" />Od Aroeru, leżącego nad brzegiem rzeki Arnon, i od miasta położonego w dolinie aż do Gileadu nie było miasta nie do zdobycia; wszystkie wydał nam PAN, nasz Bóg.<verse eid="DEU 2:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 2:37" />Tylko do ziemi synów Ammona nie zbliżyłeś się, do żadnego miejsca na brzegu rzeki Jabbok ani do miast w górach, ani do żadnych miejsc, których PAN, nasz Bóg, nam zabronił.<verse eid="DEU 2:37" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="DEU 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 3:1" />Potem zawróciliśmy i poszliśmy drogą w kierunku Baszanu. I wyszedł nam naprzeciw Og, król Baszanu – on i cały jego lud – by stoczyć z nami bitwę w Edrei.<verse eid="DEU 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 3:2" />Wtedy PAN powiedział do mnie: Nie bój się go, gdyż wydałem go w twoje ręce wraz z całym jego ludem i ziemią; uczynisz mu, jak uczyniłeś Sichonowi, królowi Amorytów, który mieszkał w Cheszbonie.<verse eid="DEU 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 3:3" />PAN, nasz Bóg, wydał więc w nasze ręce również Oga, króla Baszanu, i cały jego lud. Pobiliśmy go tak, że nikt po nim nie pozostał.<verse eid="DEU 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 3:4" />Zdobyliśmy w tym czasie wszystkie jego miasta; nie było miasta, którego im nie zabraliśmy: sześćdziesiąt miast, całą krainę Argob, królestwo Oga w Baszanie.<verse eid="DEU 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 3:5" />Wszystkie te miasta były obwarowane wysokimi murami, bramami i ryglami, a oprócz tego było bardzo wiele nieobwarowanych miasteczek.<verse eid="DEU 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 3:6" />I spustoszyliśmy je, jak uczyniliśmy Sichonowi, królowi Cheszbonu, zniszczyliśmy we wszystkich miastach mężczyzn, kobiety i dzieci.<verse eid="DEU 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 3:7" />Lecz całe bydło i łupy z miast zgarnęliśmy dla siebie.<verse eid="DEU 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 3:8" />W tym czasie wzięliśmy również z ręki dwóch królów Amorytów ziemię, która leży po tej stronie Jordanu, od rzeki Arnon aż do góry Hermon;<verse eid="DEU 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 3:9" />(Sydończycy nazywają Hermon Sirionem, a Amoryci – Sanirem).<verse eid="DEU 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 3:10" />Wszystkie miasta na równinie i cały Gilead oraz cały Baszan aż do Salka i Edrei, miasta królestwa Oga w Baszanie.<verse eid="DEU 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 3:11" />Gdyż tylko sam Og, król Baszanu, pozostał z olbrzymów; a jego łoże, łoże żelazne, czy nie znajduje się w Rabbie synów Ammona? Długie na dziewięć łokci, a szerokie na cztery łokcie, według łokcia męskiego.<verse eid="DEU 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 3:12" />A ziemię, którą wzięliśmy w posiadanie w tym czasie od Aroeru, który leży nad rzeką Arnon, i połowę góry Gilead oraz jej miasta dałem Rubenitom i Gadytom.<verse eid="DEU 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 3:13" />A resztę Gileadu i cały Baszan, królestwa Oga, dałem połowie pokolenia Manassesa: całą krainę Argob i cały Baszan nazwano ziemią olbrzymów.<verse eid="DEU 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 3:14" />Jair, syn Manassesa, posiadł całą krainę Argob aż do granicy Geszurytów i Machaty i nazwał ją od swego imienia Baszan-Chawot-Jair; nazywa się tak aż do dziś.<verse eid="DEU 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 3:15" />Makirowi zaś dałem Gilead.<verse eid="DEU 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 3:16" />A Rubenitom i Gadytom dałem krainę od Gileadu aż do rzeki Arnon, ze środkiem rzeki jako granicą, aż do rzeki Jabbok, która jest granicą synów Ammona;<verse eid="DEU 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 3:17" />Do tego równinę i Jordan z granicą od Kinneret aż do Morza Równinnego, czyli Morza Słonego, pod górą Pizga na wschodzie.<verse eid="DEU 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 3:18" />W tym czasie rozkazałem wam: PAN, wasz Bóg, dał wam tę ziemię w posiadanie. Pójdziecie uzbrojeni przed waszymi braćmi, synami Izraela, wszyscy wojownicy.<verse eid="DEU 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 3:19" />Tylko wasze żony i dzieci oraz wasze bydło (gdyż wiem, że macie wiele stad) zostaną w waszych miastach, które wam dałem.<verse eid="DEU 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 3:20" />Aż PAN da odpoczynek waszym braciom, jak również wam, i aż oni posiądą ziemię, którą PAN, wasz Bóg, dał im za Jordanem. Wtedy każdy wróci do swojej posiadłości, którą wam dałem.<verse eid="DEU 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 3:21" />W tym czasie przykazałem też Jozuemu: Twoje oczy widziały wszystko, co PAN, wasz Bóg, uczynił tym dwom królom. Tak samo uczyni PAN wszystkim królestwom, do których pójdziesz.<verse eid="DEU 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 3:22" />Nie bójcie się ich, ponieważ sam PAN, wasz Bóg, walczy za was.<verse eid="DEU 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 3:23" />I prosiłem PANA w tym czasie:<verse eid="DEU 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 3:24" />Panie BOŻE, ty zacząłeś okazywać twemu słudze swoją wielkość i swoją potężną rękę; któryż bóg na niebie albo na ziemi potrafi czynić takie potężne dzieła jak ty?<verse eid="DEU 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 3:25" />Pozwól mi, proszę, przejść i zobaczyć tę dobrą ziemię, która jest za Jordanem, tę dobrą górę i Liban.<verse eid="DEU 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 3:26" />Lecz PAN rozgniewał się na mnie z waszego powodu i nie wysłuchał mnie. I PAN powiedział do mnie: Dosyć, nie mów już do mnie w tej sprawie.<verse eid="DEU 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 3:27" />Wejdź na szczyt góry Pizga i podnieś oczy na zachód, na północ, na południe i na wschód, i przypatrz się temu własnymi oczami, gdyż nie przejdziesz tego Jordanu;<verse eid="DEU 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 3:28" />Ale rozkaż Jozuemu, zachęć go i wzmocnij, gdyż on pójdzie przed tym ludem i on da mu w dziedzictwo ziemię, którą zobaczysz.<verse eid="DEU 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 3:29" />Mieszkaliśmy więc w dolinie naprzeciw Bet-Peor.<verse eid="DEU 3:29" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="DEU 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 4:1" />Teraz więc, o Izraelu, słuchaj nakazów i praw, których uczę was wypełniać, abyście żyli i weszli, i posiedli ziemię, którą daje wam PAN, Bóg waszych ojców.<verse eid="DEU 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 4:2" />Nie dodawajcie do słowa, które ja wam nakazuję, ani z niego nie ujmujcie, abyście przestrzegali przykazań PANA, waszego Boga, które ja wam nakazuję.<verse eid="DEU 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 4:3" />Wasze oczy widziały, co PAN uczynił z powodu Baal-Peora, jak każdego człowieka, który poszedł za Baal-Peorem, PAN, twój Bóg, wytracił spośród was.<verse eid="DEU 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 4:4" />A wy, którzy przylgnęliście do PANA, swojego Boga, żyjecie wszyscy aż do dziś.<verse eid="DEU 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 4:5" />Spójrzcie, nauczyłem was nakazów i praw, jak mi nakazał PAN, mój Bóg, abyście tak czynili w tej ziemi, do której wchodzicie, aby ją wziąć w posiadanie.<verse eid="DEU 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 4:6" />Przestrzegajcie ich więc i wypełniajcie je; to bowiem jest wasza mądrość i wasz rozum w oczach narodów, które usłyszą o wszystkich tych nakazach i powiedzą: Zaprawdę, ten wielki naród jest mądrym i rozumnym ludem.<verse eid="DEU 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 4:7" />Który bowiem naród jest tak wielki, by mieć bogów tak bliskich jak PAN, nasz Bóg, we wszystkim, ilekroć go wzywamy?<verse eid="DEU 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 4:8" />Albo który naród jest tak wielki, by mieć nakazy i prawa tak sprawiedliwe jak całe to prawo, które dziś wam przedkładam?<verse eid="DEU 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 4:9" />Tylko miej się na baczności i strzeż swej duszy pilnie, abyś nie zapomniał o tych rzeczach, które twoje oczy widziały, i aby nie odstępowały one od twego serca po wszystkie dni twego życia. Ale ucz ich swoich synów i synów swoich synów.<verse eid="DEU 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 4:10" />Nie zapominaj o dniu, w którym stałeś przed PANEM, swoim Bogiem, na Horebie, gdy PAN powiedział do mnie: Zgromadź mi lud, abym im przekazał swoje słowa, aby nauczyli się mnie bać przez wszystkie dni swego życia na ziemi i żeby uczyli tego swoich synów.<verse eid="DEU 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 4:11" />Wtedy zbliżyliście się i stanęliście pod górą, a góra płonęła ogniem aż po samo niebo, okryta ciemnością, obłokiem i mrokiem.<verse eid="DEU 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 4:12" />I PAN przemówił do was spośród ognia. Usłyszeliście dźwięk słów, lecz nie widzieliście żadnej postaci, tylko głos usłyszeliście.<verse eid="DEU 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 4:13" />Wówczas oznajmił wam swoje przymierze, które nakazał wam wypełniać, dziesięć przykazań, które napisał na dwóch kamiennych tablicach.<verse eid="DEU 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 4:14" />W tym czasie PAN rozkazał mi nauczać was nakazów i praw, abyście je wypełniali w ziemi, do której idziecie, aby ją wziąć w posiadanie.<verse eid="DEU 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 4:15" />Strzeżcie więc pilnie swoich dusz, gdyż nie widzieliście żadnej postaci w dniu, w którym PAN przemówił do was na Horebie spośród ognia;<verse eid="DEU 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 4:16" />Abyście się nie zepsuli i nie czynili sobie rzeźbionego posągu, podobizny wszelkiej postaci w kształcie mężczyzny lub kobiety;<verse eid="DEU 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 4:17" />W kształcie jakiegokolwiek zwierzęcia, które jest na ziemi, w kształcie wszelkiego ptaka skrzydlatego, który lata w powietrzu;<verse eid="DEU 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 4:18" />W kształcie czegokolwiek, co pełza po ziemi, w kształcie wszelkiej ryby, która jest w wodach pod ziemią.<verse eid="DEU 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 4:19" />I abyś – gdy podniesiesz swoje oczy ku niebu i ujrzysz słońce, księżyc i gwiazdy, cały zastęp niebios – nie dał się zwieść, by oddać im pokłon i im służyć, ponieważ PAN, twój Bóg, przydzielił je wszystkim ludom pod całym niebem.<verse eid="DEU 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 4:20" />Lecz PAN was wziął i wyprowadził z pieca do topienia żelaza, z Egiptu, abyście byli jego ludem, jego dziedzictwem, jak dziś jesteście.<verse eid="DEU 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 4:21" />I PAN rozgniewał się na mnie z waszego powodu, i przysiągł, że nie przejdę Jordanu i nie wejdę do tej dobrej ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje tobie w dziedzictwo.<verse eid="DEU 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 4:22" />Ja bowiem umrę w tej ziemi, nie przejdę Jordanu. Wy zaś przejdziecie i posiądziecie tę dobrą ziemię.<verse eid="DEU 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 4:23" />Strzeżcie się, abyście nie zapomnieli o przymierzu PANA, swojego Boga, które z wami zawarł, i nie czynili sobie żadnego rzeźbionego posągu lub podobizny czegokolwiek, czego ci zakazał PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 4:24" />Bo PAN, twój Bóg, jest ogniem trawiącym, Bogiem zazdrosnym.<verse eid="DEU 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 4:25" />Gdy urodzisz synów i wnuki i zestarzejecie się w tej ziemi, jeśli popsujecie się i uczynicie sobie rzeźbiony posąg lub podobiznę czegokolwiek, i dopuścicie się zła w oczach PANA, swojego Boga, pobudzając go do gniewu;<verse eid="DEU 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 4:26" />To biorę dziś na świadków przeciwko wam niebo i ziemię, że prędko wyginiecie doszczętnie z ziemi, do której przejdziecie przez Jordan, aby ją posiąść; nie przedłużycie w niej swych dni, bo zostaniecie całkowicie wytępieni.<verse eid="DEU 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 4:27" />PAN rozproszy was między narodami i mało z was zostanie pośród narodów, do których PAN was zaprowadzi.<verse eid="DEU 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 4:28" />Tam będziecie służyli bogom, dziełom ludzkich rąk, drewnu i kamieniowi, które nie widzą ani nie słyszą, nie jedzą ani nie wąchają.<verse eid="DEU 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 4:29" />Jeśli jednak stamtąd będziesz szukać PANA, swego Boga, wtedy znajdziesz go, jeśli będziesz go szukał całym swym sercem i całą swą duszą.<verse eid="DEU 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 4:30" />Gdy znajdziesz się w ucisku i spotka cię to wszystko w ostatnich dniach, jeśli wtedy zawrócisz do PANA, swego Boga, i będziesz słuchał jego głosu;<verse eid="DEU 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 4:31" />Ponieważ PAN, twój Bóg, jest miłosiernym Bogiem, nie opuści cię ani cię nie zniszczy, ani nie zapomni o przymierzu z twoimi ojcami, które im poprzysiągł.<verse eid="DEU 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 4:32" />Zapytaj się bowiem dawnych czasów, które były przed tobą od dnia, kiedy Bóg stworzył człowieka na ziemi, i od jednego krańca nieba aż do drugiego, czy stała się kiedykolwiek rzecz podobna do tej tak wielkiej albo czy słyszano kiedykolwiek o czymś takim?<verse eid="DEU 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 4:33" />Czy słyszał kiedykolwiek jakiś naród głos Boga mówiącego spośród ognia, tak jak ty słyszałeś, i pozostał żywy?<verse eid="DEU 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 4:34" />Albo czy Bóg spróbował przyjść i wziąć sobie naród spośród innego narodu przez doświadczenia, przez znaki, przez cuda i przez wojny, potężną ręką i wyciągniętym ramieniem, wśród wielkich i strasznych dzieł jak to wszystko, co na twoich oczach PAN, wasz Bóg, uczynił dla was w Egipcie?<verse eid="DEU 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 4:35" />Tobie to ukazano, abyś wiedział, że PAN jest Bogiem i nie ma innego oprócz niego.<verse eid="DEU 4:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 4:36" />Dał ci słyszeć swój głos z nieba, aby cię pouczyć, a na ziemi ukazał ci swój wielki ogień i usłyszałeś jego słowa spośród ognia.<verse eid="DEU 4:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 4:37" />A ponieważ umiłował twoich ojców, wybrał ich potomstwo po nich i wyprowadził cię z Egiptu przed sobą swoją wielką mocą;<verse eid="DEU 4:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 4:38" />Aby wypędzić przed tobą narody większe i potężniejsze od ciebie, by cię wprowadzić i dać ci ich ziemię w dziedzictwo, jak to jest dzisiaj.<verse eid="DEU 4:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 4:39" />Poznaj więc dziś i weź to sobie do swego serca, że PAN jest Bogiem wysoko na niebie i nisko na ziemi. Nie ma innego.<verse eid="DEU 4:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 4:40" />Przestrzegaj więc jego nakazów i przykazań, które dziś tobie nakładam, aby się dobrze powodziło tobie i twoim synom po tobie; abyś też przedłużył swe dni na ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje tobie przez wszystkie dni.<verse eid="DEU 4:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 4:41" />Wtedy Mojżesz wydzielił trzy miasta po tej stronie Jordanu na wschodzie;<verse eid="DEU 4:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 4:42" />Aby mógł tam uciec zabójca, który zabił swego bliźniego nieumyślnie i wcześniej nie nienawidził go, aby uciekł on do jednego z tych miast i pozostał żywy:<verse eid="DEU 4:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 4:43" />Beser na pustyni, w ziemi równinnej Rubenitów, Ramot w Gileadzie Gadytów i Golan w Baszanie Manassytów.<verse eid="DEU 4:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 4:44" />Oto prawo, które Mojżesz przedłożył synom Izraela.<verse eid="DEU 4:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 4:45" />To są świadectwa, nakazy i prawa, które Mojżesz ogłosił synom Izraela, kiedy wyszli z Egiptu;<verse eid="DEU 4:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="DEU 4:46" />Po tej stronie Jordanu, w dolinie naprzeciw Bet-Peor, w ziemi Sichona, króla Amorytów, mieszkającego w Cheszbonie, którego Mojżesz i synowie Izraela pobili po wyjściu z Egiptu;<verse eid="DEU 4:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="DEU 4:47" />I posiedli jego ziemię i ziemię Oga, króla Baszanu – dwóch królów Amorytów, którzy byli po tej stronie Jordanu na wschodzie;<verse eid="DEU 4:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 4:48" />Od Aroeru, leżącego nad brzegiem rzeki Arnon, aż do góry Sirion, czyli Hermon;<verse eid="DEU 4:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 4:49" />I całą równinę po tej stronie Jordanu na wschodzie aż do Morza Pustego, pod zdrojami Pizga.<verse eid="DEU 4:49" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="DEU 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 5:1" />I Mojżesz zwołał całego Izraela, i powiedział do nich: Słuchaj, Izraelu, nakazów i praw, które dziś mówię do twoich uszu; nauczcie się ich i przestrzegajcie, i wypełniajcie je.<verse eid="DEU 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 5:2" />PAN, nasz Bóg, zawarł z nami przymierze na Horebie.<verse eid="DEU 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 5:3" />PAN zawarł to przymierze nie z naszymi ojcami, ale z nami, którzy tu wszyscy dziś jesteśmy przy życiu.<verse eid="DEU 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 5:4" />Twarzą w twarz rozmawiał z wami PAN na górze spośród ognia;<verse eid="DEU 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 5:5" />Ja stałem w tym czasie pomiędzy PANEM a wami, aby oznajmić wam słowo PANA, gdyż baliście się ognia i nie wstąpiliście na górę. A on powiedział:<verse eid="DEU 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 5:6" />Ja jestem PAN, twój Bóg, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu, z domu niewoli.<verse eid="DEU 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 5:7" />Nie będziesz miał innych bogów przede mną.<verse eid="DEU 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 5:8" />Nie czyń sobie rzeźbionego posągu ani żadnej podobizny czegokolwiek, co jest w górze na niebie, co jest nisko na ziemi ani tego, co jest w wodach pod ziemią;<verse eid="DEU 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 5:9" />Nie będziesz oddawał im pokłonu ani nie będziesz im służył, gdyż ja jestem PAN, twój Bóg, Bóg zazdrosny, nawiedzający nieprawość ojców na synach do trzeciego i czwartego pokolenia tych, którzy mnie nienawidzą;<verse eid="DEU 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 5:10" />A okazujący miłosierdzie tysiącom tych, którzy mnie miłują i strzegą moich przykazań.<verse eid="DEU 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 5:11" />Nie będziesz brał imienia PANA, twego Boga, nadaremnie, gdyż PAN nie zostawi bez kary tego, który bierze jego imię nadaremnie.<verse eid="DEU 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 5:12" />Przestrzegaj dnia szabatu, abyś go święcił, tak jak ci nakazał PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 5:13" />Przez sześć dni będziesz pracował i wykonywał wszelką swoją pracę;<verse eid="DEU 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 5:14" />Lecz siódmy dzień jest szabatem PANA, twego Boga. Nie będziesz wykonywał żadnej pracy w tym dniu ani ty, ani twój syn, ani twoja córka, ani twój sługa, ani twoja służąca, ani twój wół, ani twój osioł, ani żadne twoje bydło, ani twój gość, który jest w twych bramach; aby odpoczął twój sługa i twoja służąca – jak i ty.<verse eid="DEU 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 5:15" />I pamiętaj, że byłeś niewolnikiem w ziemi Egiptu i że PAN, twój Bóg, wyprowadził cię stamtąd potężną ręką i wyciągniętym ramieniem. Dlatego PAN, twój Bóg, nakazał ci obchodzić dzień szabatu.<verse eid="DEU 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 5:16" />Czcij swego ojca i swoją matkę, tak jak nakazał ci PAN, twój Bóg, aby przedłużone były twoje dni i żeby ci się dobrze powodziło na ziemi, którą PAN, twój Bóg, da tobie.<verse eid="DEU 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 5:17" />Nie będziesz zabijał.<verse eid="DEU 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 5:18" />Nie będziesz cudzołożył.<verse eid="DEU 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 5:19" />Nie będziesz kradł.<verse eid="DEU 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 5:20" />Nie będziesz mówił fałszywego świadectwa przeciw twemu bliźniemu.<verse eid="DEU 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 5:21" />Nie będziesz pragnął żony swego bliźniego ani nie będziesz pożądał domu swego bliźniego, ani jego pola, ani jego sługi czy służącej, ani jego wołu czy osła, ani żadnej rzeczy, która należy do twego bliźniego.<verse eid="DEU 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 5:22" />Te słowa wypowiedział PAN do całego waszego zgromadzenia na górze spośród ognia, obłoku i ciemności donośnym głosem. I nic nie dodał. Potem napisał je na dwóch tablicach kamiennych i dał mi je.<verse eid="DEU 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 5:23" />A gdy usłyszeliście głos spośród ciemności, a góra płonęła ogniem, zbliżyliście się do mnie, wszyscy naczelnicy waszych pokoleń oraz starsi;<verse eid="DEU 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 5:24" />I powiedzieliście: Oto PAN, nasz Bóg, ukazał nam swoją chwałę i wielkość i słyszeliśmy jego głos spośród ognia. Dziś widzieliśmy, że Bóg przemawia do człowieka, a ten pozostaje przy życiu.<verse eid="DEU 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 5:25" />Dlaczego więc teraz mamy umrzeć? Bo ten wielki ogień nas pochłonie. Jeśli nadal będziemy słyszeć głos PANA, naszego Boga, pomrzemy.<verse eid="DEU 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 5:26" />Któż bowiem spośród wszelkiego ciała słyszał głos Boga żywego mówiącego spośród ognia, tak jak my, a pozostał przy życiu?<verse eid="DEU 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 5:27" />Zbliż się ty i wysłuchaj wszystkiego, co będzie mówił PAN, nasz Bóg. Ty zaś powiesz nam wszystko, co powie do ciebie PAN, nasz Bóg, a my posłuchamy i wykonamy to.<verse eid="DEU 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 5:28" />I PAN wysłuchał głosu waszych słów, kiedy mówiliście do mnie, i powiedział PAN do mnie: Słyszałem głos słów tego ludu, które wypowiedzieli do ciebie. Wszystko, co powiedzieli, jest słuszne.<verse eid="DEU 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 5:29" />Oby ich serce było takie, by się mnie bali i przestrzegali wszystkich moich przykazań przez wszystkie dni, aby dobrze się powodziło im i ich synom na wieki.<verse eid="DEU 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 5:30" />Idź i powiedz im: Wróćcie do swoich namiotów.<verse eid="DEU 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 5:31" />A ty zostań tu przy mnie, a powiem ci wszystkie przykazania, nakazy i prawa, których będziesz ich nauczał, aby je wypełniali w ziemi, którą daję im w posiadanie.<verse eid="DEU 5:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 5:32" />Dopilnujcie wypełniania tego tak, jak wam nakazał PAN, wasz Bóg. Nie zbaczajcie ani w prawo, ani w lewo.<verse eid="DEU 5:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 5:33" />Będziecie chodzić wszelką drogą, którą wam nakazał PAN, wasz Bóg, abyście żyli, aby dobrze się wam powodziło i żebyście przedłużyli swoje dni na ziemi, którą posiądziecie.<verse eid="DEU 5:33" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="DEU 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 6:1" />A oto przykazania, nakazy i prawa, których PAN, wasz Bóg, nakazał was nauczyć, żebyście je wypełniali w ziemi, do której idziecie, by ją posiąść;<verse eid="DEU 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 6:2" />Ażebyś bał się PANA, swego Boga, tak byś przestrzegał wszystkich jego nakazów i przykazań, które tobie nakazuję, tobie, twojemu synowi i synowi twego syna, po wszystkie dni twego życia, i aby twoje dni się przedłużyły.<verse eid="DEU 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 6:3" />Słuchaj więc, Izraelu, i pilnuj wypełniania tego, aby dobrze ci się powodziło i żebyście się bardzo rozmnożyli, tak jak obiecał ci PAN, Bóg twoich ojców, w ziemi opływającej mlekiem i miodem.<verse eid="DEU 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 6:4" />Słuchaj, Izraelu! PAN, nasz Bóg, PAN jest jeden.<verse eid="DEU 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 6:5" />Będziesz miłował PANA, swego Boga, całym swym sercem, całą swą duszą i z całej swej siły;<verse eid="DEU 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 6:6" />A te słowa, które ja dziś nakazuję tobie, będą w twoim sercu;<verse eid="DEU 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 6:7" />I będziesz je często przypominał swoim synom i rozmawiał o nich, przebywając w swoim domu, idąc drogą, kładąc się i wstając.<verse eid="DEU 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 6:8" />Przywiążesz je jako znak do swoich rąk i będą jako przepaski między twymi oczami.<verse eid="DEU 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 6:9" />Wypiszesz je też na odrzwiach swego domu i na swoich bramach.<verse eid="DEU 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 6:10" />A gdy PAN, twój Bóg, wprowadzi cię do ziemi, którą poprzysiągł twoim ojcom: Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi, że da tobie miasta wielkie i dobre, których nie budowałeś;<verse eid="DEU 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 6:11" />I wypełnione dobrami domy, których nie napełniałeś, i wykute studnie, których nie wykuwałeś, winnice i ogrody oliwne, których nie sadziłeś; gdy więc będziesz jadł do syta;<verse eid="DEU 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 6:12" />Strzeż się, abyś nie zapomniał PANA, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu, z domu niewoli.<verse eid="DEU 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 6:13" />Będziesz się bał PANA, swego Boga, i będziesz mu służyć, i na jego imię przysięgać.<verse eid="DEU 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 6:14" />Nie pójdziecie za obcymi bogami, za bogami narodów, które są dokoła was;<verse eid="DEU 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 6:15" />(PAN bowiem, twój Bóg, znajdujący się pośród ciebie, jest Bogiem zazdrosnym), by nie rozpalił się gniew PANA, twego Boga, przeciw tobie i aby nie wytępił cię z powierzchni ziemi.<verse eid="DEU 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 6:16" />Nie będziecie wystawiać na próbę PANA, swojego Boga, tak jak go wystawialiście na próbę w Massa.<verse eid="DEU 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 6:17" />Będziecie pilnie przestrzegać przykazań PANA, swojego Boga, jego świadectw i nakazów, które ci nakazał.<verse eid="DEU 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 6:18" />A czyń to, co jest prawe i dobre w oczach PANA, aby ci się dobrze powodziło, abyś wszedł i posiadł tę dobrą ziemię, którą PAN przysiągł twoim ojcom;<verse eid="DEU 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 6:19" />Aby wypędzić przed tobą wszystkich twoich wrogów, jak to PAN powiedział.<verse eid="DEU 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 6:20" />A gdy twój syn zapyta cię kiedyś: Co to za świadectwa, nakazy i prawa, które wam nakazał PAN, nasz Bóg?<verse eid="DEU 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 6:21" />Wtedy powiesz swemu synowi: Byliśmy niewolnikami faraona w Egipcie i PAN wyprowadził nas z Egiptu potężną ręką.<verse eid="DEU 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 6:22" />I na naszych oczach PAN czynił w Egipcie znaki i cuda, wielkie i dotkliwe, nad faraonem i nad całym jego domem.<verse eid="DEU 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 6:23" />Lecz wyprowadził nas stamtąd, aby nas wprowadzić i dać nam tę ziemię, którą przysiągł naszym ojcom.<verse eid="DEU 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 6:24" />I PAN nakazał nam wypełniać wszystkie te nakazy i bać się PANA, naszego Boga, żeby nam się dobrze powodziło po wszystkie dni, aby nas zachować przy życiu, tak jak dziś.<verse eid="DEU 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 6:25" />I będzie to nasza sprawiedliwość, gdy będziemy przestrzegać wszystkich tych przykazań i wypełniać je przed PANEM, naszym Bogiem, tak jak nam nakazał.<verse eid="DEU 6:25" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="DEU 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 7:1" />Gdy PAN, twój Bóg, wprowadzi cię do ziemi, do której wchodzisz, by ją posiąść, i gdy wypędzi przed tobą wiele narodów: Chetytów, Girgaszytów, Amorytów, Kananejczyków, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów – siedem narodów liczniejszych i potężniejszych niż ty;<verse eid="DEU 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 7:2" />Gdy więc PAN, twój Bóg, wyda je tobie, wytępisz je, doszczętnie je wyniszczysz, nie zawrzesz z nimi przymierza i nie zlitujesz się nad nimi;<verse eid="DEU 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 7:3" />Nie będziesz z nimi zawierał małżeństw: swej córki nie dasz ich synowi i ich córki nie weźmiesz dla swego syna;<verse eid="DEU 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 7:4" />Gdyż odwiodłaby twego syna od kroczenia za mną, by służyli innym bogom. Wtedy rozpaliłby się gniew PANA na was i prędko by was wytępił.<verse eid="DEU 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 7:5" />Lecz tak z nimi postąpicie: Zburzycie ich ołtarze, pokruszycie ich pomniki, wytniecie ich gaje i spalicie ogniem ich rzeźbione posągi.<verse eid="DEU 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 7:6" />Ty bowiem jesteś świętym ludem dla PANA, swego Boga: PAN, twój Bóg, wybrał cię, abyś był dla niego szczególnym ludem spośród wszystkich narodów, które są na ziemi.<verse eid="DEU 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 7:7" />PAN umiłował was i wybrał was nie dlatego, że byliście liczniejsi od innych narodów, gdyż byliście najmniej liczni ze wszystkich narodów;<verse eid="DEU 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 7:8" />Lecz ponieważ PAN was umiłował i chciał dochować przysięgi, którą złożył waszym ojcom, PAN wyprowadził was potężną ręką i wykupił was z domu niewoli, z ręki faraona, króla Egiptu.<verse eid="DEU 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 7:9" />Uznaj więc, że PAN, twój Bóg, jest Bogiem, Bogiem wiernym, który zachowuje przymierze i miłosierdzie do tysiącznego pokolenia względem tych, którzy go miłują i przestrzegają jego przykazań;<verse eid="DEU 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 7:10" />A odpłaca w twarz tym, którzy go nienawidzą, aby ich zniszczyć. Nie zwleka z karą dla tego, który go nienawidzi; odpłaci mu w twarz.<verse eid="DEU 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 7:11" />Przestrzegaj więc przykazań, nakazów i praw, które ja dziś nakazuję ci wypełnić.<verse eid="DEU 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 7:12" />Jeśli będziecie słuchać tych praw, przestrzegać ich i wypełniać je, wtedy PAN, twój Bóg, dochowa ci przymierza i miłosierdzia, które poprzysiągł twoim ojcom.<verse eid="DEU 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 7:13" />I będzie cię miłował, błogosławił ci i rozmnoży cię. I pobłogosławi owoc twego łona i owoc twojej ziemi: twoje zboże, twoje wino i twoją oliwę, przyrost twoich krów i trzody twoich owiec na ziemi, którą poprzysiągł twoim ojcom dać tobie.<verse eid="DEU 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 7:14" />Będziesz błogosławiony ponad wszystkie narody. Nie będzie niepłodnego i niepłodnej ani wśród ciebie, ani wśród twego bydła.<verse eid="DEU 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 7:15" />PAN oddali też od ciebie każdą chorobę i nie ześle na ciebie żadnych dotkliwych chorób Egiptu, które poznałeś, lecz ześle je na wszystkich, którzy cię nienawidzą.<verse eid="DEU 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 7:16" />I wytępisz wszystkie narody, które PAN, twój Bóg, tobie wyda; nie zlituje się nad nimi twoje oko. I nie będziesz służył ich bogom, bo byłoby to dla ciebie sidłem.<verse eid="DEU 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 7:17" />Jeśli powiesz w swym sercu: Te narody są liczniejsze ode mnie, jakże będę mógł je wypędzić?<verse eid="DEU 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 7:18" />Nie bój się ich, ale dobrze pamiętaj to, co PAN, twój Bóg, uczynił faraonowi i całemu Egiptowi;<verse eid="DEU 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 7:19" />Te wielkie doświadczenia, które twoje oczy widziały, te znaki, cuda, potężną rękę i wyciągnięte ramię, którymi PAN, twój Bóg, cię wyprowadził. Tak uczyni PAN, twój Bóg, wszystkim narodom, których się boisz.<verse eid="DEU 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 7:20" />Ponadto PAN, twój Bóg, ześle na nich szerszenie, aż wyginą ci, którzy pozostali, i ci, którzy ukryli się przed tobą.<verse eid="DEU 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 7:21" />Nie drżyj przed nimi, gdyż PAN, twój Bóg, jest pośród ciebie, Bóg wielki i straszliwy.<verse eid="DEU 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 7:22" />I PAN, twój Bóg, wypędzi przed tobą te narody z wolna i po trosze: Nie będziesz mógł wytępić ich szybko, aby nie rozmnożyły się przeciw tobie zwierzęta polne.<verse eid="DEU 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 7:23" />Lecz PAN, twój Bóg, wyda je tobie i porazi je wielką klęską, aż będą wyniszczone.<verse eid="DEU 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 7:24" />I wyda ich królów w twoje ręce i zgładzisz ich imię spod nieba. Nikt nie ostoi się przed tobą, aż ich wytępisz.<verse eid="DEU 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 7:25" />Rzeźbione posągi ich bogów spalisz w ogniu. Nie będziesz pożądał srebra ani złota, które jest na nich, ani nie będziesz brał go dla siebie, byś nie został przez nie usidlony, ponieważ to budzi odrazę u PANA, twego Boga.<verse eid="DEU 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 7:26" />Nie wnoś takiej obrzydliwości do swego domu, abyś się nie stał przekleństwem tak jak i ona. Będziesz się nią bardzo brzydził i czuł do niej ogromny wstręt, gdyż to jest przekleństwo.<verse eid="DEU 7:26" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="DEU 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 8:1" />Wszystkich przykazań, które ci dziś nakazuję, będziecie przestrzegać i wypełniać je, abyście żyli, rozmnażali się, weszli i posiedli ziemię, którą PAN przysiągł waszym ojcom.<verse eid="DEU 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 8:2" />Pamiętaj całą drogę, którą prowadził cię PAN, twój Bóg, przez te czterdzieści lat po pustyni, by cię ukorzyć i doświadczać, aby poznać, co jest w twoim sercu, czy będziesz przestrzegał jego przykazań, czy nie.<verse eid="DEU 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 8:3" />Upokorzył cię, dawał ci odczuć głód i karmił cię manną, której nie znałeś ani ty, ani twoi ojcowie, aby cię nauczyć, że nie samym chlebem człowiek żyje, ale że człowiek żyje każdym słowem, które wychodzi z ust PANA.<verse eid="DEU 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 8:4" />Twoja odzież nie zniszczyła się na tobie i twoja noga nie opuchła przez te czterdzieści lat.<verse eid="DEU 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 8:5" />Rozważ więc w swym sercu, że jak człowiek karze swego syna, tak PAN, twój Bóg, karze ciebie.<verse eid="DEU 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 8:6" />Dlatego przestrzegaj przykazań PANA, swego Boga, abyś chodził jego drogami i bał się go.<verse eid="DEU 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 8:7" />PAN, twój Bóg, prowadzi cię bowiem do ziemi dobrej, do ziemi potoków wód, źródeł i głębin, wytryskających w dolinach i górach;<verse eid="DEU 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 8:8" />Do ziemi pszenicy i jęczmienia, winorośli, figowców i drzew granatu; do ziemi oliwy i miodu;<verse eid="DEU 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 8:9" />Do ziemi, w której będziesz jeść chleb, nie odczuwając niedostatku; w której niczego ci nie zabraknie; do ziemi, której kamienie są żelazem, a z jej gór będziesz wydobywać miedź.<verse eid="DEU 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 8:10" />Gdy będziesz jadł do syta, będziesz błogosławił PANA, swego Boga, za dobrą ziemię, którą ci dał.<verse eid="DEU 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 8:11" />Strzeż się, byś nie zapomniał PANA, swego Boga, i nie zaniedbał jego przykazań, jego praw i jego nakazów, które ci dziś nakazuję;<verse eid="DEU 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 8:12" />Aby – gdy najesz się do syta, pobudujesz piękne domy i zamieszkasz w nich;<verse eid="DEU 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 8:13" />I kiedy twoje bydło i owce rozmnożą się, przybędzie ci srebra i złota oraz wszystko, co będziesz miał, powiększy się;<verse eid="DEU 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 8:14" />Twoje serce nie uniosło się i abyś nie zapomniał PANA, swego Boga, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu, z domu niewoli;<verse eid="DEU 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 8:15" />Który cię przeprowadził przez tę wielką i straszną pustynię, gdzie były węże jadowite i skorpiony, przez suchą ziemię, bez wody, i wydobył ci wodę z krzemiennej skały;<verse eid="DEU 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 8:16" />Który cię karmił na pustyni manną, której nie znali twoi ojcowie, aby cię ukorzyć i doświadczać, by w przyszłości wyświadczyć ci dobro;<verse eid="DEU 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 8:17" />Abyś nie mówił w swym sercu: Moja moc i siła mojej ręki zdobyły mi to bogactwo;<verse eid="DEU 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 8:18" />Ale pamiętaj PANA, swego Boga, gdyż to on daje ci siłę do zdobywania bogactwa, aby potwierdzić swoje przymierze, które poprzysiągł twoim ojcom, jak się to dziś okazuje.<verse eid="DEU 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 8:19" />Ale jeśli całkiem zapomnisz PANA, swego Boga, i pójdziesz za innymi bogami, będziesz im służył i oddawał pokłon, to oświadczam wam dziś, że na pewno zginiecie.<verse eid="DEU 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 8:20" />Jak narody, które PAN niszczy przed wami, tak zginiecie, ponieważ nie słuchaliście głosu PANA, waszego Boga.<verse eid="DEU 8:20" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="DEU 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 9:1" />Słuchaj, Izraelu! Dziś przejdziesz przez Jordan, aby wejść i zawładnąć narodami większymi i potężniejszymi od ciebie, miastami wielkimi i obwarowanymi aż po samo niebo;<verse eid="DEU 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 9:2" />Ludem wielkim i wysokim, synami Anakitów, których znasz i o których słyszałeś, kiedy mówiono: Któż się może ostać wobec synów Anaka?<verse eid="DEU 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 9:3" />Wiedz zatem dzisiaj, że PAN, twój Bóg, przeprawia się przed tobą; jak ogień trawiący, zniszczy ich i poniży przed tobą, abyś ich wypędził i wytracił szybko, jak ci to obiecał PAN.<verse eid="DEU 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 9:4" />A gdy PAN, twój Bóg, wypędzi ich przed tobą, nie mów w swym sercu: Dzięki mojej sprawiedliwości PAN mnie wprowadził, abym posiadł tę ziemię. Lecz z powodu niegodziwości tych narodów PAN wygnał je przed tobą.<verse eid="DEU 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 9:5" />Nie dzięki swojej sprawiedliwości ani prawości swego serca wchodzisz, aby posiąść ich ziemię, lecz z powodu niegodziwości tych narodów PAN, twój Bóg, wypędza je przed tobą, i aby dopełnić słowo, które PAN poprzysiągł twoim ojcom: Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi.<verse eid="DEU 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 9:6" />Wiedz zatem, że nie dzięki twojej sprawiedliwości PAN, twój Bóg, daje ci tę dobrą ziemię w posiadanie, gdyż jesteś ludem twardego karku.<verse eid="DEU 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 9:7" />Pamiętaj, a nie zapominaj, jak pobudzałeś do gniewu PANA, swego Boga, na pustyni. Od tego dnia, w którym wyszedłeś z ziemi Egiptu, aż do waszego przyjścia na to miejsce buntowaliście się przeciwko PANU.<verse eid="DEU 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 9:8" />Także przy Horebie pobudziliście PANA do gniewu i rozgniewał się PAN na was tak, że chciał was wytępić.<verse eid="DEU 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 9:9" />Gdy wstąpiłem na górę, aby otrzymać kamienne tablice, tablice przymierza, które PAN zawarł z wami, przebywałem na górze przez czterdzieści dni i czterdzieści nocy, nie jedząc chleba i nie pijąc wody.<verse eid="DEU 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 9:10" />Wtedy PAN dał mi dwie kamienne tablice zapisane palcem Boga, na których były wszystkie te słowa, które PAN powiedział wam na górze spośród ognia, w dniu waszego zgromadzenia.<verse eid="DEU 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 9:11" />A kiedy minęło czterdzieści dni i czterdzieści nocy, PAN dał mi dwie tablice kamienne, tablice przymierza.<verse eid="DEU 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 9:12" />I PAN powiedział do mnie: Wstań, zejdź stąd szybko, gdyż zepsuł się twój lud, który wyprowadziłeś z Egiptu. Szybko zboczyli z drogi, którą im nakazałem, i uczynili sobie odlany posąg.<verse eid="DEU 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 9:13" />PAN powiedział też do mnie: Widziałem ten lud, a jest to lud twardego karku.<verse eid="DEU 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 9:14" />Zostaw mnie, a ich wytępię i wytracę ich imię spod nieba, a z ciebie uczynię naród potężniejszy i większy od nich.<verse eid="DEU 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 9:15" />Wtedy zawróciłem i zszedłem z góry. Góra płonęła ogniem, a dwie tablice przymierza były w obu moich rękach.<verse eid="DEU 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 9:16" />A gdy spojrzałem, oto zgrzeszyliście przeciw PANU, waszemu Bogu, bo uczyniliście sobie lanego cielca. Szybko zboczyliście z drogi, którą PAN wam nakazał.<verse eid="DEU 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 9:17" />Wtedy wziąłem te dwie tablice, wyrzuciłem je z rąk i stłukłem je na waszych oczach.<verse eid="DEU 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 9:18" />Potem upadłem przed PANEM jak za pierwszym razem, przez czterdzieści dni i czterdzieści nocy nie jadłem chleba i nie piłem wody z powodu wszystkich waszych grzechów, które popełniliście, czyniąc zło w oczach PANA, pobudzając go do gniewu.<verse eid="DEU 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 9:19" />Bałem się bowiem tej zapalczywości i gniewu, którymi PAN zapłonął przeciwko wam, by was wytępić. Lecz i tym razem PAN mnie wysłuchał.<verse eid="DEU 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 9:20" />Również na Aarona PAN bardzo się rozgniewał i chciał go zgładzić. W tym czasie modliłem się też za Aarona.<verse eid="DEU 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 9:21" />A wasz grzech, to jest cielca, którego uczyniliście, wziąłem i spaliłem w ogniu, potłukłem go i pokruszyłem, aż się stał miałki jak proch. I wrzuciłem jego proch do potoku wypływającego z góry.<verse eid="DEU 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 9:22" />Potem w Tabera, w Massa i w Kibrot-Hattaawa pobudziliście PANA do gniewu.<verse eid="DEU 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 9:23" />A gdy PAN wysłał was z Kadesz-Barnea, mówiąc: Idźcie i weźcie w posiadanie ziemię, którą wam dałem, zbuntowaliście się przeciw nakazowi PANA, waszego Boga, nie uwierzyliście mu i nie usłuchaliście jego głosu;<verse eid="DEU 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 9:24" />Buntowaliście się przeciw PANU od dnia, kiedy was poznałem.<verse eid="DEU 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 9:25" />Dlatego upadłem przed PANEM i leżałem przez czterdzieści dni i czterdzieści nocy, bo PAN już powiedział, że was wytępi.<verse eid="DEU 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 9:26" />I modliłem się do PANA tymi słowy: Panie BOŻE, nie gub swego ludu i swego dziedzictwa, które odkupiłeś swoją wielkością, które wyprowadziłeś z Egiptu potężną ręką.<verse eid="DEU 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 9:27" />Wspomnij na swoje sługi: Abrahama, Izaaka i Jakuba; nie patrz na zatwardziałość tego ludu, na jego niegodziwość i grzech;<verse eid="DEU 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 9:28" />Aby nie mówiono w tej ziemi, z której nas wyprowadziłeś: Ponieważ PAN nie mógł wprowadzić ich do ziemi, którą im obiecał, i ponieważ ich znienawidził, wyprowadził ich, aby ich zgładzić na pustyni.<verse eid="DEU 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 9:29" />Oni są twoim ludem i twoim dziedzictwem, które wyprowadziłeś swą wielką mocą i wyciągniętym ramieniem.<verse eid="DEU 9:29" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="DEU 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 10:1" />W tym czasie PAN powiedział do mnie: Wyciosaj sobie dwie tablice kamienne podobne do pierwszych i wstąp do mnie na górę; uczyń też drewnianą arkę.<verse eid="DEU 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 10:2" />A napiszę na tych tablicach słowa, które były na pierwszych tablicach, które rozbiłeś; potem włożysz je do arki.<verse eid="DEU 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 10:3" />Uczyniłem więc arkę z drewna akacjowego i wyciosałem dwie tablice kamienne podobne do pierwszych, i wstąpiłem na górę, trzymając w rękach dwie tablice.<verse eid="DEU 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 10:4" />I PAN napisał na tych tablicach takie pismo jak poprzednio, dziesięć przykazań, które PAN wypowiedział do was na górze spośród ognia w dniu zgromadzenia. I dał mi je PAN.<verse eid="DEU 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 10:5" />Potem zawróciłem i zszedłem z góry, i włożyłem tablice do arki, którą uczyniłem, i tam się znajdują, tak jak PAN mi rozkazał.<verse eid="DEU 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 10:6" />Wtedy synowie Izraela wyruszyli od Beerot należącego do synów Jaakana do Mosery. Tam umarł Aaron i tam został pogrzebany. A jego syn Eleazar sprawował urząd kapłański w jego miejsce.<verse eid="DEU 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 10:7" />Stamtąd wyruszyli do Gudgody, a z Gudgody do Jotbata, do ziemi potoków wód.<verse eid="DEU 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 10:8" />W tym czasie PAN oddzielił pokolenie Lewiego do noszenia arki przymierza PANA, do stawania przed PANEM, by mu służyć i błogosławić w jego imię aż do dziś.<verse eid="DEU 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 10:9" />Dlatego pokolenie Lewiego nie ma działu ani dziedzictwa wśród swoich braci; PAN jest jego dziedzictwem, jak mu powiedział PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 10:10" />A ja pozostałem na górze, jak poprzednio, czterdzieści dni i czterdzieści nocy; także tym razem PAN mnie wysłuchał i nie chciał cię wytępić PAN.<verse eid="DEU 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 10:11" />Potem PAN powiedział do mnie: Wstań, wyrusz przed tym ludem, żeby weszli i posiedli ziemię, którą poprzysiągłem dać ich ojcom.<verse eid="DEU 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 10:12" />Teraz więc, Izraelu, czego żąda od ciebie PAN, twój Bóg? Tylko tego, abyś się bał PANA, swego Boga, abyś chodził wszystkimi jego drogami i abyś go miłował, i służył PANU, swemu Bogu, z całego swego serca i całą swoją duszą;<verse eid="DEU 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 10:13" />Abyś przestrzegał przykazań PANA i jego nakazów, które ja ci dziś nakazuję dla twojego dobra.<verse eid="DEU 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 10:14" />Oto do PANA, twego Boga, należą niebiosa, niebiosa niebios, ziemia i wszystko, co jest na niej.<verse eid="DEU 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 10:15" />Jednak PAN upodobał sobie twoich ojców i umiłował ich, i wybrał ich potomstwo po nich, czyli was, ze wszystkich narodów, jak to jest dzisiaj.<verse eid="DEU 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 10:16" />Obrzeżcie więc nieobrzezanie swojego serca i nie zatwardzajcie już swojego karku.<verse eid="DEU 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 10:17" />Gdyż PAN, wasz Bóg, jest Bogiem bogów i PANEM panów, Bogiem wielkim, potężnym i straszliwym, który nie ma względu na osoby i nie przyjmuje darów.<verse eid="DEU 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 10:18" />On wymierza sprawiedliwość sierocie i wdowie i miłuje przybysza, dając mu chleb i odzież.<verse eid="DEU 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 10:19" />Miłujcie więc i wy przybysza, bo sami byliście przybyszami w ziemi Egiptu.<verse eid="DEU 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 10:20" />Będziesz się bał PANA, swego Boga, jemu będziesz służył, do niego będziesz lgnąć i na jego imię będziesz przysięgał.<verse eid="DEU 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 10:21" />On jest twoją chwałą i twoim Bogiem, który uczynił dla ciebie wielkie i straszliwe rzeczy, które widziały twoje oczy.<verse eid="DEU 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 10:22" />W liczbie siedemdziesięciu dusz zeszli twoi ojcowie do Egiptu, a teraz PAN, twój Bóg, uczynił cię tak licznym jak gwiazdy niebieskie.<verse eid="DEU 10:22" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="DEU 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 11:1" />Miłuj więc PANA, swego Boga, i przestrzegaj jego nakazu, jego ustaw, jego praw i jego przykazań przez wszystkie dni.<verse eid="DEU 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 11:2" />A poznajcie dziś (bo nie mówię do waszych synów, którzy nie znali i nie widzieli karania PANA, waszego Boga) jego wielkość, jego potężną rękę i jego wyciągnięte ramię;<verse eid="DEU 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 11:3" />Jego cuda i jego dzieła, których dokonał w Egipcie na faraonie, królu Egiptu, i na całej jego ziemi;<verse eid="DEU 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 11:4" />I co uczynił wojskom Egiptu, ich koniom i ich rydwanom: sprawił, że wody Morza Czerwonego zalały je, gdy was gonili, i wytracił ich PAN aż do dziś;<verse eid="DEU 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 11:5" />Także i to, co uczynił dla was na pustyni, aż do waszego przybycia na to miejsce;<verse eid="DEU 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 11:6" />I to, co uczynił Datanowi i Abiramowi, synom Eliaba, syna Rubena, gdy ziemia otworzyła swe usta i pochłonęła ich spośród całego Izraela razem z ich rodzinami, namiotami i całym ich dobytkiem.<verse eid="DEU 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 11:7" />A wasze oczy widziały wszystkie te wielkie dzieła PANA, których dokonał.<verse eid="DEU 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 11:8" />Przestrzegajcie więc każdego przykazania, które wam dziś nakazuję, abyście się umocnili, weszli i posiedli ziemię, do której wchodzicie, aby ją wziąć w posiadanie;<verse eid="DEU 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 11:9" />I żebyście przedłużyli swoje dni na ziemi, którą PAN poprzysiągł dać waszym ojcom i ich potomstwu, ziemię opływającą mlekiem i miodem.<verse eid="DEU 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 11:10" />Ziemia bowiem, do której wchodzisz, aby ją posiąść, nie jest jak ziemia Egiptu, z której wyszliście, którą zasiewałeś swoim ziarnem i nawadniałeś przy pomocy swoich nóg, jak ogród jarzyn.<verse eid="DEU 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 11:11" />Lecz ziemia, do której wchodzicie, aby ją posiąść, jest ziemią gór i dolin, która pije wodę deszczu z nieba;<verse eid="DEU 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 11:12" />Jest to ziemia, o którą PAN, twój Bóg, się troszczy, i na której oczy PANA, twego Boga, stale spoczywają, od początku roku do jego końca.<verse eid="DEU 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 11:13" />A jeśli będziecie pilnie słuchać moich przykazań, które wam dziś nakazuję – żebyście miłowali PANA, swojego Boga, i służyli mu z całego swego serca i całą swoją duszą;<verse eid="DEU 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 11:14" />Wtedy dam waszej ziemi w odpowiednim czasie deszcz wczesny i późny i będziesz zbierał swoje zboża, swoje wino i swoją oliwę.<verse eid="DEU 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 11:15" />Dam też trawę na twoich polach dla twojego bydła, a będziesz jadł do syta.<verse eid="DEU 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 11:16" />Strzeżcie się, aby wasze serce nie dało się zwieść, abyście nie odstąpili i nie służyli innym bogom, i nie oddawali im pokłonu;<verse eid="DEU 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 11:17" />Bo wówczas zapali się gniew PANA przeciwko wam i zamknie on niebo, aby nie było deszczu i aby ziemia nie wydała swego plonu, i szybko wyginiecie z tej dobrej ziemi, którą PAN wam daje.<verse eid="DEU 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 11:18" />Weźcie więc te moje słowa do swego serca i do swej duszy i przywiążcie je do swojej ręki jako znak, i niech będą jak przepaski między waszymi oczami.<verse eid="DEU 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 11:19" />I nauczcie ich swoje dzieci, rozmawiając o nich, gdy siedzisz w domu i gdy będziesz w drodze, gdy się kładziesz i gdy wstajesz.<verse eid="DEU 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 11:20" />Wypiszesz je też na odrzwiach swego domu i na swoich bramach;<verse eid="DEU 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 11:21" />Aby się pomnożyły wasze dni i dni waszych dzieci w ziemi, którą PAN poprzysiągł dać waszym ojcom, dopóki niebo będzie trwać nad ziemią.<verse eid="DEU 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 11:22" />Bo jeśli będziecie pilnie przestrzegać wszystkich przykazań, które ja wam nakazuję wypełniać, żebyście miłowali PANA, swojego Boga, i chodzili wszystkimi jego drogami, lgnąc do niego;<verse eid="DEU 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 11:23" />Wtedy PAN wypędzi przed wami wszystkie te narody i zawładniecie narodami większymi i potężniejszymi od was.<verse eid="DEU 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 11:24" />Każde miejsce, po którym stąpać będzie stopa waszej nogi, będzie wasze: od pustyni i Libanu, od rzeki Eufrat aż do morza zachodniego będzie wasza granica.<verse eid="DEU 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 11:25" />Nikt nie ostoi się przed wami. PAN, wasz Bóg, wzbudzi strach i lęk przed wami po całej ziemi, którą będziecie deptać, jak wam powiedział.<verse eid="DEU 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 11:26" />Oto dziś kładę przed wami błogosławieństwo i przekleństwo.<verse eid="DEU 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 11:27" />Błogosławieństwo, jeśli będziecie posłuszni przykazaniom PANA, swojego Boga, które dziś wam nakazuję.<verse eid="DEU 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 11:28" />A przekleństwo, jeśli nie będziecie posłuszni przykazaniom PANA, swojego Boga, i zboczycie z drogi, którą wam dziś nakazuję, aby pójść za innymi bogami, których nie poznaliście.<verse eid="DEU 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 11:29" />Gdy PAN, twój Bóg, wprowadzi cię do ziemi, do której wchodzisz, aby ją posiąść, umieścisz to błogosławieństwo na górze Gerizim, a przekleństwo na górze Ebal.<verse eid="DEU 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 11:30" />Czy nie znajdują się one za Jordanem, po drodze w kierunku zachodu słońca, w ziemi Kananejczyków, którzy mieszkają na stepie, naprzeciwko Gilgal, przy równinie More?<verse eid="DEU 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 11:31" />Wy bowiem przejdziecie przez Jordan, aby wejść i posiąść ziemię, którą daje wam PAN, wasz Bóg, i posiądziecie ją i w niej zamieszkacie.<verse eid="DEU 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 11:32" />Dopilnujcie, abyście wypełniali wszystkie nakazy i prawa, które dziś wam przedkładam.<verse eid="DEU 11:32" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="DEU 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 12:1" />To są nakazy i prawa, których wypełnienia dopilnujcie w ziemi, którą daje ci PAN, Bóg waszych ojców, żebyś ją dziedzicznie otrzymał po wszystkie dni swojego życia na ziemi.<verse eid="DEU 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 12:2" />Doszczętnie zniszczycie wszystkie miejsca, w których narody, którymi wy zawładniecie, służyli swoim bogom na wysokich górach, na wzgórzach i pod każdym zielonym drzewem.<verse eid="DEU 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 12:3" />Zburzycie ich ołtarze, potłuczecie ich pomniki i spalicie w ogniu ich gaje; porąbiecie też wyrzeźbione posągi ich bogów i wytracicie ich imiona z tego miejsca.<verse eid="DEU 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 12:4" />Nie postępujcie tak z PANEM, swoim Bogiem;<verse eid="DEU 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 12:5" />Lecz do miejsca, które PAN, wasz Bóg, wybierze ze wszystkich waszych pokoleń, aby tam umieścić swoje imię i zamieszkać, właśnie tam będziecie uczęszczać i tam będziecie przychodzić.<verse eid="DEU 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 12:6" />Tam będziecie przynosić swoje całopalenia, ofiary, dziesięciny i ofiary wzniesienia, swoje ofiary ślubowane i dobrowolne oraz pierworodne ze swojego bydła i owiec.<verse eid="DEU 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 12:7" />I tam będziecie jeść przed PANEM, swoim Bogiem, i będziecie się radować ze wszystkiego, co osiągnęły wasze ręce, wy i wasze rodziny, w czym pobłogosławi cię PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 12:8" />Nie będziecie postępować zgodnie z tym wszystkim, co my tu dziś czynimy: każdy, co jest dobre w jego oczach;<verse eid="DEU 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 12:9" />Jeszcze nie przyszliście bowiem do odpoczynku i do dziedzictwa, które PAN, twój Bóg, daje tobie.<verse eid="DEU 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 12:10" />Ale gdy przejdziecie przez Jordan, będziecie mieszkać w ziemi, którą PAN, wasz Bóg, daje wam w dziedzictwo, gdy tam da wam odpoczynek od wszystkich waszych wrogów wokoło i zamieszkacie bezpiecznie;<verse eid="DEU 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 12:11" />Wtedy na miejsce, które PAN, wasz Bóg, wybierze sobie, by w nim przebywało jego imię, przyniesiecie wszystko, co wam nakazuję: wasze całopalenia, ofiary, dziesięciny i ofiary wzniesienia, oraz wszystkie najlepsze ofiary ślubowane, które będziecie ślubować PANU.<verse eid="DEU 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 12:12" />I będziecie się radować przed PANEM, swoim Bogiem, wy, wasi synowie, wasze córki, wasi słudzy, wasze służące oraz Lewita, który jest w waszych bramach, ponieważ nie ma działu ani dziedzictwa z wami.<verse eid="DEU 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 12:13" />Strzeż się, abyś nie składał swoich całopaleń na każdym miejscu, które zobaczysz;<verse eid="DEU 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 12:14" />Lecz tylko na miejscu, które wybierze PAN w jednym z twoich pokoleń, tam będziesz składał swoje całopalenia i tam będziesz czynił wszystko, co ci nakazuję.<verse eid="DEU 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 12:15" />Jeśli jednak twoja dusza zapragnie, możesz zabić i jeść mięso według błogosławieństwa PANA, swego Boga, które da tobie we wszystkich twoich bramach. Może je jeść nieczysty i czysty, podobnie jak sarnę albo jelenia.<verse eid="DEU 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 12:16" />Tylko krwi nie będziecie spożywać; wylejecie ją na ziemię jak wodę.<verse eid="DEU 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 12:17" />Nie będziesz mógł w swoich bramach spożywać dziesięciny ze swego zboża, wina i oliwy, pierworodnych ze swego bydła i swoich owiec ani żadnej ze swoich ofiar ślubowanych, które ślubowałeś, ze swoich dobrowolnych ofiar lub z ofiary wzniesienia.<verse eid="DEU 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 12:18" />Lecz będziesz je spożywał przed PANEM, swoim Bogiem, na miejscu, które wybierze PAN, twój Bóg, spożyjesz ty, twój syn, twoja córka, twój sługa, twoja służąca oraz Lewita, który jest w twoich bramach. I będziesz się radował przed PANEM, swoim Bogiem, ze wszystkiego, co osiągną twoje ręce.<verse eid="DEU 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 12:19" />Strzeż się, abyś nie opuszczał Lewity przez wszystkie twoje dni na ziemi.<verse eid="DEU 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 12:20" />Gdy PAN, twój Bóg, poszerzy twoją granicę, tak jak ci zapowiedział, a powiesz: Będę jadł mięso, ponieważ twoja dusza pragnie jeść mięso, to możesz go spożyć tyle, ile tylko zapragnie twoja dusza.<verse eid="DEU 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 12:21" />A jeśli daleko od ciebie będzie miejsce, które PAN, twój Bóg, wybierze, aby tam przebywało jego imię, wtedy zabijesz ze swego bydła i ze swoich owiec, które da ci PAN, tak jak ci nakazałem, i będziesz jadł w swoich bramach cokolwiek twoja dusza zapragnie.<verse eid="DEU 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 12:22" />Jak się je sarnę lub jelenia, tak będziesz je spożywać. Zarówno nieczysty, jak i czysty może je spożywać.<verse eid="DEU 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 12:23" />Tylko wystrzegaj się, byś nie spożywał krwi, bo krew jest życiem, i nie będziesz spożywał życia razem z mięsem.<verse eid="DEU 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 12:24" />Nie będziesz jej spożywał, wylej ją na ziemię jak wodę.<verse eid="DEU 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 12:25" />Nie będziesz jej spożywał, aby się dobrze powodziło tobie i twoim synom po tobie, gdy uczynisz to, co jest dobre w oczach PANA.<verse eid="DEU 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 12:26" />Tylko twoje rzeczy święte, które będziesz miał, i twoje ofiary ślubowane weźmiesz i przyniesiesz na miejsce, które wybierze PAN;<verse eid="DEU 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 12:27" />I złożysz swoje całopalenia, mięso i krew na ołtarzu PANA, swego Boga. Lecz krew twoich ofiar będzie wylana na ołtarzu PANA, twego Boga, mięso zaś spożyjesz.<verse eid="DEU 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 12:28" />Przestrzegaj i słuchaj wszystkich tych słów, które ci nakazuję, aby dobrze się powodziło tobie i twoim synom po tobie aż na wieki, gdy będziesz czynić to, co dobre i prawe w oczach PANA, twojego Boga.<verse eid="DEU 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 12:29" />Gdy PAN, twój Bóg, wytępi przed tobą narody, do których idziesz, by nimi zawładnąć, i opanujesz je, i zamieszkasz w ich ziemi;<verse eid="DEU 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 12:30" />Strzeż się, byś się nie dał usidlić, idąc za nimi, gdy będą wytępione przed tobą; nie pytaj się też o ich bogów, mówiąc: W jaki sposób te narody służyły swoim bogom? Tak samo i ja uczynię.<verse eid="DEU 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 12:31" />Nie uczynisz tak PANU, swemu Bogu, gdyż wszystko, czym brzydzi się PAN i czego nienawidzi, czynili swoim bogom; nawet swoich synów i swoje córki palili w ogniu dla swoich bogów.<verse eid="DEU 12:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 12:32" />Cokolwiek wam nakazuję, pilnie wypełniajcie. Nic do tego nie dodasz ani od tego nie ujmiesz.<verse eid="DEU 12:32" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="DEU 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 13:1" />Jeśli powstanie pośród was prorok albo ktoś, kto ma sny, i ukaże ci znak lub cud;<verse eid="DEU 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 13:2" />I stanie się ten znak albo cud, o którym ci oznajmił, i powie: Pójdźmy za innymi bogami, których ty nie znasz, i służmy im;<verse eid="DEU 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 13:3" />Nie usłuchasz słów tego proroka ani tego, który ma sny, gdyż PAN, wasz Bóg, doświadcza was, aby poznać, czy miłujecie PANA, swego Boga, z całego swego serca i całą swoją duszą.<verse eid="DEU 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 13:4" />Za PANEM, swoim Bogiem, będziecie chodzić, jego będziecie się bać, przestrzegać jego przykazań i słuchać jego głosu, będziecie mu służyć i do niego lgnąć.<verse eid="DEU 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 13:5" />A ten prorok albo ten, który ma sny, poniesie śmierć, gdyż namówił do odstępstwa od PANA, waszego Boga (który wyprowadził was z ziemi Egiptu i odkupił was z domu niewoli), by sprowadzić cię z drogi, którą PAN, twój Bóg, nakazał ci iść. W ten sposób wykorzenisz to zło spośród siebie.<verse eid="DEU 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 13:6" />Jeśli twój brat, syn twojej matki, albo twój syn bądź twoja córka albo żona spoczywająca na twym łonie, albo twój przyjaciel, który jest dla ciebie jak twoja dusza, będą cię namawiać, mówiąc potajemnie: Pójdźmy i służmy innym bogom, których nie poznałeś ani ty, ani twoi ojcowie;<verse eid="DEU 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 13:7" />Któremuś z bogów tych narodów, które są dokoła was, tych blisko ciebie lub daleko od ciebie, od jednego końca ziemi aż do jej drugiego końca;<verse eid="DEU 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 13:8" />Nie ulegniesz mu ani go nie usłuchasz; twoje oko nie zlituje się nad nim, nie zmiłujesz się nad nim ani nie ukryjesz go;<verse eid="DEU 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 13:9" />Ale koniecznie go zabijesz; najpierw twoja ręka będzie nad nim, by go zabić, a potem ręka całego ludu.<verse eid="DEU 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 13:10" />I ukamienujesz go na śmierć, ponieważ chciał odwieść cię od PANA, twego Boga, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu, z domu niewoli;<verse eid="DEU 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 13:11" />A cały Izrael usłyszy o tym i będzie się bał, i już nie popełni takiego zła pośród was.<verse eid="DEU 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 13:12" />A jeśli usłyszysz, że w jednym z twoich miast, które PAN, twój Bóg, daje ci na mieszkanie, ktoś powie:<verse eid="DEU 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 13:13" />Wyszli pewni ludzie Beliala spośród ciebie i uwodzą mieszkańców miasta, mówiąc: Pójdźmy i służmy innym bogom, których nie poznaliście;<verse eid="DEU 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 13:14" />Wtedy przeprowadzisz dochodzenie, zbadasz i pilnie wypytasz. Jeśli okaże się prawdą i rzeczą pewną, że popełniono taką obrzydliwość pośród was;<verse eid="DEU 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 13:15" />Koniecznie wytracisz mieszkańców tego miasta ostrzem miecza, zniszczysz je doszczętnie i wszystko, co w nim jest, również jego bydło, ostrzem miecza.<verse eid="DEU 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 13:16" />A cały jego łup zbierzesz na środku placu i doszczętnie spalisz w ogniu miasto razem z całym łupem dla PANA, swego Boga. I będzie zwaliskiem wiecznym, nigdy nie zostanie odbudowane.<verse eid="DEU 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 13:17" />I nie zostanie w twoich rękach nic z tych rzeczy przeklętych, aby PAN odwrócił gniew swojej zapalczywości i okazał ci miłosierdzie, i zmiłował się nad tobą, i rozmnożył cię, jak poprzysiągł twoim ojcom;<verse eid="DEU 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 13:18" />Gdy będziesz słuchał głosu PANA, swego Boga, zachowując wszystkie jego przykazania, które ci dziś nakazuję, byś czynił to, co prawe w oczach PANA, twojego Boga.<verse eid="DEU 13:18" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="DEU 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 14:1" />Jesteście dziećmi PANA, swojego Boga. Nie będziecie się kaleczyć ani robić łysiny między swymi oczyma po umarłym;<verse eid="DEU 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 14:2" />Jesteś bowiem ludem świętym dla PANA, swego Boga, i PAN wybrał cię, abyś był dla niego szczególnym ludem spośród wszystkich narodów, które są na ziemi.<verse eid="DEU 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 14:3" />Nie będziesz jeść nic obrzydliwego.<verse eid="DEU 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 14:4" />Oto zwierzęta, które możecie jeść: wół, owca i koza;<verse eid="DEU 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 14:5" />Jeleń, sarna, daniel, koziorożec, antylopa, dziki wół i kozica.<verse eid="DEU 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 14:6" />I każde zwierzę, które ma rozdzielone kopyto, podzielone na pół racice i które spośród zwierząt przeżuwa, te będziecie jeść.<verse eid="DEU 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 14:7" />Lecz z tych, które przeżuwają lub które mają rozdzielone kopyta, nie będziecie jeść wielbłąda, zająca i królika. One bowiem przeżuwają, ale nie mają rozdzielonych kopyt; będą dla was nieczyste.<verse eid="DEU 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 14:8" />Także świni, bo choć ma kopyto rozdzielone, nie przeżuwa; będzie dla was nieczysta. Ich mięsa nie będziecie jeść i ich padliny nie będziecie dotykać.<verse eid="DEU 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 14:9" />To będziecie jeść ze wszystkiego, co jest w wodzie: wszystko, co ma płetwy i łuski, będziecie jeść.<verse eid="DEU 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 14:10" />Lecz wszystkiego, co nie ma płetw i łusek, nie będziecie jeść; będzie to dla was nieczyste.<verse eid="DEU 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 14:11" />Wszelkie czyste ptactwo będziecie jeść.<verse eid="DEU 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 14:12" />Lecz oto te, których jeść nie będziecie: orzeł, orłosęp i rybołów;<verse eid="DEU 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 14:13" />Sokół, kania i sęp według jego rodzaju;<verse eid="DEU 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 14:14" />I kruk według jego rodzaju;<verse eid="DEU 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 14:15" />Struś, sowa, mewa i jastrząb według jego rodzaju;<verse eid="DEU 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 14:16" />Puszczyk, puchacz i łabędź;<verse eid="DEU 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 14:17" />Pelikan, ścierwnik i kormoran;<verse eid="DEU 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 14:18" />Bocian i czapla według ich rodzaju, dudek i nietoperz.<verse eid="DEU 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 14:19" />Wszelkie owady skrzydlate będą dla was nieczyste, nie będziecie ich jeść.<verse eid="DEU 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 14:20" />Możecie jeść każdego ptaka czystego.<verse eid="DEU 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 14:21" />Nie będziecie jeść żadnej padliny. Dasz to do spożycia przybyszowi, który jest w twoich bramach, albo sprzedasz cudzoziemcowi, gdyż jesteś ludem świętym dla PANA, swego Boga. Nie będziesz gotować koźlęcia w mleku jego matki.<verse eid="DEU 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 14:22" />Ochoczo będziesz dawać dziesięciny z całego zbioru swego nasienia, które co roku wydaje pole.<verse eid="DEU 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 14:23" />A będziesz spożywać przed PANEM, swoim Bogiem, w miejscu, które wybierze na mieszkanie dla swego imienia, dziesięcinę ze swego zboża, wina i oliwy oraz z pierworodnych swoich wołów i trzód, byś uczył się bać PANA, swego Boga, po wszystkie dni.<verse eid="DEU 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 14:24" />A jeśli daleka będzie twoja droga i nie będziesz mógł tego tam zanieść, jeśli odległe jest od ciebie to miejsce, które wybierze PAN, twój Bóg, na mieszkanie dla swego imienia, gdy PAN, twój Bóg, będzie cię błogosławić;<verse eid="DEU 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 14:25" />Wtedy spieniężysz to, pieniądze zawiniesz w swoich rękach i pójdziesz na miejsce, które wybierze PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 14:26" />I za te pieniądze kupisz wszystko, czego zapragnie twoja dusza: woły, owce, wino czy mocny napój lub wszystko, czego zechce twoja dusza. I będziesz tam jadł przed PANEM, swoim Bogiem, i będziesz się cieszył, ty i twój dom;<verse eid="DEU 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 14:27" />Oraz Lewita, który mieszka w twoich bramach; nie opuścisz go, gdyż nie ma działu ani dziedzictwa z tobą.<verse eid="DEU 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 14:28" />Po upływie trzech lat odłożysz wszystkie dziesięciny ze zbiorów tego samego roku i złożysz ją w swoich bramach.<verse eid="DEU 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 14:29" />Wtedy przyjdzie Lewita, który nie ma działu ani dziedzictwa z tobą, oraz przybysz, sierota i wdowa, którzy są w twoich bramach, i będą jeść do syta, aby PAN, twój Bóg, błogosławił cię w każdej pracy twoich rąk, której się podejmiesz.<verse eid="DEU 14:29" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="DEU 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 15:1" />Po upływie każdego siódmego roku ustanowisz darowanie długów.<verse eid="DEU 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 15:2" />A to jest sposób darowania: każdy wierzyciel daruje pożyczkę, jakiej udzielił swemu bliźniemu; nie będzie domagał się zwrotu od swego bliźniego lub od swego brata, ponieważ obwołano darowanie długów dla PANA.<verse eid="DEU 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 15:3" />Od obcego możesz domagać się zwrotu, lecz co będziesz miał u swego brata, twoja ręka daruje;<verse eid="DEU 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 15:4" />Do czasu, gdy nie będzie pośród was ubogich, ponieważ PAN będzie cię hojnie błogosławił w ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedziczne posiadanie.<verse eid="DEU 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 15:5" />Jeśli tylko będziesz uważnie słuchał głosu PANA, swego Boga, byś pilnował wypełniania wszystkich przykazań, które dziś ci nakazuję;<verse eid="DEU 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 15:6" />Gdyż PAN, twój Bóg, będzie cię błogosławić, tak jak ci obiecał; będziesz pożyczał wielu narodom, a sam od nikogo nie będziesz pożyczał; będziesz panował nad wieloma narodami, a one nad tobą nie zapanują.<verse eid="DEU 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 15:7" />Jeśli będzie u ciebie jakiś ubogi spośród twoich braci w którymkolwiek z twoich miast w ziemi, którą ci daje PAN, twój Bóg, nie zatwardzaj swego serca ani nie zamykaj swej ręki przed swoim ubogim bratem;<verse eid="DEU 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 15:8" />Ale hojnie otworzysz mu swoją rękę i chętnie pożyczysz mu tyle, ile będzie potrzebował, czego mu będzie brakowało.<verse eid="DEU 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 15:9" />Strzeż się, by nie powstała w twoim sercu niegodziwa myśl, byś nie mówił: Zbliża się rok siódmy, rok darowania długów – i abyś nie patrzył surowo na swego ubogiego brata i nic mu nie dał; wtedy on wołałby do PANA przeciwko tobie i obciążyłbyś się grzechem;<verse eid="DEU 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 15:10" />Chętnie mu dasz i twoje serce nie będzie ubolewało, gdy mu dajesz, gdyż PAN, twój Bóg, będzie cię za to błogosławił w każdym twoim dziele i w każdym twoim przedsięwzięciu.<verse eid="DEU 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 15:11" />Ubogich bowiem nie zabraknie w waszej ziemi. Dlatego nakazuję ci: Otworzysz hojnie swoją rękę swemu bratu, nędznemu i ubogiemu w twej ziemi.<verse eid="DEU 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 15:12" />Jeśli zaprzeda ci się twój brat, Hebrajczyk lub Hebrajka, a będzie ci służyć przez sześć lat, to w siódmym roku wypuścisz go od siebie na wolność.<verse eid="DEU 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 15:13" />A gdy wypuścisz go od siebie na wolność, nie wypuścisz go z pustymi rękami.<verse eid="DEU 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 15:14" />Hojnie go obdarujesz ze swego bydła, klepiska i tłoczni. Dasz mu z tego, w czym pobłogosławił cię PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 15:15" />I będziesz pamiętać, że sam byłeś niewolnikiem w ziemi Egiptu i że, PAN, twój Bóg, wykupił cię. Dlatego ja nakazuję ci to dziś.<verse eid="DEU 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 15:16" />Ale jeśli on ci powie: Nie odejdę od ciebie – bo miłuje ciebie i twój dom i ponieważ jest mu u ciebie dobrze;<verse eid="DEU 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 15:17" />Wtedy weźmiesz szydło i przekłujesz mu ucho, przykładając je o drzwi, i będzie twoim sługą na wieki. Tak samo postąpisz ze swoją służącą.<verse eid="DEU 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 15:18" />Niech nie będzie ci przykro, że wypuścisz go od siebie na wolność, gdyż służąc ci przez sześć lat, wysłużył podwójną zapłatę najemnika. A PAN, twój Bóg, będzie cię błogosławił we wszystkim, co uczynisz.<verse eid="DEU 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 15:19" />Każdego pierworodnego samca ze swego bydła albo z owiec poświęcisz PANU, swemu Bogu. Nie będziesz używał do pracy pierworodnego z cielców ani nie będziesz strzygł pierworodnego ze swoich owiec.<verse eid="DEU 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 15:20" />Będziesz je spożywał każdego roku przed PANEM, swoim Bogiem, ty i twój dom, w miejscu, które wybierze PAN;<verse eid="DEU 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 15:21" />A gdyby miało jakąś wadę, było kulawe, ślepe lub miało jakąkolwiek inną wadę, nie złożysz go na ofiarę PANU, swemu Bogu.<verse eid="DEU 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 15:22" />Zjesz je w swoich bramach. Zarówno nieczysty, jak i czysty może je jeść, tak jak sarnę i jelenia;<verse eid="DEU 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 15:23" />Tylko jego krwi nie będziesz spożywał; wylejesz ją na ziemię jak wodę.<verse eid="DEU 15:23" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="DEU 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 16:1" />Przestrzegaj miesiąca Abib i obchodź Paschę dla PANA, swego Boga, ponieważ w miesiącu Abib PAN, twój Bóg, wyprowadził cię w nocy z Egiptu.<verse eid="DEU 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 16:2" />Złożysz PANU, swemu Bogu, ofiarę paschalną z owiec i wołów w miejscu, które PAN wybierze na mieszkanie dla swego imienia.<verse eid="DEU 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 16:3" />Nie będziesz jadł wraz z nią chleba kwaszonego; przez siedem dni będziesz jadł z nią przaśniki, chleb utrapienia – gdyż w pośpiechu wyszedłeś z ziemi Egiptu – abyś pamiętał dzień swego wyjścia z ziemi Egiptu po wszystkie dni swego życia.<verse eid="DEU 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 16:4" />Nie zobaczy się u ciebie kwasu we wszystkich twoich granicach przez siedem dni. Z mięsa, które złożyłeś pierwszego dnia wieczorem, nie zostawisz nic przez noc do rana.<verse eid="DEU 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 16:5" />Nie będziesz mógł składać ofiary paschalnej w żadnej twojej miejscowości, którą daje ci PAN, twój Bóg;<verse eid="DEU 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 16:6" />Lecz w miejscu, które PAN, twój Bóg, wybierze na mieszkanie dla swego imienia, tam będziesz składał ofiarę paschalną wieczorem o zachodzie słońca, w porze swego wyjścia z Egiptu.<verse eid="DEU 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 16:7" />Upieczesz ją i spożyjesz w miejscu, które PAN, twój Bóg, wybierze. Potem rano zawrócisz i pójdziesz do swoich namiotów.<verse eid="DEU 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 16:8" />Przez sześć dni będziesz jadł przaśniki, a siódmego dnia będzie uroczyste święto dla PANA, twego Boga. Nie będziesz wtedy wykonywał żadnej pracy.<verse eid="DEU 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 16:9" />Odliczysz sobie siedem tygodni. Zaczniesz liczyć te siedem tygodni od zapuszczenia sierpa w zboże.<verse eid="DEU 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 16:10" />Potem będziesz obchodził Święto Tygodni dla PANA, swego Boga, z dobrowolną ofiarą twojej ręki, którą dasz stosownie do tego, jak cię błogosławił PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 16:11" />A w miejscu, które PAN, twój Bóg, wybierze na mieszkanie dla swego imienia, będziesz się radował przed PANEM, swoim Bogiem, ty, twój syn i twoja córka, twój sługa i twoja służąca, Lewita, który jest w twoich bramach, przybysz, sierota i wdowa, którzy będą wśród was.<verse eid="DEU 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 16:12" />I będziesz pamiętał, że byłeś niewolnikiem w Egipcie. Dlatego pilnuj wypełnienia tych nakazów.<verse eid="DEU 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 16:13" />Będziesz obchodził Święto Namiotów przez siedem dni, gdy zbierzesz plony ze swojego klepiska i tłoczni.<verse eid="DEU 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 16:14" />I będziesz się radował podczas tego święta, ty, twój syn i twoja córka, twój sługa i twoja służąca, Lewita, który jest w twoich bramach, przybysz, sierota i wdowa, którzy będą w obrębie twoich bram.<verse eid="DEU 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 16:15" />Przez siedem dni będziesz obchodził uroczyste święto dla PANA, swego Boga, w miejscu, które PAN wybierze, gdyż PAN, twój Bóg, będzie cię błogosławił we wszystkich twoich zbiorach i w każdej pracy twoich rąk; i będziesz pełny radości.<verse eid="DEU 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 16:16" />Trzy razy w roku wszyscy twoi mężczyźni pokażą się przed PANEM, twoim Bogiem, w miejscu, które on wybierze: na Święto Przaśników, na Święto Tygodni i na Święto Namiotów. A nikt nie pokaże się przed PANEM z pustymi rękami.<verse eid="DEU 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 16:17" />Każdy przyjdzie z darem ze swojej ręki według błogosławieństwa PANA, twojego Boga, które on ci daje.<verse eid="DEU 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 16:18" />Ustanowisz sobie sędziów i urzędników we wszystkich swoich miastach, które PAN, twój Bóg, daje ci dla wszystkich waszych pokoleń, aby sądzili lud sprawiedliwym sądem.<verse eid="DEU 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 16:19" />Nie będziesz naginał sądu, nie będziesz miał względu na osobę i nie będziesz brał daru, gdyż dar zaślepia oczy mądrych i wypacza słowa sprawiedliwych.<verse eid="DEU 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 16:20" />Podążaj całkowicie za sprawiedliwością, abyś żył i posiadł ziemię, którą daje ci PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 16:21" />Nie posadzisz sobie gaju z żadnego drzewa dokoła ołtarza PANA, swego Boga, jaki sobie zbudujesz.<verse eid="DEU 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 16:22" />Nie postawisz sobie posągu, gdyż PAN, twój Bóg, nienawidzi tego.<verse eid="DEU 16:22" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="DEU 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 17:1" />Nie złożysz PANU, swemu Bogu, ofiary z cielca lub owcy, które mają skazę lub jakąkolwiek wadę, gdyż to budzi odrazę w PANU, twym Bogu.<verse eid="DEU 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 17:2" />Jeśli znajdzie się pośród was w jakimkolwiek z twoich miast, które daje ci PAN, twój Bóg, mężczyzna czy kobieta, którzy dopuszczą się zła w oczach PANA, twego Boga, przekraczając jego przymierze;<verse eid="DEU 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 17:3" />I idąc, będą służyć innym bogom i oddawać pokłon im lub słońcu, księżycowi albo całemu zastępowi niebios, czego nie nakazałem;<verse eid="DEU 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 17:4" />I zostanie ci o tym doniesione, a ty wysłuchasz tego, zbadasz to dokładnie i okaże się to prawdą i rzeczą pewną, że popełniono taką obrzydliwość w Izraelu;<verse eid="DEU 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 17:5" />Wtedy wyprowadzisz do swoich bram tego mężczyznę lub tę kobietę, którzy dopuścili się tego zła, i tego mężczyznę lub tę kobietę ukamienujesz, aż umrą.<verse eid="DEU 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 17:6" />Na podstawie zeznania dwóch lub trzech świadków ma być zabity skazany na śmierć; nie wolno skazać go na śmierć na podstawie zeznania jednego świadka.<verse eid="DEU 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 17:7" />Ręka świadków będzie na nim, aby go zabić, a potem ręce całego ludu. Tak usuniesz zło spośród siebie.<verse eid="DEU 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 17:8" />Jeśli sprawa sądowa dotycząca przelania krwi, roszczeń, zranień oraz sporów w twoich bramach będzie dla ciebie za trudna, wtedy wstaniesz i pójdziesz do miejsca, które PAN, twój Bóg, wybierze.<verse eid="DEU 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 17:9" />I przyjdziesz do kapłanów Lewitów, i do sędziego, który w tym czasie będzie urzędował, i poradzisz się ich, a oni oznajmią ci orzeczenie.<verse eid="DEU 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 17:10" />I postąpisz zgodnie z orzeczeniem, które ci przekażą na tym miejscu, które PAN wybrał, i pilnie wykonasz wszystko tak, jak cię pouczą.<verse eid="DEU 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 17:11" />Postąpisz zgodnie z pouczeniem prawa, którego ci udzielą, i zgodnie z rozstrzygnięciem, które ci przekażą. Nie odstąpisz od orzeczenia, które ci oznajmią ani na prawo, ani na lewo.<verse eid="DEU 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 17:12" />A człowiek, który postąpi zuchwale i nie posłucha kapłana pełniącego tam służbę przed PANEM, twoim Bogiem, lub sędziego, poniesie śmierć. Tak usuniesz to zło z Izraela.<verse eid="DEU 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 17:13" />A cały lud usłyszy o tym i będzie się bał, i nie postąpi już zuchwale.<verse eid="DEU 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 17:14" />Gdy wejdziesz do ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg, gdy posiądziesz ją i zamieszkasz w niej, i powiesz sobie: Ustanowię nad sobą króla tak jak wszystkie okoliczne narody;<verse eid="DEU 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 17:15" />Tego tylko ustanowisz królem nad sobą, którego PAN, twój Bóg, wybierze. Spośród swoich braci ustanowisz nad sobą króla; nie możesz ustanowić nad sobą cudzoziemca, który nie jest twoim bratem.<verse eid="DEU 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 17:16" />Tylko niech nie pomnaża sobie koni ani nie prowadzi ludu do Egiptu, aby nabyć wiele koni, ponieważ PAN wam powiedział: Nie wracajcie tą drogą nigdy więcej.<verse eid="DEU 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 17:17" />Nie będzie też pomnażał sobie żon, aby jego serce się nie odwróciło; niech nie nabywa zbyt wiele srebra i złota.<verse eid="DEU 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 17:18" />A gdy już zasiądzie na swym królewskim tronie, napisze sobie w księdze odpis tego prawa od kapłanów Lewitów.<verse eid="DEU 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 17:19" />I będzie go miał przy sobie, i będzie go czytał po wszystkie dni swego życia, aby się nauczył bać PANA, swego Boga, by przestrzegał wszystkich słów tego prawa oraz tych ustaw i aby je wykonywał;<verse eid="DEU 17:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 17:20" />Aby jego serce nie wynosiło się ponad jego braci i żeby nie odstąpił od tego przykazania ani na prawo, ani na lewo, aby żył długo w swoim królestwie, on i jego synowie, pośród Izraela.<verse eid="DEU 17:20" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="DEU 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 18:1" />Kapłani lewiccy oraz całe pokolenie Lewiego nie będą mieli działu ani dziedzictwa z Izraelem. Będą spożywać ofiary ogniowe PANA i jego dziedzictwo.<verse eid="DEU 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 18:2" />Nie będą mieli dziedzictwa pośród swoich braci. PAN jest ich dziedzictwem, tak jak im powiedział.<verse eid="DEU 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 18:3" />A taka będzie należność kapłanów od ludu, od tych, którzy składają ofiarę, czy to wołu, czy owcę: oddadzą kapłanowi łopatkę, obie szczęki i żołądek.<verse eid="DEU 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 18:4" />Oddasz mu pierwociny swego zboża, wina i oliwy oraz pierwociny wełny ze swoich owiec.<verse eid="DEU 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 18:5" />Jego bowiem wybrał PAN, twój Bóg, ze wszystkich twoich pokoleń, aby stawał i służył w imię PANA, on i jego synowie, po wszystkie dni.<verse eid="DEU 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 18:6" />A jeśli przyjdzie Lewita z jednego z twoich miast z całego Izraela, gdzie przebywa, a przyjdzie z całym pragnieniem swej duszy do miejsca, które PAN wybierze;<verse eid="DEU 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 18:7" />Wtedy będzie służyć w imię PANA, swego Boga, tak jak wszyscy jego bracia Lewici, którzy tam stoją przed PANEM.<verse eid="DEU 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 18:8" />Będą jeść równą część oprócz tego, co mają ze sprzedaży ojcowizny.<verse eid="DEU 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 18:9" />Gdy wejdziesz do ziemi, którą PAN, twój Bóg, ci daje, nie ucz się postępować według obrzydliwości tych narodów.<verse eid="DEU 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 18:10" />Niech nie znajdzie się pośród was nikt, kto by przeprowadzał swego syna lub córkę przez ogień, ani wróżbita, ani wróżbiarz, ani jasnowidz, ani czarownik;<verse eid="DEU 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 18:11" />Ani zaklinacz, ani nikt, kto by wywoływał duchy, ani czarnoksiężnik, ani nekromanta.<verse eid="DEU 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 18:12" />Każdy bowiem, kto czyni takie rzeczy, budzi odrazę w PANU. Z powodu tych obrzydliwości PAN, twój Bóg, wypędza przed tobą te narody.<verse eid="DEU 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 18:13" />Będziesz doskonały przed PANEM, swoim Bogiem.<verse eid="DEU 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 18:14" />Gdyż te narody, które opanujesz, słuchają wieszczbiarzy i wróżbitów, lecz tobie nie pozwala na to PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 18:15" />PAN, twój Bóg, wzbudzi ci proroka podobnego do mnie spośród ciebie, spośród twoich braci. Jego będziecie słuchać;<verse eid="DEU 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 18:16" />Zgodnie z tym wszystkim, o co prosiłeś PANA, swego Boga, na Horebie, w dniu zgromadzenia: Niech już nie słucham głosu PANA, swego Boga, i niech już nie patrzę na ten wielki ogień, abym nie umarł.<verse eid="DEU 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 18:17" />Wtedy PAN powiedział do mnie: Słusznie powiedzieli.<verse eid="DEU 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 18:18" />Wzbudzę im proroka podobnego do ciebie spośród ich braci i włożę moje słowa w jego usta, a on powie im wszystko, co mu rozkażę.<verse eid="DEU 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 18:19" />I jeśli ktoś nie będzie posłuszny moim słowom, które będzie on mówić w moim imieniu, zażądam od niego zdania sprawy.<verse eid="DEU 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 18:20" />Natomiast prorok, który odważy się mówić słowo w moim imieniu, którego mu nie nakazałem mówić, albo będzie mówił w imieniu obcych bogów, taki prorok poniesie śmierć.<verse eid="DEU 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 18:21" />A jeśli powiesz w swym sercu: Jak rozpoznamy to słowo, którego PAN nie wypowiedział?<verse eid="DEU 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 18:22" />Gdy prorok będzie coś mówił w imieniu PANA, a to się nie spełni ani nie nastąpi, to jest to słowo, którego PAN nie wypowiedział, lecz prorok mówił to z zuchwalstwa. Nie bój się go.<verse eid="DEU 18:22" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="DEU 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 19:1" />Gdy PAN, twój Bóg, wytępi narody, których ziemię ci daje PAN, twój Bóg, a posiądziesz ją i zamieszkasz w ich miastach i w ich domach;<verse eid="DEU 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 19:2" />Wydzielisz sobie trzy miasta pośród twojej ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w posiadanie;<verse eid="DEU 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 19:3" />Przygotujesz sobie drogę i podzielisz na trzy części obszar twojej ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w posiadanie, aby mógł tam uciekać każdy zabójca.<verse eid="DEU 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 19:4" />A to będzie prawo zabójcy, który będzie mógł tam uciec, aby pozostać przy życiu: Kto zabije swego bliźniego nieumyślnie, a wcześniej nie nienawidził go;<verse eid="DEU 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 19:5" />Na przykład gdyby ktoś szedł ze swym bliźnim do lasu ścinać drzewa, uchwycił ręką siekierę, by ściąć drzewo, a siekiera odpadła z toporzyska i trafiła jego bliźniego tak, że umarłby, ucieknie on do jednego z tych miast, aby pozostał przy życiu;<verse eid="DEU 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 19:6" />Aby mściciel krwi, gdy jego serce się rozpali, nie ścigał zabójcy i nie dogonił go na dalekiej drodze, i nie zabił go, ponieważ nie zasłużył on na śmierć, gdyż wcześniej go nie nienawidził.<verse eid="DEU 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 19:7" />Dlatego nakazuję ci: Wydzielisz sobie trzy miasta;<verse eid="DEU 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 19:8" />A gdy PAN, twój Bóg, rozszerzy twoje granice, jak poprzysiągł twoim ojcom, i da ci całą ziemię, którą obiecał dać twoim ojcom;<verse eid="DEU 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 19:9" />Jeśli będziesz przestrzegał i wypełniał wszystkie te przykazania, które ja ci dziś nakazuję, abyś miłował PANA, swego Boga, i chodził jego drogami po wszystkie dni, wtedy dodasz sobie jeszcze trzy miasta do tamtych trzech miast;<verse eid="DEU 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 19:10" />Aby nie była wylana krew niewinna pośrodku twojej ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedzictwo, aby krew na tobie nie ciążyła.<verse eid="DEU 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 19:11" />Ale jeśli ktoś nienawidzi swego bliźniego i będzie na niego czyhał, powstanie przeciw niemu i śmiertelnie go uderzy, a ten umrze, a potem ucieknie do jednego z tych miast;<verse eid="DEU 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 19:12" />Wtedy starsi tego miasta poślą po niego i sprowadzą go stamtąd, i wydadzą go w ręce mściciela krwi, aby poniósł śmierć.<verse eid="DEU 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 19:13" />Twoje oko nie zlituje się nad nim, lecz usuniesz niewinną krew z Izraela, aby ci się dobrze powodziło.<verse eid="DEU 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 19:14" />Nie przesuniesz granicy swego bliźniego założonej przez przodków w twoim dziedzictwie, które posiądziesz w ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w posiadanie.<verse eid="DEU 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 19:15" />Jeden świadek nie może powstać przeciwko człowiekowi w jakiejkolwiek nieprawości lub w jakimkolwiek grzechu ze wszystkich grzechów, jakie ktoś popełni. Na podstawie zeznania dwóch lub trzech świadków oparte będzie każde słowo.<verse eid="DEU 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 19:16" />Jeśli fałszywy świadek powstanie przeciwko komuś, by oskarżać go o przestępstwo;<verse eid="DEU 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 19:17" />Wtedy obaj mężczyźni, którzy mają spór, staną przed PANEM i przed kapłanami, i sędziami, którzy będą sprawować w tym czasie urząd;<verse eid="DEU 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 19:18" />I sędziowie dokładnie zbadają sprawę. Jeśli się okaże, że ten świadek jest fałszywym świadkiem, że złożył fałszywe zeznanie przeciwko swemu bratu;<verse eid="DEU 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 19:19" />Uczynicie mu tak, jak on zamierzał uczynić swemu bratu. I usuniesz zło spośród siebie.<verse eid="DEU 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 19:20" />A pozostali usłyszą o tym, zlękną się i nie dopuszczą już takiego złego czynu pośród ciebie.<verse eid="DEU 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 19:21" />Twoje oko się nie zlituje: życie za życie, oko za oko, ząb za ząb, ręka za rękę, noga za nogę.<verse eid="DEU 19:21" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="DEU 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 20:1" />Gdy wyruszysz na wojnę przeciw swoim wrogom i zobaczysz konie, rydwany i lud liczniejszy od ciebie, nie bój się ich, gdyż jest z tobą PAN, twój Bóg, który cię wyprowadził z ziemi Egiptu.<verse eid="DEU 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 20:2" />A gdy będziecie się zbliżać do walki, kapłan wystąpi i przemówi do ludu;<verse eid="DEU 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 20:3" />I powie do niego: Słuchaj, Izraelu! Dziś staczacie bitwę ze swymi wrogami. Niech wasze serce nie słabnie, nie bójcie się, nie trwóżcie ani nie lękajcie się ich;<verse eid="DEU 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 20:4" />Gdyż PAN, wasz Bóg, idzie z wami, aby za was walczyć z waszymi wrogami i was wybawić.<verse eid="DEU 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 20:5" />Dowódcy również przemówią do ludu i powiedzą: Jeśli jest ktoś, kto zbudował nowy dom, a jeszcze go nie poświęcił, niech idzie i wraca do swego domu, aby nie zginął w bitwie i aby ktoś inny go nie poświęcił.<verse eid="DEU 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 20:6" />Albo jeśli jest ktoś, kto zasadził winnicę i jeszcze nie spożywał z niej owocu, niech idzie i wraca do swego domu, by nie zginął w bitwie i aby ktoś inny z niej nie spożywał.<verse eid="DEU 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 20:7" />Albo jeśli jest ktoś, kto poślubił żonę, a jeszcze jej nie pojął, niech idzie i wraca do swego domu, by nie zginął w bitwie i aby inny jej nie pojął.<verse eid="DEU 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 20:8" />Dowódcy jeszcze przemówią do ludu i powiedzą: Jeśli ktoś jest bojaźliwy i lękliwego serca, niech idzie i wraca do swego domu, aby serce jego braci nie było słabe jak jego serce jest słabe.<verse eid="DEU 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 20:9" />A gdy dowódcy przestaną mówić do ludu, wtedy wyznaczą dowódców wojsk na czele ludu.<verse eid="DEU 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 20:10" />Gdy podejdziesz do jakiegoś miasta, aby je zdobyć, zaoferujesz mu pokój.<verse eid="DEU 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 20:11" />A jeśli odpowie ci z pokojem i otworzy ci bramy, wtedy cały lud znajdujący się w nim stanie się twoim hołdownikiem i będzie ci służył.<verse eid="DEU 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 20:12" />Jeśli jednak nie zawrze z tobą pokoju, lecz wznieci przeciw tobie wojnę, oblegniesz je.<verse eid="DEU 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 20:13" />A gdy PAN, twój Bóg, wyda je w twoje ręce, zabijesz w nim każdego mężczyznę ostrzem miecza.<verse eid="DEU 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 20:14" />Tylko kobiety, dzieci, bydło oraz wszystko, co będzie w mieście, cały łup z niego, weźmiesz sobie jako zdobycz; i będziesz jadł z łupu swoich wrogów, których daje ci PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 20:15" />Tak postąpisz ze wszystkimi miastami bardzo oddalonymi od ciebie, które nie należą do miast tych narodów.<verse eid="DEU 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 20:16" />Ale z miast tych narodów, które PAN, twój Bóg, daje ci w dziedzictwo, żadnej duszy nie zostawisz przy życiu.<verse eid="DEU 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 20:17" />Lecz doszczętnie je wytępisz: Chetytów, Amorytów, Kananejczyków, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów, jak ci nakazał PAN, twój Bóg;<verse eid="DEU 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 20:18" />Aby nie uczyli was czynić według wszystkich swoich obrzydliwości, jakie czynili swym bogom, i abyście nie zgrzeszyli przeciw PANU, swojemu Bogu.<verse eid="DEU 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 20:19" />Gdy przez wiele dni będziesz oblegał jakieś miasto, walcząc przeciwko niemu, aby je zdobyć, nie niszcz jego drzew, wycinając je siekierą. Będziesz bowiem z nich jeść, więc nie wycinaj ich (bo drzewa polne są dla życia człowieka), aby ich użyć do oblężenia.<verse eid="DEU 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 20:20" />Tylko te drzewa, o których wiesz, że nie rodzą owoców, zniszczysz i wytniesz; i zbudujesz narzędzia przeciwko temu miastu, które z tobą walczy, aż je opanujesz.<verse eid="DEU 20:20" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="DEU 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 21:1" />Jeśli w ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w posiadanie, zostanie znaleziony zabity człowiek leżący na polu, a nie wiadomo, kto go zabił;<verse eid="DEU 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 21:2" />Wtedy twoi starsi i sędziowie wyjdą i zmierzą odległość do miast leżących dokoła zabitego.<verse eid="DEU 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 21:3" />A starsi tego miasta, które leży najbliżej zabitego, wezmą jałówkę, której jeszcze nie użyto do pracy i która jeszcze nie ciągnęła w jarzmie;<verse eid="DEU 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 21:4" />I zaprowadzą starsi tego miasta jałówkę do kamienistej doliny, gdzie nigdy nie uprawiano ani nie zasiewano, i tam utną kark jałówki w tej dolinie.<verse eid="DEU 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 21:5" />Potem przyjdą kapłani, synowie Lewiego, gdyż ich wybrał PAN, twój Bóg, aby mu służyli i aby błogosławili w imię PANA, a według ich uznania ma być rozstrzygnięty każdy spór i każde zranienie;<verse eid="DEU 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 21:6" />I wszyscy starsi tego miasta, które leży najbliżej zabitego, umyją swoje ręce nad jałówką, którą ścięto w dolinie;<verse eid="DEU 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 21:7" />I oświadczą: Nasze ręce nie wylały tej krwi i nasze oczy tego nie widziały.<verse eid="DEU 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 21:8" />PANIE, przyjmij przebłaganie za twój lud Izraela, który odkupiłeś, a nie poczytaj twemu ludowi Izraela niewinnej krwi. I będą oczyszczeni od tej krwi.<verse eid="DEU 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 21:9" />W ten sposób usuniesz niewinną krew spośród siebie, gdy uczynisz to, co jest prawe w oczach PANA.<verse eid="DEU 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 21:10" />Gdy też wyruszysz na wojnę przeciwko swoim wrogom i PAN, twój Bóg, wyda ich w twoje ręce, i weźmiesz z nich jeńców;<verse eid="DEU 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 21:11" />I zobaczysz wśród jeńców piękną kobietę, którą sobie upodobasz, i chciałbyś pojąć ją za żonę;<verse eid="DEU 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 21:12" />Wtedy przyprowadzisz ją do swego domu, a ona ogoli swoją głowę i obetnie sobie paznokcie;<verse eid="DEU 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 21:13" />I złoży z siebie szatę, w której została pojmana, zostanie w twoim domu i będzie opłakiwać swego ojca i matkę przez cały miesiąc. Potem będziesz z nią obcował i będziesz jej mężem, a ona będzie twoją żoną.<verse eid="DEU 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 21:14" />A jeśli nie będzie ci się podobać, wtedy pozwolisz jej odejść, dokąd zechce; żadną miarą nie sprzedasz jej za pieniądze i nie będziesz nią kupczyć, gdyż ją poniżyłeś.<verse eid="DEU 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 21:15" />Gdyby mężczyzna miał dwie żony, jedną kochaną, a drugą znienawidzoną, i one urodzą mu synów – kochana i znienawidzona – a pierworodny będzie synem znienawidzonej;<verse eid="DEU 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 21:16" />To gdy będzie przydzielał dobra swoim synom w dziedzictwo, nie będzie mógł ustanowić pierworodnym syna kochanej przed pierworodnym synem znienawidzonej;<verse eid="DEU 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 21:17" />Ale za pierworodnego uzna syna znienawidzonej, dając mu podwójną część wszystkiego, co ma, gdyż on jest początkiem jego siły, jemu przysługuje prawo pierworództwa.<verse eid="DEU 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 21:18" />Jeśli ktoś ma syna upartego i krnąbrnego, który nie słucha ani głosu swojego ojca, ani głosu swojej matki, a choć go karcą, nie słucha ich;<verse eid="DEU 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 21:19" />Wtedy jego ojciec i matka wezmą go i przyprowadzą do starszych swego miasta i do bramy jego miejscowości;<verse eid="DEU 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 21:20" />I powiedzą do starszych miasta: Ten nasz syn jest uparty i krnąbrny, nie słucha naszego głosu, jest żarłokiem i pijakiem;<verse eid="DEU 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 21:21" />Wtedy wszyscy mężczyźni tego miasta ukamienują go na śmierć; w ten sposób usuniesz zło spośród siebie, a cały Izrael usłyszy o tym i będzie się bać.<verse eid="DEU 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 21:22" />A jeśli ktoś popełni grzech zasługujący na śmierć i poniesie śmierć, a powiesisz go na drzewie;<verse eid="DEU 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 21:23" />Jego trup nie pozostanie na drzewie przez noc, lecz musisz go pochować tego samego dnia, bo ten, kto wisi, jest przeklęty przez Boga. Nie będziesz plugawił twojej ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedzictwo.<verse eid="DEU 21:23" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="DEU 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 22:1" />Jeśli zobaczysz zabłąkanego wołu albo owcę swego brata, nie omijaj ich, lecz koniecznie odprowadź je do swego brata.<verse eid="DEU 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 22:2" />A jeśli twój brat nie jest blisko ciebie albo nie znasz go, to zaprowadź je do swego domu i będą u ciebie, aż twój brat będzie ich poszukiwał i wtedy mu je zwrócisz.<verse eid="DEU 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 22:3" />Tak samo postąpisz z jego osłem, tak samo postąpisz z jego szatą i tak samo postąpisz z każdą zgubioną rzeczą swego brata, która mu zginęła, a ty ją znalazłeś. Nie omijaj jej.<verse eid="DEU 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 22:4" />Jeśli zobaczysz, że osioł albo wół twego brata upadł na drodze, nie omijaj ich, lecz niezwłocznie pomóż mu je podnieść.<verse eid="DEU 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 22:5" />Kobieta nie będzie nosiła ubrania mężczyzny ani mężczyzna nie włoży na siebie ubrania kobiety, gdyż ci, którzy tak czynią, budzą odrazę u PANA, twego Boga.<verse eid="DEU 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 22:6" />Jeśli przed sobą na drodze napotkasz ptasie gniazdo na jakimkolwiek drzewie lub na ziemi, z pisklętami lub jajkami, a matka wysiaduje pisklęta lub jajka, nie zabierzesz matki z młodymi;<verse eid="DEU 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 22:7" />Lecz wypuścisz matkę na wolność, a młode weźmiesz sobie, aby ci się dobrze powodziło i abyś przedłużył swoje dni.<verse eid="DEU 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 22:8" />Gdy zbudujesz nowy dom, wtedy uczynisz na swoim dachu ogrodzenie, byś nie sprowadził krwi na swój dom, gdyby ktoś z niego spadł.<verse eid="DEU 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 22:9" />Nie zasiewaj w swojej winnicy różnych rodzajów ziarna, abyś nie splugawił plonu posianego ziarna i zbioru winnicy.<verse eid="DEU 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 22:10" />Nie będziesz orał wołem razem z osłem.<verse eid="DEU 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 22:11" />Nie będziesz nosił szaty utkanej z wełny razem z lnem.<verse eid="DEU 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 22:12" />Sporządzisz sobie frędzle na czterech rogach swego płaszcza, którym będziesz się okrywał.<verse eid="DEU 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 22:13" />Jeśli mężczyzna pojmie żonę, będzie z nią obcował, a potem ją znienawidzi;<verse eid="DEU 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 22:14" />I sprawi, że będą o niej mówić źle, i zniesławi jej imię, mówiąc: Pojąłem tę żonę, lecz gdy obcowałem z nią, nie stwierdziłem u niej dziewictwa;<verse eid="DEU 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 22:15" />Wtedy ojciec i matka dziewczyny wezmą i zaniosą dowody dziewictwa tej dziewczyny do starszych miasta, do bramy;<verse eid="DEU 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 22:16" />I ojciec tej dziewczyny powie do starszych: Dałem swoją córkę temu mężczyźnie za żonę, a on jej nienawidzi;<verse eid="DEU 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 22:17" />A oto sam daje powód, aby mówiono o niej źle, mówiąc: Nie stwierdziłem u twej córki dziewictwa; lecz oto są dowody dziewictwa mojej córki. Wtedy rozłożą prześcieradło przed starszymi miasta.<verse eid="DEU 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 22:18" />Wtedy starsi miasta wezmą tego mężczyznę i ukarzą go.<verse eid="DEU 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 22:19" />I nałożą na niego grzywnę wynoszącą sto syklów srebra, które oddadzą ojcu tej dziewczyny, ponieważ zniesławił dziewicę Izraela. Pozostanie jego żoną i nie będzie mógł jej oddalić po wszystkie swoje dni.<verse eid="DEU 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 22:20" />Lecz jeśli oskarżenie będzie słuszne, a nie znajdą się dowody dziewictwa tej dziewczyny;<verse eid="DEU 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 22:21" />Wtedy wyprowadzą tę dziewczynę do drzwi domu jej ojca i mężczyźni tego miasta ukamienują ją na śmierć, gdyż popełniła haniebny czyn w Izraelu, uprawiając nierząd w domu swego ojca. Tak usuniesz zło spośród siebie.<verse eid="DEU 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 22:22" />Jeśli znajdzie się mężczyznę leżącego z zamężną kobietą, wtedy oboje umrą, mężczyzna, który leżał z kobietą, i ta kobieta. Tak usuniesz zło z Izraela.<verse eid="DEU 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 22:23" />Jeśli dziewczynę, która jest dziewicą zaślubioną mężowi, napotka jakiś mężczyzna w mieście i będzie z nią obcował;<verse eid="DEU 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 22:24" />Wtedy wyprowadzisz oboje do bramy miasta i ukamienujecie ich na śmierć; dziewczynę za to, że będąc w mieście, nie krzyczała, a mężczyznę za to, że zhańbił żonę swego bliźniego. Tak usuniesz zło spośród siebie.<verse eid="DEU 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 22:25" />Lecz jeśli mężczyzna napotka zaślubioną dziewczynę w polu, porwie ją i zgwałci, wtedy poniesie śmierć tylko mężczyzna, który z nią obcował.<verse eid="DEU 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 22:26" />Ale dziewczynie nic nie uczynisz; dziewczyna nie zasługuje na śmierć, gdyż jest podobnie jak w przypadku, gdy ktoś powstaje przeciwko swemu bliźniemu i morduje go.<verse eid="DEU 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 22:27" />Napotkał ją bowiem w polu, a gdy zaślubiona dziewczyna krzyczała, nie było nikogo, kto by ją uratował.<verse eid="DEU 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 22:28" />Jeśli mężczyzna napotka dziewczynę, która jest dziewicą i niezaślubiona, pochwyci ją i będzie z nią obcował, i zostaną przyłapani;<verse eid="DEU 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 22:29" />Wtedy mężczyzna, który z nią obcował, da ojcu dziewczyny pięćdziesiąt syklów srebra i będzie ona jego żoną; a ponieważ ją zhańbił, nie będzie mógł jej oddalić po wszystkie swoje dni.<verse eid="DEU 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 22:30" />Nie pojmie mężczyzna żony swego ojca i nie odkryje brzegu szaty swego ojca.<verse eid="DEU 22:30" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="DEU 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 23:1" />Ten, kto ma zgniecione jądra lub odcięty członek, nie wejdzie do zgromadzenia PANA.<verse eid="DEU 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 23:2" />Żaden bękart nie wejdzie do zgromadzenia PANA; nawet jego dziesiąte pokolenie nie wejdzie do zgromadzenia PANA.<verse eid="DEU 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 23:3" />Nie wejdzie też Ammonita ani Moabita do zgromadzenia PANA; nawet ich dziesiąte pokolenie nie wejdzie do zgromadzenia PANA aż na wieki;<verse eid="DEU 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 23:4" />Dlatego że nie wyszli do was z chlebem i wodą w czasie, gdy wyszliście z Egiptu i byliście w drodze, i ponieważ najęli za opłatę przeciw tobie Balaama, syna Beora, z Petor w Mezopotamii, aby cię przeklinał.<verse eid="DEU 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 23:5" />PAN, twój Bóg, nie chciał jednak wysłuchać Balaama, lecz zamienił ci PAN, twój Bóg, przekleństwo w błogosławieństwo, gdyż umiłował cię PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 23:6" />Nie zabiegaj o ich pokój ani dobro po wszystkie swoje dni na wieki.<verse eid="DEU 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 23:7" />Nie będziesz się brzydził Edomitą, gdyż jest on twoim bratem. Nie będziesz się brzydził Egipcjaninem, gdyż byłeś przybyszem w jego ziemi.<verse eid="DEU 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 23:8" />Dzieci, które urodzą się im w trzecim pokoleniu, wejdą do zgromadzenia PANA.<verse eid="DEU 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 23:9" />Gdy wyruszysz z wojskiem przeciwko swoim wrogom, wystrzegaj się wszelkiej niegodziwości.<verse eid="DEU 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 23:10" />Jeśli będzie pośród was człowiek nieczysty z powodu nocnego zdarzenia, to wyjdzie za obóz i nie wróci do niego.<verse eid="DEU 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 23:11" />A pod wieczór umyje się wodą, a gdy zajdzie słońce, wejdzie do obozu.<verse eid="DEU 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 23:12" />Będziesz też miał miejsce za obozem, gdzie będziesz wychodził;<verse eid="DEU 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 23:13" />I wśród swoich przyborów będziesz miał łopatkę; a gdy wyjdziesz na zewnątrz za potrzebą, wykopiesz nią dołek, potem odwrócisz się i przykryjesz swoje nieczystości.<verse eid="DEU 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 23:14" />PAN, twój Bóg, przechadza się bowiem pośród twego obozu, aby cię wybawić i wydać ci twoich wrogów; niech więc twój obóz będzie święty, aby nie widział u ciebie żadnej nieprzyzwoitości i nie odwrócił się od ciebie.<verse eid="DEU 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 23:15" />Nie wydasz panu sługi, który uciekł do ciebie od swego pana.<verse eid="DEU 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 23:16" />Będzie z tobą mieszkał pośród ciebie w miejscu, które sobie wybierze w jednym z twoich miast, gdzie mu się podoba. Nie będziesz go gnębił.<verse eid="DEU 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 23:17" />Nie będzie żadnej nierządnicy wśród córek Izraela ani nie będzie sodomity wśród synów Izraela.<verse eid="DEU 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 23:18" />Nie przyniesiesz do domu PANA, swego Boga, zapłaty nierządnicy ani zarobku psa jako ofiary ślubowanej, gdyż obie rzeczy budzą odrazę u PANA, twego Boga.<verse eid="DEU 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 23:19" />Nie będziesz brał odsetek od brata za pożyczone pieniądze, żywność ani cokolwiek, co się pożycza na procent.<verse eid="DEU 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 23:20" />Obcemu możesz pożyczać na procent, lecz swemu bratu nie pożyczysz na procent, aby PAN, twój Bóg, błogosławił cię w każdym dziele twoich rąk w ziemi, do której wchodzisz, by ją posiąść.<verse eid="DEU 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 23:21" />Jeśli złożysz PANU, swemu Bogu, jakiś ślub, nie zwlekaj z jego spełnieniem, gdyż PAN, twój Bóg, z pewnością będzie się tego domagał od ciebie, a na tobie będzie ciążył grzech.<verse eid="DEU 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 23:22" />Lecz jeśli nie będziesz ślubował, grzech nie będzie na tobie ciążył.<verse eid="DEU 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 23:23" />To, co wyjdzie z twoich ust, wypełnisz i uczynisz, gdyż dobrowolnie ślubowałeś PANU, swemu Bogu, co powiedziałeś swoimi ustami.<verse eid="DEU 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 23:24" />Gdy wejdziesz do winnicy swego bliźniego, możesz jeść do syta tyle winogron, ile chcesz, lecz do swego naczynia nie wkładaj.<verse eid="DEU 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 23:25" />Gdy wejdziesz w zboże swego bliźniego, możesz zrywać kłosy swoją ręką, lecz sierpa nie zapuszczaj w zboże swego bliźniego.<verse eid="DEU 23:25" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="DEU 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 24:1" />Jeśli mężczyzna poślubi kobietę i zostanie jej mężem, a potem zdarzy się, że nie znajdzie ona upodobania w jego oczach, gdyż znalazł u niej coś nieprzyzwoitego, wtedy wypisze jej list rozwodowy, wręczy go jej i odprawi ją ze swego domu.<verse eid="DEU 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 24:2" />A gdy ona opuści jego dom, może wyjść za mąż za innego.<verse eid="DEU 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 24:3" />A jeśli drugi mąż ją znienawidzi, wypisze jej list rozwodowy, wręczy go jej i odprawi ją ze swego domu, albo jeśli umrze ten drugi mąż, który pojął ją za żonę;<verse eid="DEU 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 24:4" />To ten pierwszy mąż, który ją odprawił, nie będzie mógł powtórnie pojąć jej za żonę, gdyż jest ona splugawiona; to bowiem jest obrzydliwością przed PANEM. Nie dopuszczaj do popełnienia takiego grzechu w ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedzictwo.<verse eid="DEU 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 24:5" />Mężczyzna, który niedawno się ożenił, nie pójdzie na wojnę ani nie będzie obciążony żadnym obowiązkiem pracy. Będzie wolny w swym domu przez jeden rok i będzie cieszyć się swoją żoną, którą pojął.<verse eid="DEU 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 24:6" />Nikt nie weźmie w zastaw kamienia młyńskiego górnego ani dolnego, gdyż to brałby jakby jego życie w zastaw.<verse eid="DEU 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 24:7" />Jeśli znajdzie się człowiek, który porwał kogoś ze swych braci, z synów Izraela, i handluje nim lub go sprzedał, to ten złodziej poniesie śmierć; tak usuniesz zło spośród siebie.<verse eid="DEU 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 24:8" />Uważaj na plagę trądu, aby pilnie przestrzegać i czynić wszystko, czego was uczą kapłani Lewici. Dopilnujcie wypełnienia tego, co im nakazałem.<verse eid="DEU 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 24:9" />Pamiętaj o tym, co PAN, twój Bóg, uczynił Miriam w drodze, gdy wyszliście z Egiptu.<verse eid="DEU 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 24:10" />Gdy coś pożyczysz swemu bliźniemu, nie wchodź do jego domu, aby wziąć od niego zastaw.<verse eid="DEU 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 24:11" />Będziesz stał na dworze, a człowiek, któremu pożyczyłeś, wyniesie do ciebie zastaw przed dom.<verse eid="DEU 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 24:12" />A jeśli ten człowiek jest ubogi, nie położysz się spać z jego zastawem.<verse eid="DEU 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 24:13" />Koniecznie zwrócisz mu zastaw o zachodzie słońca, żeby mógł spać w swojej odzieży i błogosławić cię. To zostanie ci poczytane za sprawiedliwość przed PANEM, twoim Bogiem.<verse eid="DEU 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 24:14" />Nie wyrządzisz krzywdy ubogiemu i nędznemu najemnikowi spośród swoich braci lub obcych, którzy są w twojej ziemi, w obrębie twoich bram.<verse eid="DEU 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 24:15" />Tego samego dnia dasz mu jego zapłatę, przed zachodem słońca. Jest bowiem ubogi i z tego się żywi; by nie wołał do PANA przeciwko tobie, a to obciążyło cię grzechem.<verse eid="DEU 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 24:16" />Ojcowie nie poniosą śmierci za dzieci ani dzieci nie poniosą śmierci za ojców. Każdy za swój grzech poniesie śmierć.<verse eid="DEU 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 24:17" />Nie naginaj sądu obcego ani sieroty i nie bierz w zastaw odzieży wdowy;<verse eid="DEU 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 24:18" />Ale pamiętaj, że byłeś niewolnikiem w Egipcie i że PAN, twój Bóg, wybawił cię stamtąd. Dlatego nakazuję ci, abyś to czynił.<verse eid="DEU 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 24:19" />Gdy będziesz żął zboże na swoim polu i zapomnisz snopka na polu, to nie wracaj, aby go wziąć. Będzie to dla obcego, sieroty i wdowy, aby ci błogosławił PAN, twój Bóg, w każdym dziele twoich rąk.<verse eid="DEU 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 24:20" />Gdy będziesz otrząsał swoje drzewo oliwne, nie przeglądaj drugi raz gałązek. Będzie to dla obcego, sieroty i wdowy.<verse eid="DEU 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 24:21" />Gdy będziesz zbierał winogrona ze swojej winnicy, nie zbieraj pozostałych gron. Będzie to dla obcego, sieroty i wdowy.<verse eid="DEU 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 24:22" />I pamiętaj, że byłeś niewolnikiem w ziemi Egiptu. Dlatego nakazuję ci, abyś to czynił.<verse eid="DEU 24:22" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="DEU 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 25:1" />Jeśli powstanie spór między mężczyznami i staną oni przed sądem, by ich sądzono, wtedy usprawiedliwią sprawiedliwego i potępią niegodziwego.<verse eid="DEU 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 25:2" />A jeśli niegodziwy zasłuży na karę chłosty, to sędzia każe go położyć i w jego obecności bić w liczbie odpowiadającej jego niegodziwości.<verse eid="DEU 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 25:3" />Może mu wymierzyć czterdzieści razów, ale nie więcej, gdyż przez większą liczbę razów twój brat zostałby wzgardzony w twoich oczach.<verse eid="DEU 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 25:4" />Nie zawiążesz pyska młócącemu wołowi.<verse eid="DEU 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 25:5" />Jeśli bracia mieszkają razem, a jeden z nich umrze, nie pozostawiając dziecka, żona zmarłego nie wyjdzie za mąż za obcego, lecz brat jej męża wejdzie do niej, pojmie ją sobie za żonę i wypełni wobec niej obowiązek powinowactwa.<verse eid="DEU 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 25:6" />A pierworodny syn, którego ona urodzi, przejmie imię zmarłego brata, aby jego imię nie zginęło z Izraela.<verse eid="DEU 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 25:7" />A jeśli ten mężczyzna nie zechce pojąć swojej bratowej, to jego bratowa pójdzie do bramy, do starszych, i powie: Brat mego męża nie chce wzbudzić swemu bratu imienia w Izraelu i nie chce wypełnić wobec mnie obowiązku powinowactwa.<verse eid="DEU 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 25:8" />Wtedy starsi miasta przywołają go i przemówią do niego. Jeśli będzie stał przy swoim i powie: Nie chcę jej pojąć za żonę;<verse eid="DEU 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 25:9" />Wówczas jego bratowa podejdzie do niego na oczach starszych, zdejmie mu z nogi jego but, plunie mu w twarz i powie: Tak postępuje się z mężczyzną, który nie chce odbudować domu swego brata.<verse eid="DEU 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 25:10" />I nazwą go w Izraelu: Dom tego, któremu zdjęto but.<verse eid="DEU 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 25:11" />Jeśli dwaj mężczyźni będą się kłócić ze sobą i żona jednego z nich zbliża się, aby wyrwać swego męża z ręki tego, który go bije, i wyciągnie ona rękę, i uchwyci go za wstydliwe części;<verse eid="DEU 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 25:12" />To odetniesz jej rękę, nie zlituje się nad nią twoje oko.<verse eid="DEU 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 25:13" />Nie będziesz miał w swym worku dwojakich odważników, większego i mniejszego.<verse eid="DEU 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 25:14" />Nie będziesz miał w swoim domu dwojakiej efy, większej i mniejszej.<verse eid="DEU 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 25:15" />Będziesz miał wagę dokładną i sprawiedliwą, będziesz też miał efę dokładną i sprawiedliwą, aby się przedłużyły twoje dni na ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 25:16" />Gdyż każdy, kto postępuje niesprawiedliwie, budzi odrazę u PANA, twego Boga.<verse eid="DEU 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 25:17" />Pamiętaj, co ci uczynił Amalek w drodze, kiedy wyszliście z Egiptu;<verse eid="DEU 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 25:18" />Jak spotkał cię w drodze i napadł na twoje tyły, na wszystkich słabych idących za tobą, gdy byłeś zmęczony i znużony, i nie bał się Boga.<verse eid="DEU 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 25:19" />Gdy więc PAN, twój Bóg, da ci odpoczynek od wszystkich twych wrogów dokoła w ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedziczne posiadanie, to wymażesz spod nieba pamięć o Amaleku. Nie zapominaj o tym.<verse eid="DEU 25:19" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="DEU 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 26:1" />Gdy wejdziesz do ziemi, którą PAN, twój Bóg, daje ci w dziedzictwo, gdy posiądziesz ją i zamieszkasz w niej;<verse eid="DEU 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 26:2" />Wtedy weźmiesz pierwociny ze wszystkich owoców ziemi, które złożysz w ofierze ze swojej ziemi danej ci przez PANA, twojego Boga, i włożysz je do kosza, i udasz się na miejsce, które wybierze PAN, twój Bóg, na mieszkanie dla swego imienia.<verse eid="DEU 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 26:3" />I przyjdziesz do kapłana, który w tym czasie będzie pełnić służbę, i powiesz do niego: Wyznaję dziś PANU, twemu Bogu, że wszedłem do ziemi, którą PAN poprzysiągł naszym ojcom, że nam ją da.<verse eid="DEU 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 26:4" />Wtedy kapłan weźmie kosz z twojej ręki i postawi go przed ołtarzem PANA, twego Boga.<verse eid="DEU 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 26:5" />I odezwiesz się, i powiesz przed PANEM, swoim Bogiem: Mój ojciec był Syryjczykiem bliskim śmierci, zstąpił do Egiptu, gdzie przebywał w nielicznej garstce i stał się tam wielkim narodem, potężnym i licznym.<verse eid="DEU 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 26:6" />Lecz Egipcjanie źle nas traktowali, dręczyli nas i nakładali na nas ciężką pracę.<verse eid="DEU 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 26:7" />Wtedy wołaliśmy do PANA, Boga naszych ojców, i PAN wysłuchał naszego głosu, i wejrzał na nasze utrapienie, naszą pracę i nasz ucisk;<verse eid="DEU 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 26:8" />I wywiódł nas PAN z Egiptu potężną ręką i wyciągniętym ramieniem wśród wielkiej grozy, znaków i cudów;<verse eid="DEU 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 26:9" />I przyprowadził nas na to miejsce, i dał nam tę ziemię, ziemię opływającą mlekiem i miodem.<verse eid="DEU 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 26:10" />Teraz oto przyniosłem pierwociny z owoców ziemi, którą mi dałeś, PANIE. I położysz je przed PANEM, swoim Bogiem, i oddasz pokłon przed PANEM, swoim Bogiem;<verse eid="DEU 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 26:11" />I będziesz się radował ze wszystkich dóbr, które PAN, twój Bóg, dał tobie i twemu domowi, ty, Lewita i przybysz, który jest pośród ciebie.<verse eid="DEU 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 26:12" />A gdy zakończysz składanie wszystkich dziesięcin swoich zbiorów w trzecim roku, roku dziesięcin, gdy oddasz je Lewicie, przybyszowi, sierocie oraz wdowie, aby najedli się do syta w twoich bramach;<verse eid="DEU 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 26:13" />Wtedy powiesz przed PANEM, swoim Bogiem: Wziąłem z domu to, co jest poświęcone, i dałem też z tego Lewicie, przybyszowi, sierocie oraz wdowie zgodnie ze wszystkimi twoimi przykazaniami, które mi nakazałeś. Nie przekroczyłem twoich przykazań ani nie zapomniałem ich.<verse eid="DEU 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 26:14" />Nie jadłem z tego w czasie żałoby, niczego z tego nie odjąłem do użytku pospolitego, ani też nic z tego nie dałem dla zmarłych. Usłuchałem głosu PANA, mojego Boga, uczyniłem wszystko, co mi nakazałeś.<verse eid="DEU 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 26:15" />Spójrz ze swego świętego przybytku z nieba, i błogosław swemu ludowi Izraela oraz ziemi, którą nam dałeś, tak jak poprzysiągłeś naszym ojcom, ziemi mlekiem i miodem płynącej.<verse eid="DEU 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 26:16" />Dziś PAN, twój Bóg, nakazuje ci wypełnić te ustawy i prawa. Przestrzegaj ich więc i wypełniaj je z całego swego serca i całą swoją duszą.<verse eid="DEU 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 26:17" />Dziś oświadczyłeś, że PAN jest twoim Bogiem, że będziesz chodził jego drogami, przestrzegał jego ustaw, przykazań i praw oraz że będziesz słuchał jego głosu.<verse eid="DEU 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 26:18" />PAN zaś oświadczył dziś, że będziesz jego szczególnym ludem, jak ci obiecał, i że masz przestrzegać wszystkich jego przykazań;<verse eid="DEU 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 26:19" />Że wywyższy cię ponad wszystkie narody, które uczynił, w chwale, w sławie i we czci, i że masz być ludem świętym dla PANA, swego Boga, tak jak powiedział.<verse eid="DEU 26:19" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="DEU 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 27:1" />Wtedy Mojżesz i starsi Izraela nakazali ludowi: Przestrzegajcie wszystkich przykazań, które wam dziś nakazuję.<verse eid="DEU 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 27:2" />A w dniu, w którym przeprawicie się przez Jordan do ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg, ustawisz sobie wielkie kamienie i pobielisz je wapnem.<verse eid="DEU 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 27:3" />I wypiszesz na nich wszystkie słowa tego prawa, gdy tylko przeprawisz się, abyś wszedł do ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg, do ziemi mlekiem i miodem płynącej, jak ci obiecał PAN, Bóg twoich ojców.<verse eid="DEU 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 27:4" />Gdy więc przeprawicie się przez Jordan, ustawicie te kamienie, o których wam dziś nakazuję, na górze Ebal, i pobielisz je wapnem.<verse eid="DEU 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 27:5" />Tam też zbudujesz ołtarz PANU, swemu Bogu, ołtarz z kamieni. Nie będziesz ich ciosał narzędziem z żelaza.<verse eid="DEU 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 27:6" />Z kamieni nieciosanych zbudujesz ołtarz PANU, swemu Bogu, i na nim będziesz składał całopalenia PANU, swemu Bogu.<verse eid="DEU 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 27:7" />Złożysz też ofiary pojednawcze i będziesz tam jadł, i radował się przed PANEM, swoim Bogiem;<verse eid="DEU 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 27:8" />I na tych kamieniach bardzo wyraźnie wypiszesz wszystkie słowa tego prawa.<verse eid="DEU 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 27:9" />Potem Mojżesz i kapłani Lewici powiedzieli do całego Izraela: Milcz i słuchaj, Izraelu. Dziś stałeś się ludem PANA, swego Boga.<verse eid="DEU 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 27:10" />Będziesz więc słuchał głosu PANA, swego Boga, i będziesz wypełniał jego przykazania i ustawy, które dziś ci nakazuję.<verse eid="DEU 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 27:11" />W tym samym dniu Mojżesz nakazał ludowi:<verse eid="DEU 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 27:12" />Oto ci, którzy staną, by błogosławić lud na górze Gerizim, gdy przeprawicie się przez Jordan: Symeon, Lewi, Juda, Issachar, Józef i Beniamin.<verse eid="DEU 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 27:13" />Oto zaś ci staną na górze Ebal, by przeklinać: Ruben, Gad, Aszer, Zebulon, Dan i Neftali.<verse eid="DEU 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 27:14" />I odezwą się Lewici, i przemówią donośnym głosem do wszystkich mężczyzn Izraela:<verse eid="DEU 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 27:15" />Przeklęty człowiek, który wykona wyrzeźbiony lub odlewany posąg – obrzydliwość dla PANA, dzieło rąk rzemieślnika, i postawi w ukrytym miejscu. A cały lud odpowie: Amen.<verse eid="DEU 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 27:16" />Przeklęty, kto lekceważy swego ojca i swoją matkę. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 27:17" />Przeklęty, kto przesuwa granicę swego bliźniego. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 27:18" />Przeklęty, kto sprowadza ślepego z drogi, aby błądził. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 27:19" />Przeklęty, kto nagina sądu przybysza, sieroty i wdowy. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 27:20" />Przeklęty, kto obcuje z żoną swego ojca, bo odkrywa brzeg płaszcza swego ojca. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 27:21" />Przeklęty, kto obcuje z jakimkolwiek zwierzęciem. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 27:22" />Przeklęty, kto obcuje ze swoją siostrą, córką swego ojca lub córką swojej matki. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 27:23" />Przeklęty, kto obcuje ze swoją teściową. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 27:24" />Przeklęty, kto zabija potajemnie swego bliźniego. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 27:25" />Przeklęty, kto przyjmuje dary, by zabić niewinnego człowieka. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 27:26" />Przeklęty, kto nie trwa w wypełnianiu słów tego prawa. A cały lud powie: Amen.<verse eid="DEU 27:26" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="DEU 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 28:1" />Jeśli będziesz pilnie słuchał głosu PANA, swego Boga, by przestrzegać i wypełniać wszystkie jego przykazania, które ci dziś nakazuję, to PAN, twój Bóg, wywyższy cię ponad wszystkie narody ziemi.<verse eid="DEU 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 28:2" />I spłyną na ciebie te wszystkie błogosławieństwa, i dosięgną cię, jeśli będziesz słuchał głosu PANA, swego Boga:<verse eid="DEU 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 28:3" />Błogosławiony będziesz w mieście i błogosławiony będziesz na polu.<verse eid="DEU 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 28:4" />Błogosławiony będzie owoc twego łona, owoc twojej ziemi, owoc twego bydła, przyrost twego stada oraz trzody twoich owiec.<verse eid="DEU 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 28:5" />Błogosławiony będzie twój kosz i twoja dzieża.<verse eid="DEU 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 28:6" />Błogosławiony będziesz, gdy będziesz wchodził, i błogosławiony, gdy będziesz wychodził.<verse eid="DEU 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 28:7" />PAN sprawi, że twoi wrogowie, którzy powstaną przeciwko tobie, zostaną pobici przed tobą. Jedną drogą wyruszą przeciwko tobie, a siedmioma drogami będą przed tobą uciekać.<verse eid="DEU 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 28:8" />PAN przykaże, aby było z tobą błogosławieństwo w twoich spichlerzach i we wszystkim, do czego wyciągniesz swoją rękę; i będzie ci błogosławił w ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 28:9" />PAN ustanowi cię dla siebie świętym ludem, tak jak ci poprzysiągł, jeśli będziesz przestrzegać przykazań PANA, swego Boga, i chodził jego drogami.<verse eid="DEU 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 28:10" />I wszystkie narody ziemi zobaczą, że jesteś nazywany imieniem PANA, i będą się ciebie lękać.<verse eid="DEU 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 28:11" />PAN obdarzy cię obfitością dobra, owocu twego łona, owocu twego bydła, owocu twego pola, w ziemi, którą PAN poprzysiągł twoim ojcom, że ją tobie da.<verse eid="DEU 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 28:12" />PAN otworzy dla ciebie swój bogaty skarbiec, niebo, aby dawać deszcz twojej ziemi w odpowiednim czasie i błogosławić wszelką pracę twoich rąk. Będziesz pożyczał wielu narodom, a sam od nikogo nie będziesz pożyczał.<verse eid="DEU 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 28:13" />I PAN umieści cię na czele, a nie na końcu; i będziesz tylko na górze, a nie będziesz na dole, jeśli będziesz słuchał przykazań PANA, swego Boga, które ci dziś nakazuję, abyś ich przestrzegał i je wypełniał.<verse eid="DEU 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 28:14" />I nie odstąpisz od żadnego słowa, które ja wam dziś nakazuję, ani na prawo, ani na lewo, by iść za innymi bogami i im służyć.<verse eid="DEU 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 28:15" />Lecz jeśli nie będziesz słuchał głosu PANA, swego Boga, by przestrzegać wszystkich jego przykazań i ustaw, które ci dziś nakazuję, i wypełniać je, to spadną na ciebie wszystkie te przekleństwa i cię dosięgną:<verse eid="DEU 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 28:16" />Przeklęty będziesz w mieście, przeklęty będziesz na polu.<verse eid="DEU 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 28:17" />Przeklęty będzie twój kosz i twoja dzieża.<verse eid="DEU 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 28:18" />Przeklęty będzie owoc twego łona, owoc twojej ziemi, przyrost twego bydła oraz trzody twoich owiec.<verse eid="DEU 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 28:19" />Przeklęty będziesz, kiedy będziesz wchodził, i przeklęty, kiedy będziesz wychodził.<verse eid="DEU 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 28:20" />PAN ześle na ciebie przekleństwo, trwogę i karę we wszystkim, do czego wyciągniesz swoją rękę i co czynić będziesz, aż zostaniesz zniszczony i szybko zginiesz z powodu niegodziwości swoich czynów, przez które mnie opuściłeś.<verse eid="DEU 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 28:21" />PAN sprawi, że przylgnie do ciebie zaraza, aż cię wyniszczy z ziemi, do której idziesz, by ją posiąść.<verse eid="DEU 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 28:22" />PAN uderzy cię suchotami, febrą, zapaleniem, silną gorączką, mieczem, suszą i pleśnią, które będą cię prześladować, aż zginiesz.<verse eid="DEU 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 28:23" />Niebo nad twoją głową stanie się miedzią, a ziemia pod tobą – żelazem.<verse eid="DEU 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 28:24" />PAN ześle na twą ziemię jak deszcz proch i pył, które na ciebie spadną z nieba, aż cię zniszczy.<verse eid="DEU 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 28:25" />PAN sprawi, że zostaniesz pobity przed swymi wrogami. Jedną drogą wyruszysz przeciwko nim, lecz siedmioma drogami będziesz uciekał przed nimi, i będziesz wysiedlony do wszystkich królestw ziemi.<verse eid="DEU 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 28:26" />A twój trup będzie pokarmem dla wszelkiego ptactwa nieba i zwierząt ziemi i nikt ich nie odpędzi.<verse eid="DEU 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 28:27" />PAN dotknie cię wrzodem egipskim, hemoroidami, świerzbem i liszajem, z których nie zdołasz się wyleczyć.<verse eid="DEU 28:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 28:28" />PAN dotknie cię obłędem, ślepotą i przerażeniem serca.<verse eid="DEU 28:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 28:29" />W południe będziesz chodził po omacku, jak ślepy w ciemności, i nie powiedzie ci się na twoich drogach. Będziesz uciskany i łupiony po wszystkie dni, a nikt cię nie wybawi.<verse eid="DEU 28:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 28:30" />Poślubisz sobie żonę, lecz inny mężczyzna będzie z nią obcować. Zbudujesz dom, lecz w nim nie zamieszkasz. Zasadzisz winnicę, lecz z niej nie skorzystasz.<verse eid="DEU 28:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 28:31" />Twój wół zostanie zabity na twoich oczach, ale nie będziesz go jadł. Twój osioł zostanie ci zabrany sprzed twego oblicza, ale nie zwrócą ci go. Twoje owce zostaną oddane twoim wrogom, ale nikt cię nie uratuje.<verse eid="DEU 28:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 28:32" />Twoi synowie i twoje córki zostaną wydani innemu narodowi, a twoje oczy, wypatrując ich, zasłabną z tęsknoty za nimi przez cały dzień, a twoja ręka będzie bezsilna.<verse eid="DEU 28:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 28:33" />Owoc twojej ziemi i całą twoją pracę pożre naród, którego ty nie znasz, i będziesz tylko uciskany i dręczony po wszystkie dni.<verse eid="DEU 28:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 28:34" />I oszalejesz na widok tego, co zobaczą twoje oczy.<verse eid="DEU 28:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 28:35" />PAN dotknie cię złośliwym wrzodem na kolanach i na goleniach, którego nie będzie można wyleczyć, od stopy aż po czubek głowy.<verse eid="DEU 28:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 28:36" />PAN zaprowadzi ciebie i twojego króla, którego ustanowisz nad sobą, do narodu, którego nie znałeś ani ty, ani twoi ojcowie. Tam będziesz służył innym bogom, drewnu i kamieniowi.<verse eid="DEU 28:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 28:37" />I będziesz dziwowiskiem, tematem przysłowia i pośmiewiskiem wśród wszystkich narodów, do których PAN cię zaprowadzi.<verse eid="DEU 28:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 28:38" />Dużo ziarna wyniesiesz na pole, lecz mało zbierzesz, gdyż pożre je szarańcza.<verse eid="DEU 28:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 28:39" />Winnicę zasadzisz i uprawisz, ale nie będziesz pił wina ani zbierał winogron, gdyż pożre je robactwo.<verse eid="DEU 28:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 28:40" />Będziesz miał drzewa oliwne we wszystkich swoich granicach, lecz nie namaścisz się oliwą, bo twoje oliwki opadną.<verse eid="DEU 28:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 28:41" />Spłodzisz synów i córki, ale nie będą twoje, bo pójdą w niewolę.<verse eid="DEU 28:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 28:42" />Wszystkie twoje drzewa i owoc twojej ziemi pożre szarańcza.<verse eid="DEU 28:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 28:43" />Cudzoziemiec, który jest pośród ciebie, wzniesie się wielce nad tobą, a ty schylisz się bardzo nisko.<verse eid="DEU 28:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 28:44" />On będzie tobie pożyczał, a ty jemu nie będziesz pożyczał. On będzie na czele, a ty będziesz na końcu.<verse eid="DEU 28:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 28:45" />I spadną na ciebie wszystkie te przekleństwa, i będą cię ścigały, i dosięgną cię, aż cię zniszczą, ponieważ nie słuchałeś głosu PANA, swego Boga, by przestrzegać jego przykazań i ustaw, które ci nakazał.<verse eid="DEU 28:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="DEU 28:46" />A te plagi będą na tobie i na twym potomstwie jako znak i cud na wieki.<verse eid="DEU 28:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="DEU 28:47" />Dlatego, że nie służyłeś PANU, swemu Bogu, w radości i z weselem serca, gdy miałeś obfitość wszystkiego.<verse eid="DEU 28:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 28:48" />I będziesz służył swoim wrogom, których PAN ześle na ciebie, w głodzie, w pragnieniu, w nagości i w niedostatku wszystkiego. I włoży żelazne jarzmo na twoją szyję, aż cię wyniszczy.<verse eid="DEU 28:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 28:49" />PAN sprowadzi na ciebie naród z daleka, z krańców ziemi, który przyleci jak orzeł; naród, którego języka nie zrozumiesz.<verse eid="DEU 28:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="DEU 28:50" />Naród o srogim obliczu, który nie będzie miał względu na starego ani się nad dzieckiem nie zlituje;<verse eid="DEU 28:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="DEU 28:51" />I pożre owoc twego bydła i owoc twojej ziemi, aż cię zniszczy. I nie zostawi ci ani zboża, ani moszczu, ani oliwy, ani przyrostu twych wołów, ani trzód twych owiec, aż cię wyniszczy.<verse eid="DEU 28:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="DEU 28:52" />I oblegnie cię we wszystkich twoich bramach, aż w całej twojej ziemi upadną twoje wysokie i obronne mury, w których pokładałeś ufność. Oblegnie cię we wszystkich twoich bramach, na całej twojej ziemi, którą daje ci PAN, twój Bóg.<verse eid="DEU 28:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="DEU 28:53" />Będziesz jadł płód swego łona, ciało swoich synów i córek, których dał ci PAN, twój Bóg, w czasie oblężenia i ucisku, jakimi twój wróg cię przytłoczy.<verse eid="DEU 28:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="DEU 28:54" />Mężczyzna delikatny pośród was i w rozkoszy wychowany będzie spoglądał złym okiem na swego brata, na swą własną żonę i na resztę swych dzieci, które pozostały.<verse eid="DEU 28:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="DEU 28:55" />I nie da żadnemu z nich z ciała swych dzieci, które będzie jadł, dlatego że nic innego mu nie zostało w oblężeniu i ucisku, jakimi twój wróg cię uciśnie we wszystkich twoich bramach.<verse eid="DEU 28:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="DEU 28:56" />Kobieta delikatna pośród was i w rozkoszy wychowana, która nie chciała postawić swojej nogi na ziemi z powodu delikatności i rozkoszy, będzie spoglądała złym okiem na męża swego łona, na swego syna i na swoją córkę;<verse eid="DEU 28:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="DEU 28:57" />I na swe łożysko, które wychodzi z niej przy porodzie, i na swoje dzieci, które urodzi. Potajemnie będzie je bowiem jeść z braku wszystkiego w czasie oblężenia i ucisku, jakimi twój wróg przytłoczy cię w twoich bramach.<verse eid="DEU 28:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="DEU 28:58" />Jeśli nie będziesz pilnował wypełnienia wszystkich słów tego prawa, które są napisane w tej księdze, żebyś się bał tego chwalebnego i strasznego imienia: PAN, twój Bóg;<verse eid="DEU 28:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="DEU 28:59" />PAN ześle na ciebie i na twoje potomstwo niezwykłe plagi, plagi wielkie i niekończące się, także ciężkie i długotrwałe choroby.<verse eid="DEU 28:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="DEU 28:60" />I sprowadzi na ciebie wszystkie choroby egipskie, których się lękałeś, i przylgną one do ciebie.<verse eid="DEU 28:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="DEU 28:61" />Także wszelką chorobę i wszelką plagę, która nie jest napisana w księdze tego prawa, PAN sprowadzi na ciebie, aż cię wytępi.<verse eid="DEU 28:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="DEU 28:62" />I pozostanie was niewielu, którzy przedtem byliście tak liczni jak gwiazdy niebieskie, bo nie posłuchałeś głosu PANA, swego Boga.<verse eid="DEU 28:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="DEU 28:63" />I będzie tak, że jak PAN radował się wami, czyniąc wam dobrze i rozmnażając was, tak PAN będzie się wami radował, niszcząc was i gładząc was; i będziecie wykorzenieni z ziemi, do której idziecie, aby ją posiąść.<verse eid="DEU 28:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="DEU 28:64" />I PAN rozproszy cię wśród wszystkich narodów, od jednego krańca ziemi aż do drugiego; tam będziesz służył innym bogom, których nie znałeś ani ty, ani twoi ojcowie – nawet drewnu i kamieniowi.<verse eid="DEU 28:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="DEU 28:65" />A wśród tych narodów nie zaznasz wytchnienia ani stopa twojej nogi nie odpocznie. A PAN da ci tam lękliwe serce, wyczerpane oczy i smutek duszy.<verse eid="DEU 28:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="DEU 28:66" />I twoje życie będzie przed tobą jakby w zawieszeniu, będziesz się lękał w nocy i we dnie i nie będziesz pewien swego życia.<verse eid="DEU 28:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="DEU 28:67" />Rano powiesz: Oby już był wieczór, a wieczorem powiesz: Oby już był ranek; z powodu strachu w twoim sercu, który będziesz odczuwać, i z powodu tego, co zobaczą twoje oczy.<verse eid="DEU 28:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="DEU 28:68" />I PAN zawróci cię do Egiptu na okrętach drogą, o której ci powiedziałem, że już jej nie zobaczysz. Tam będziecie się sprzedawać swoim wrogom jako niewolnicy i niewolnice, ale nikt was nie kupi.<verse eid="DEU 28:68" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="DEU 29" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 29:1" />To są słowa przymierza, które PAN nakazał Mojżeszowi zawrzeć z synami Izraela w ziemi Moabu, oprócz przymierza, które zawarł z nimi na Horebie.<verse eid="DEU 29:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 29:2" />I Mojżesz zwołał cały Izrael, i przemówił do nich: Widzieliście wszystko, co PAN uczynił na waszych oczach w ziemi Egiptu faraonowi, wszystkim jego sługom i całej jego ziemi:<verse eid="DEU 29:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 29:3" />Te wielkie próby, które widziały twoje oczy, znaki i wielkie cuda.<verse eid="DEU 29:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 29:4" />Ale PAN nie dał wam serca do zrozumienia ani oczu do patrzenia, ani uszu do słuchania aż do dziś.<verse eid="DEU 29:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 29:5" />I prowadziłem was przez czterdzieści lat po pustyni. Wasze szaty nie zniszczyły się na was i wasze obuwie na waszych nogach się nie zużyło.<verse eid="DEU 29:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 29:6" />Nie jedliście chleba, nie piliście wina i mocnego napoju, abyście poznali, że ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="DEU 29:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 29:7" />A gdy przyszliście na to miejsce, Sichon, król Cheszbonu, i Og, król Baszanu, wyruszyli przeciwko nam do walki, i pobiliśmy ich.<verse eid="DEU 29:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 29:8" />I wzięliśmy ich ziemię, i daliśmy ją jako dziedzictwo Rubenitom, Gadytom i połowie pokolenia Manassesa.<verse eid="DEU 29:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 29:9" />Przestrzegajcie więc słów tego przymierza i wypełniajcie je, aby się wam szczęśliwie powodziło we wszystkim, co będziecie czynić.<verse eid="DEU 29:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 29:10" />Stoicie dziś wszyscy przed PANEM, swoim Bogiem: naczelnicy waszych pokoleń, wasi starsi, wasi przełożeni, wszyscy mężczyźni Izraela;<verse eid="DEU 29:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 29:11" />Wasze dzieci, wasze żony i przybysz, który mieszka w twoim obozie; od tego, który rąbie drwa, po tego, który czerpie wodę;<verse eid="DEU 29:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 29:12" />Aby wejść w przymierze z PANEM, swoim Bogiem, i w jego przysięgę, którą PAN, twój Bóg, zawiera dziś z tobą;<verse eid="DEU 29:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 29:13" />Aby cię dziś ustanowić dla siebie ludem i żeby on sam był dla ciebie Bogiem, tak jak ci powiedział i tak jak poprzysiągł twoim ojcom: Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi.<verse eid="DEU 29:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 29:14" />Nie tylko z wami zawieram to przymierze i tę przysięgę;<verse eid="DEU 29:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 29:15" />Lecz z każdym, kto dziś stoi tu z nami przed PANEM, naszym Bogiem, i z każdym, kogo tu dziś z nami nie ma.<verse eid="DEU 29:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 29:16" />Wy bowiem wiecie, jak mieszkaliśmy w ziemi Egiptu i jak przechodziliśmy wśród narodów, które minęliśmy;<verse eid="DEU 29:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 29:17" />I widzieliście ich obrzydliwości i posągi z drewna i kamienia, ze srebra i złota, które są u nich.<verse eid="DEU 29:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 29:18" />Niech nie będzie wśród was mężczyzny ani kobiety, ani rodziny, ani pokolenia, których serce odwróciłoby się dziś od PANA, naszego Boga, by iść i służyć bogom tych narodów i żeby nie było wśród was korzenia wydającego żółć i piołun;<verse eid="DEU 29:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 29:19" />Który gdy usłyszy słowa tego przekleństwa, pobłogosławi sobie w sercu, mówiąc: Będę miał pokój, chociaż będę postępował według zdania mego serca, dodając pijaństwo do pragnienia.<verse eid="DEU 29:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 29:20" />PAN nie zechce mu przebaczyć, lecz zapali się gniew PANA i jego zazdrość przeciwko temu człowiekowi, spadną na niego wszystkie przekleństwa, które są zapisane w tej księdze, i PAN wymaże jego imię spod nieba.<verse eid="DEU 29:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 29:21" />I PAN go oddzieli ku złemu ze wszystkich pokoleń Izraela według wszystkich przekleństw przymierza zapisanych w księdze tego Prawa.<verse eid="DEU 29:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 29:22" />A wasze przyszłe pokolenie, wasi synowie, którzy powstaną po was, i cudzoziemiec, który przyjdzie z dalekiej ziemi, powiedzą, gdy zobaczą plagi tej ziemi i choroby, którymi PAN ją dotknął;<verse eid="DEU 29:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 29:23" />Bo siarka i sól wypalą całą tę ziemię, że nie będzie obsiewana ani też nie będzie wydawać owocu i nie urośnie na niej żadna trawa jak w przypadku zniszczenia Sodomy i Gomory, Admy i Seboim, które PAN zniszczył w swoim gniewie i zapalczywości;<verse eid="DEU 29:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 29:24" />A zapytają wszystkie narody: Dlaczego PAN tak postąpił z tą ziemią? Cóż to za żar tej wielkiej zapalczywości?<verse eid="DEU 29:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 29:25" />I odpowiedzą: Ponieważ porzucili przymierze PANA, Boga swych ojców, które zawarł z nimi, gdy ich wyprowadził z ziemi Egiptu.<verse eid="DEU 29:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 29:26" />Poszli bowiem służyć innym bogom i oddali im pokłon – bogom, których nie znali i których im nie przydzielił.<verse eid="DEU 29:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 29:27" />Dlatego gniew PANA zapłonął przeciw tej ziemi, aby sprowadzić na nią wszelkie przekleństwa zapisane w tej księdze.<verse eid="DEU 29:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 29:28" />I PAN wykorzenił ich z ich ziemi w gniewie i zapalczywości oraz w wielkim oburzeniu i wyrzucił ich do obcej ziemi, jak to dziś widzicie.<verse eid="DEU 29:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 29:29" />Rzeczy tajemne należą do PANA, naszego Boga, a objawione – do nas i naszych synów na wieki, abyśmy wypełniali wszystkie słowa tego prawa.<verse eid="DEU 29:29" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="DEU 30" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 30:1" />A gdy spadnie na ciebie to wszystko, błogosławieństwo i przekleństwo, które przedłożyłem przed tobą, a wspomnisz je sobie w swym sercu pośród wszystkich narodów, do których PAN, twój Bóg, cię wypędzi;<verse eid="DEU 30:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 30:2" />I zawrócisz do PANA, swego Boga, i będziesz słuchał jego głosu we wszystkim, co ci dziś nakazuję, ty i twoi synowie, z całego swego serca i całą swoją duszą;<verse eid="DEU 30:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 30:3" />Wtedy PAN, twój Bóg, wyprowadzi cię z twego więzienia i zlituje się nad tobą, i przywróci, i zgromadzi cię ze wszystkich narodów, wśród których PAN, twój Bóg, cię rozproszył.<verse eid="DEU 30:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 30:4" />Choćby twoi wygnani byli na krańcu nieba, stamtąd zgromadzi cię PAN, twój Bóg, i stamtąd cię zabierze;<verse eid="DEU 30:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 30:5" />I PAN, twój Bóg, przyprowadzi cię do ziemi, którą odziedziczyli twoi ojcowie, i posiądziesz ją, i będzie ci wyświadczać dobro oraz rozmnoży cię bardziej niż twoich przodków.<verse eid="DEU 30:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 30:6" />PAN, twój Bóg, obrzeza twoje serce i serce twego potomstwa, abyś miłował PANA, swego Boga, z całego swego serca i całą swoją duszą, abyś żył.<verse eid="DEU 30:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 30:7" />I włoży PAN, twój Bóg, wszystkie te przekleństwa na twoich wrogów i na tych, którzy cię nienawidzą i którzy cię prześladowali.<verse eid="DEU 30:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 30:8" />A ty zawrócisz i będziesz słuchał głosu PANA i wypełniał wszystkie jego przykazania, które ci dziś nakazuję.<verse eid="DEU 30:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 30:9" />I PAN, twój Bóg, poszczęści tobie w każdej sprawie twych rąk, w owocu twego łona, w owocu twego bydła i w owocu twej ziemi, ku dobremu. PAN bowiem znowu będzie się cieszył tobą, czyniąc ci dobro, jak się cieszył twoimi ojcami;<verse eid="DEU 30:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 30:10" />Jeśli będziesz słuchał głosu PANA, swego Boga, by przestrzegać jego przykazań i ustaw zapisanych w księdze tego Prawa, i jeśli zawrócisz do PANA, swego Boga, z całego swego serca i całą swoją duszą.<verse eid="DEU 30:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 30:11" />To przykazanie bowiem, które ci dziś nakazuję, nie jest zakryte przed tobą ani nie jest zbyt dalekie;<verse eid="DEU 30:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 30:12" />Nie jest w niebie, byś miał mówić: Któż dla nas wstąpi do nieba i przyniesie je nam, i opowie je nam, abyśmy je wypełniali?<verse eid="DEU 30:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 30:13" />Nie jest też ono za morzem, byś miał mówić: Któż dla nas popłynie za morze i przyniesie je nam, i opowie je nam, abyśmy je wypełniali.<verse eid="DEU 30:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 30:14" />Lecz to słowo jest bardzo blisko ciebie, w twoich ustach i w twoim sercu, abyś je wypełniał.<verse eid="DEU 30:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 30:15" />Oto dziś położyłem przed tobą życie i dobro oraz śmierć i zło;<verse eid="DEU 30:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 30:16" />Gdyż dziś ci nakazuję, abyś miłował PANA, swego Boga, i chodził jego drogami, i przestrzegał jego przykazań, ustaw i praw, abyś żył i rozmnożył się, i PAN, twój Bóg, będzie ci błogosławił w ziemi, do której idziesz, aby ją posiąść.<verse eid="DEU 30:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 30:17" />Jeśli zaś twoje serce odwróci się i nie posłuchasz, ale dasz się odwieść, będziesz oddawał pokłon innym bogom i im służył;<verse eid="DEU 30:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 30:18" />Oznajmiam wam dziś, że na pewno zginiecie i nie przedłużycie swych dni na ziemi, do której się przeprawiasz przez Jordan, aby tam wejść i posiąść ją.<verse eid="DEU 30:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 30:19" />Biorę dziś na świadków przeciwko wam niebo i ziemię, że położyłem przed tobą życie i śmierć, błogosławieństwo i przekleństwo. Wybierz więc życie, abyś żył, ty i twoje potomstwo;<verse eid="DEU 30:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 30:20" />I miłował PANA, swego Boga, słuchał jego głosu i do niego lgnął. On bowiem jest twoim życiem i przedłużeniem twoich dni, abyś mieszkał w ziemi, którą PAN poprzysiągł dać twoim ojcom: Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi.<verse eid="DEU 30:20" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="DEU 31" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 31:1" />Potem Mojżesz poszedł i powiedział te słowa całemu Izraelowi.<verse eid="DEU 31:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 31:2" />Powiedział do nich: Mam dziś sto dwadzieścia lat, nie mogę już wychodzić i wchodzić. A PAN powiedział mi też: Nie przejdziesz przez Jordan.<verse eid="DEU 31:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 31:3" />Sam PAN, twój Bóg, przejdzie przed tobą i on wytępi te narody przed tobą, a ty je posiądziesz. A Jozue przejdzie przed tobą, jak PAN powiedział.<verse eid="DEU 31:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 31:4" />I PAN uczyni im tak, jak uczynił Sichonowi i Ogowi, królom Amorytów, i ich ziemi, gdy ich zniszczył.<verse eid="DEU 31:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 31:5" />PAN wyda ich wam, a wy uczynicie im zgodnie ze wszystkimi przykazaniami, które wam nakazałem.<verse eid="DEU 31:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 31:6" />Wzmocnijcie się i bądźcie mężni, nie bójcie się ani się nie lękajcie ich, gdyż PAN, twój Bóg, on sam pójdzie z tobą, nie porzuci cię ani cię nie opuści.<verse eid="DEU 31:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 31:7" />Następnie Mojżesz przywołał Jozuego i powiedział do niego przed całym Izraelem: Wzmocnij się i bądź mężny, bo ty wejdziesz z tym ludem do ziemi, którą PAN poprzysiągł dać ich ojcom, a ty im ją dasz w dziedzictwo.<verse eid="DEU 31:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 31:8" />A sam PAN pójdzie przed tobą, on będzie z tobą, nie porzuci cię ani cię nie opuści. Nie bój się ani się nie lękaj.<verse eid="DEU 31:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 31:9" />Wtedy Mojżesz zapisał to prawo i oddał je kapłanom, synom Lewiego, którzy nosili arkę przymierza PANA, i wszystkim starszym Izraela.<verse eid="DEU 31:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 31:10" />Mojżesz nakazał im też: Po upływie każdego siódmego roku, w wyznaczonej porze roku darowania długów, w Święto Namiotów;<verse eid="DEU 31:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 31:11" />Gdy cały Izrael przybędzie, aby się stawić przed PANEM, twoim Bogiem, na miejscu, które wybierze, odczytasz to prawo do uszu całego Izraela.<verse eid="DEU 31:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 31:12" />Zgromadzisz lud: mężczyzn, kobiety, dzieci i obcych, którzy są w obrębie twoich bram, aby słuchali i uczyli się, aby się bali PANA, swojego Boga, i pilnowali wypełnienia wszystkich słów tego prawa.<verse eid="DEU 31:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 31:13" />Ich synowie, którzy jeszcze nie znają, niech też słuchają i uczą się bać PANA, waszego Boga, po wszystkie dni waszego życia na ziemi, do której przeprawiacie się przez Jordan, aby ją posiąść.<verse eid="DEU 31:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 31:14" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Oto zbliżają się dni twojej śmierci. Przywołaj Jozuego i stawcie się w Namiocie Zgromadzenia, a ja mu wydam polecenie. Poszedł więc Mojżesz i Jozue i stawili się w Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="DEU 31:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 31:15" />I PAN ukazał się w namiocie w słupie obłoku. A słup obłoku stanął nad wejściem do namiotu.<verse eid="DEU 31:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 31:16" />I PAN powiedział do Mojżesza: Oto zaśniesz ze swoimi ojcami, a ten lud powstanie i będzie uprawiał nierząd, idąc za bogami cudzoziemców tej ziemi, do której wchodzi, by wśród nich zamieszkać, i opuści mnie, i złamie moje przymierze, które z nim zawarłem.<verse eid="DEU 31:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 31:17" />W tym dniu zapłonie mój gniew przeciwko nim, opuszczę ich i skryję swe oblicze przed nimi, a oni będą pożarci i spotka ich wiele nieszczęść i utrapień i powiedzą w tym dniu: Czy nie dlatego, że naszego Boga nie ma pośród nas, spotkały nas te nieszczęścia?<verse eid="DEU 31:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 31:18" />Lecz ja zupełnie zakryję swe oblicze w tym dniu z powodu całego zła, które czynili, zwracając się ku innym bogom.<verse eid="DEU 31:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 31:19" />Teraz więc zapiszcie sobie tę pieśń i naucz jej synów Izraela. Włóż ją w ich usta, aby ta pieśń była dla mnie świadectwem przeciwko synom Izraela.<verse eid="DEU 31:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 31:20" />Gdy bowiem wprowadzę ich do ziemi, którą poprzysiągłem ich ojcom, do ziemi mlekiem i miodem płynącej, i będą jeść do syta, i utyją, wtedy zwrócą się ku innym bogom i będą im służyć, a mnie rozdrażnią i złamią moje przymierze;<verse eid="DEU 31:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 31:21" />I kiedy spotka ich wiele nieszczęść i utrapień, ta pieśń będzie świadkiem przeciwko nim, gdyż nie zostanie zapomniana w ustach ich potomstwa. Znam bowiem ich zamysł i to, co jeszcze dziś będą czynić, zanim wprowadzę ich do ziemi, którą im poprzysiągłem.<verse eid="DEU 31:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 31:22" />I Mojżesz napisał tę pieśń tego dnia, i nauczył jej synów Izraela.<verse eid="DEU 31:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 31:23" />Potem nakazał Jozuemu, synowi Nuna: Wzmocnij się i bądź mężny, bo ty wprowadzisz synów Izraela do ziemi, którą im poprzysiągłem, a ja będę z tobą.<verse eid="DEU 31:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 31:24" />I kiedy Mojżesz skończył zapisywać słowa tego prawa w księdze;<verse eid="DEU 31:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 31:25" />Nakazał Mojżesz Lewitom, którzy nosili arkę przymierza PANA:<verse eid="DEU 31:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 31:26" />Weźcie księgę tego Prawa i połóżcie ją obok arki przymierza PANA, waszego Boga, aby tam była świadkiem przeciwko tobie.<verse eid="DEU 31:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 31:27" />Znam bowiem twój upór i twój twardy kark. Oto dziś, dopóki jeszcze żyję z wami, buntujecie się przeciwko PANU, a cóż dopiero po mojej śmierci?<verse eid="DEU 31:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 31:28" />Zgromadźcie u mnie wszystkich starszych waszych pokoleń i waszych dowódców, żebym mówił do ich uszu te słowa i wezwał na świadków przeciwko nim niebo i ziemię.<verse eid="DEU 31:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 31:29" />Wiem bowiem, że po mojej śmierci zepsujecie się całkowicie i zboczycie z drogi, którą wam nakazałem. I spotka was nieszczęście w ostateczne dni, gdyż będziecie czynić to, co złe w oczach PANA, drażniąc go dziełem swoich rąk.<verse eid="DEU 31:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 31:30" />I Mojżesz przemówił do uszu całego zgromadzenia Izraela słowami tej pieśni aż do końca.<verse eid="DEU 31:30" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="DEU 32" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 32:1" />Słuchajcie, niebiosa, a będę mówić; niech i ziemia słucha słów moich ust.<verse eid="DEU 32:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 32:2" />Moja nauka będzie kropić jak deszcz, moja mowa będzie ściekać jak rosa, jak drobny deszcz na zioła, jak krople na trawę.<verse eid="DEU 32:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 32:3" />Będę bowiem głosił imię PANA. Uznajcie wielkość naszego Boga.<verse eid="DEU 32:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 32:4" />On jest Skałą, a jego dzieło jest doskonałe, bo wszystkie jego drogi są sprawiedliwe. Jest Bogiem prawdziwym i bez nieprawości, sprawiedliwym i prawym.<verse eid="DEU 32:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 32:5" />Zepsuli się, ich skaza nie jest skazą jego dzieci; pokolenie złe i przewrotne.<verse eid="DEU 32:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 32:6" />Tak to odpłacasz PANU, ludu głupi i niemądry? Czy nie jest on twoim ojcem, który cię nabył dla siebie? Czy nie on cię uczynił i utwierdził?<verse eid="DEU 32:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 32:7" />Wspomnij dni dawne, rozważ lata wielu pokoleń. Zapytaj swego ojca, a oznajmi ci; swoich starszych, a powiedzą ci.<verse eid="DEU 32:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 32:8" />Gdy Najwyższy rozdzielał dziedzictwa narodom, a oddzielał synów Adama, wyznaczył granice narodom według liczby synów Izraela.<verse eid="DEU 32:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 32:9" />Działem PANA jest bowiem jego lud, Jakub jest jego wydzielonym dziedzictwem.<verse eid="DEU 32:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 32:10" />Znalazł go na pustynnej ziemi i na wielkim, strasznym pustkowiu. Obwodził go, uczył, strzegł jak źrenicy swego oka.<verse eid="DEU 32:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 32:11" />Jak orzeł pobudza swoje młode, trzepocze skrzydłami nad swymi orlętami, rozpościera swoje skrzydła, bierze je i nosi je na skrzydłach;<verse eid="DEU 32:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 32:12" />Tak PAN sam prowadził go i nie było z nim żadnego obcego boga.<verse eid="DEU 32:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 32:13" />Wzniósł go po wysokich miejscach ziemi, aby żywił się plonami pól, i pozwolił mu ssać miód ze skały i oliwę ze skalnego krzemienia;<verse eid="DEU 32:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 32:14" />Masło od krów i mleko od owiec wraz z tłuszczem jagniąt, barany odchowane w Baszanie, kozły razem z tłuszczem ziaren pszenicy, a piłeś z wybornej krwi winogron.<verse eid="DEU 32:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 32:15" />Lecz Jeszurun utył i wierzgał – otyłeś, obrosłeś w tłuszcz, zgrubiałeś; opuściłeś Boga, który cię uczynił, i lekceważyłeś Skałę swego zbawienia.<verse eid="DEU 32:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 32:16" />Pobudzili go do zazdrości obcymi bogami, rozdrażnili go obrzydliwościami.<verse eid="DEU 32:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 32:17" />Składali ofiary demonom, a nie Bogu; nowym bogom, których nie znali, świeżo przybyłym, których się nie bali wasi ojcowie.<verse eid="DEU 32:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 32:18" />O Skale, która cię spłodziła, zapomniałeś, i zapomniałeś Boga, swego Stwórcę.<verse eid="DEU 32:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 32:19" />Gdy PAN to zobaczył, wzgardził nimi z powodu rozdrażnienia swoich synów i córek.<verse eid="DEU 32:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 32:20" />I powiedział: Zakryję przed nimi swoje oblicze, zobaczę, jaki będzie ich koniec. Są bowiem pokoleniem przewrotnym, synami, w których nie ma wiary.<verse eid="DEU 32:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 32:21" />Oni mnie pobudzili do zazdrości tym, co nie jest Bogiem; rozdrażnili mnie swymi marnościami. Ja też pobudzę ich do zazdrości tymi, którzy nie są ludem, rozdrażnię ich przez głupi naród.<verse eid="DEU 32:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 32:22" />Zapłonął bowiem ogień mojego gniewu i spłonie aż do głębin piekła, i pożre ziemię i jej plony, i wypali posady gór.<verse eid="DEU 32:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 32:23" />Zgromadzę na nich nieszczęścia, zużyję na nich moje strzały.<verse eid="DEU 32:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 32:24" />Będą wyczerpani z głodu i strawieni gorączką i gorzką zarazą. Wyślę na nich też zęby bestii, z jadem gadów ziemskich.<verse eid="DEU 32:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 32:25" />Na zewnątrz osieroci ich miecz, a w domach – strach, tak młodzieńca, jak i dziewicę, niemowlę i sędziwego.<verse eid="DEU 32:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 32:26" />Powiedziałem: Rozproszę ich po kątach, wymażę pamięć o nich wśród ludzi;<verse eid="DEU 32:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 32:27" />Gdybym się nie obawiał pychy wroga, by ich wrogowie nie powstali i nie powiedzieli: Nasza wielka ręka, a nie PAN, uczyniła to wszystko.<verse eid="DEU 32:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 32:28" />Ten naród bowiem jest pozbawiony rady i nie ma rozumu.<verse eid="DEU 32:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 32:29" />Oby byli mądrzy, zrozumieliby to i zważaliby na swój koniec.<verse eid="DEU 32:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="DEU 32:30" />Jakże mógłby jeden gonić tysiąc i dwóch zmusić do ucieczki dziesięć tysięcy, gdyby ich Skała nie zaprzedała ich i PAN ich nie wydał?<verse eid="DEU 32:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="DEU 32:31" />Bo ich skała nie jest jak nasza Skała, nasi wrogowie sami są sędziami.<verse eid="DEU 32:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="DEU 32:32" />Ich winorośl bowiem pochodzi z winorośli Sodomy i z pól Gomory, ich grona to grona trujące, ich kiście są gorzkie.<verse eid="DEU 32:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="DEU 32:33" />Ich wino jest jadem smoków, okrutną trucizną żmij.<verse eid="DEU 32:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="DEU 32:34" />Czy to nie jest u mnie ukryte, zapieczętowane w moich skarbcach?<verse eid="DEU 32:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="DEU 32:35" />Do mnie należy zemsta i odpłata; ich noga poślizgnie się w wyznaczonym czasie. Bliski bowiem jest dzień ich klęski, a ich przyszłość spieszy się do nich.<verse eid="DEU 32:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="DEU 32:36" />PAN bowiem będzie sądzić swój lud, zlituje się nad swymi sługami, gdy zobaczy, że ich siła ustała i że nie ma ani niewolnika, ani wolnego.<verse eid="DEU 32:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="DEU 32:37" />I powie: Gdzie są ich bogowie? Ta skała, w której pokładali ufność?<verse eid="DEU 32:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="DEU 32:38" />Ci, co jadali tłuszcz ich ofiar i pili wino ich ofiar z płynów? Niech wstaną i wam pomogą, niech będą waszym schronieniem.<verse eid="DEU 32:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="DEU 32:39" />Spójrzcie teraz, że to ja, tylko ja jestem, a nie ma innych bogów oprócz mnie. Ja zabijam i ożywiam, ja ranię i ja leczę, i nikt nie wyrwie z mojej ręki.<verse eid="DEU 32:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="DEU 32:40" />Podnoszę bowiem swą rękę ku niebu i mówię: Ja żyję na wieki.<verse eid="DEU 32:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="DEU 32:41" />Jeśli zaostrzę swój błyszczący miecz i moja ręka chwyci sąd, dokonam zemsty na swoich wrogach i odpłacę tym, którzy mnie nienawidzą.<verse eid="DEU 32:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="DEU 32:42" />Krwią upoję moje strzały, mój miecz naje się mięsa, krwią zabitych i pojmanych, jak tylko zacznę mścić się nad wrogami.<verse eid="DEU 32:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="DEU 32:43" />Weselcie się, narody, z jego ludem, gdyż on pomści krew swoich sług i odpłaci zemstą swoim wrogom, a będzie łaskawy dla swej ziemi i swego ludu.<verse eid="DEU 32:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="DEU 32:44" />Przyszedł więc Mojżesz i powiedział wszystkie słowa tej pieśni do uszu tego ludu, on i Ozeasz, syn Nuna.<verse eid="DEU 32:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="DEU 32:45" />A gdy Mojżesz skończył mówić wszystkie te słowa do całego Izraela;<verse eid="DEU 32:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="DEU 32:46" />Powiedział do nich: Weźcie sobie do serca wszystkie te słowa, które wam dzisiaj oświadczam, byście przykazywali je waszym dzieciom, by pilnowały wypełnienia wszystkich słów tego prawa;<verse eid="DEU 32:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="DEU 32:47" />Nie jest to bowiem dla was słowem pustym, gdyż jest waszym życiem. I dzięki niemu przedłużycie swoje dni na ziemi, do której się przeprawiacie przez Jordan, aby ją posiąść.<verse eid="DEU 32:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="DEU 32:48" />I tego samego dnia PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="DEU 32:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="DEU 32:49" />Wstąp na tę górę Abarim, na górę Nebo, która jest w ziemi Moabu naprzeciw Jerycha, i spójrz na ziemię Kanaan, którą daję synom Izraela w posiadanie.<verse eid="DEU 32:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="DEU 32:50" />I umrzesz na tej górze, na którą wstąpisz, i zostaniesz przyłączony do swego ludu, tak jak umarł twój brat Aaron na górze Hor i został przyłączony do swego ludu;<verse eid="DEU 32:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="DEU 32:51" />Za to, że wystąpiliście przeciwko mnie pośród synów Izraela przy wodach Meriba w Kadesz, na pustyni Syn, i nie poświęciliście mnie pośród synów Izraela.<verse eid="DEU 32:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="DEU 32:52" />Przed sobą zobaczysz ziemię, lecz nie wejdziesz do tej ziemi, którą daję synom Izraela.<verse eid="DEU 32:52" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="DEU 33" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 33:1" />A to jest błogosławieństwo, którym Mojżesz, mąż Boży, pobłogosławił synów Izraela przed swoją śmiercią.<verse eid="DEU 33:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 33:2" />Powiedział: PAN przyszedł z Synaju i z Seiru wzeszedł dla nich, zajaśniał z góry Paran i przyszedł z dziesięcioma tysiącami świętych; z jego prawicy wyszło dla nich ogniste prawo.<verse eid="DEU 33:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 33:3" />Doprawdy, on umiłował lud; wszyscy jego święci są w twych rękach i oni usiedli u twoich stóp; przyjmują twoje słowa.<verse eid="DEU 33:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 33:4" />Mojżesz dał nam prawo, dziedzictwo zgromadzenia Jakuba.<verse eid="DEU 33:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 33:5" />I był królem w Jeszurunie, gdy się zebrali naczelnicy ludu wraz z pokoleniami Izraela.<verse eid="DEU 33:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 33:6" />Niech żyje Ruben i niech nie umiera; niech jego mężczyzn będzie dużo.<verse eid="DEU 33:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 33:7" />Potem też dał błogosławieństwo dla Judy i powiedział: Wysłuchaj, PANIE, głosu Judy, i przyprowadź go do jego ludu. Niech starczy mu sił jego rąk, a ty bądź mu pomocą przeciw jego wrogom.<verse eid="DEU 33:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 33:8" />A o Lewim powiedział: Niech twoje Tummim i Urim będą przy twoim świętym, którego doświadczyłeś w Massa, z którym spierałeś się u wód Meriba;<verse eid="DEU 33:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 33:9" />Który powiedział swemu ojcu i matce: Nie widziałem go; nie znał też swych braci ani nie znał swych synów. Oni bowiem przestrzegają twoich słów i zachowują twoje przymierze.<verse eid="DEU 33:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 33:10" />Będą uczyć Jakuba twoich sądów, a Izraela twego prawa. Będą kłaść kadzidło przed tobą i całopalenia na twoim ołtarzu.<verse eid="DEU 33:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 33:11" />Błogosław, PANIE, jego siłę, i przyjmij dzieło jego rąk; skrusz biodra jego wrogów i tych, którzy go nienawidzą, aby już nie powstali.<verse eid="DEU 33:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 33:12" />A o Beniaminie powiedział: Umiłowany przez PANA będzie mieszkał przy nim bezpiecznie; PAN będzie go bronił każdego dnia, a on będzie przebywał między jego ramionami.<verse eid="DEU 33:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="DEU 33:13" />O Józefie powiedział: Niech jego ziemia będzie błogosławiona przez PANA, z najlepszych rzeczy niebios, z rosy i z otchłani rozłożonej pod ziemią.<verse eid="DEU 33:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="DEU 33:14" />I z najcenniejszych plonów słońca, z najcenniejszych plonów księżyca;<verse eid="DEU 33:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="DEU 33:15" />I z najlepszych skarbów gór starożytnych, z najlepszych darów odwiecznych pagórków;<verse eid="DEU 33:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="DEU 33:16" />I z najcenniejszych owoców ziemi i jej obfitości oraz z przychylności tego, który przebywał w krzaku. Niech to błogosławieństwo spłynie na głowę Józefa i na czubek głowy tego, który został oddzielony od swoich braci.<verse eid="DEU 33:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="DEU 33:17" />Jego chwała jest jak pierworodny wół, a jego rogi jak rogi jednorożca. Nimi będzie bódł wszystkie narody aż po krańce ziemi; a są to dziesiątki tysięcy Efraima i tysiące Manassesa.<verse eid="DEU 33:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="DEU 33:18" />A o Zebulonie powiedział: Wesel się, Zebulonie, gdy wyruszasz, a ty, Issacharze, w swoich namiotach.<verse eid="DEU 33:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="DEU 33:19" />Zwołują ludy na górę, tam będą składać ofiary sprawiedliwości. Będą bowiem ssać z obfitości morza i ze skarbów ukrytych w piasku.<verse eid="DEU 33:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="DEU 33:20" />A o Gadzie powiedział: Błogosławiony ten, kto rozprzestrzeni Gada. Będzie mieszkać jak lew, a urwie ramię i głowę.<verse eid="DEU 33:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="DEU 33:21" />Upatrzył sobie najlepszą część, gdyż tam został mu wyznaczony dział przez prawodawcę; przyszedł z naczelnikami ludu i wykonał sprawiedliwość PANA i jego sądy z Izraelem.<verse eid="DEU 33:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="DEU 33:22" />A o Danie powiedział: Dan to szczenię lwie, wyskoczy z Baszanu.<verse eid="DEU 33:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="DEU 33:23" />A o Neftalim powiedział: Neftali, nasycony przychylnością i pełen błogosławieństwa PANA, posiądź zachód i południe.<verse eid="DEU 33:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="DEU 33:24" />A o Aszerze powiedział: Aszer będzie błogosławiony dziećmi, niech się podoba swoim braciom i niech kąpie swoje nogi w oliwie.<verse eid="DEU 33:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="DEU 33:25" />Twoje obuwie będzie z żelaza i miedzi; a ile twoich dni, taka będzie twoja siła.<verse eid="DEU 33:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="DEU 33:26" />Nikt nie jest jak Bóg Jeszuruna, który jeździ po niebie, by tobie pomóc, i po obłokach w swym majestacie.<verse eid="DEU 33:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="DEU 33:27" />Twoim schronieniem jest wieczny Bóg, a pod tobą są wieczne ramiona. On wypędzi przed tobą wroga i powie: Wyniszcz go.<verse eid="DEU 33:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="DEU 33:28" />Wtedy Izrael będzie mieszkać bezpiecznie sam. Źródło Jakuba – w ziemi zboża i wina, a niebiosa spuszczą rosę.<verse eid="DEU 33:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="DEU 33:29" />Błogosławiony jesteś, Izraelu! Któż do ciebie podobny, ludu zbawiony przez PANA, który jest tarczą twego ratunku i mieczem twego dostojeństwa! Twoi wrogowie poddadzą się tobie obłudnie, a ty zdepczesz ich wyniosłość.<verse eid="DEU 33:29" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="DEU 34" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="DEU 34:1" />Potem Mojżesz wstąpił z równin Moabu na górę Nebo, na szczyt Pizga, który jest naprzeciw Jerycha. I PAN pokazał mu całą ziemię, od Gileadu aż po Dan;<verse eid="DEU 34:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="DEU 34:2" />I całą ziemię Neftalego, ziemię Efraima i Manassesa oraz całą ziemię Judy aż po Morze Zachodnie;<verse eid="DEU 34:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="DEU 34:3" />I stronę południową, i równinę doliny Jerycha, miasta palm aż po Soar.<verse eid="DEU 34:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="DEU 34:4" />Wtedy PAN mu powiedział: To jest ziemia, którą poprzysiągłem Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi, mówiąc: Dam ją twemu potomstwu. Pozwoliłem ci ją zobaczyć na własne oczy, ale do niej nie wejdziesz.<verse eid="DEU 34:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="DEU 34:5" />Tam właśnie umarł Mojżesz, sługa PANA, w ziemi Moabu, według słowa PANA.<verse eid="DEU 34:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="DEU 34:6" />I pogrzebał go w dolinie, w ziemi Moabu, naprzeciw Bet-Peor, a nikt nie zna jego grobu aż po dziś dzień.<verse eid="DEU 34:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="DEU 34:7" />Mojżesz miał sto dwadzieścia lat, gdy umarł. Jego wzrok nie był przyćmiony i jego siła go nie opuściła.<verse eid="DEU 34:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="DEU 34:8" />I synowie Izraela opłakiwali Mojżesza na równinach Moabu przez trzydzieści dni. Potem skończyły się dni płaczu i żałoby po Mojżeszu.<verse eid="DEU 34:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="DEU 34:9" />A Jozue, syn Nuna, był pełen ducha mądrości, bo Mojżesz włożył na niego swoje ręce. I synowie Izraela byli mu posłuszni i czynili tak, jak PAN nakazał Mojżeszowi.<verse eid="DEU 34:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="DEU 34:10" />I nie powstał już prorok w Izraelu równy Mojżeszowi, którego PAN znał twarzą w twarz;<verse eid="DEU 34:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="DEU 34:11" />We wszystkich znakach i cudach, dla których PAN posłał go, by je czynił w ziemi Egiptu wobec faraona, wszystkich jego sług i całej jego ziemi;<verse eid="DEU 34:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="DEU 34:12" />I we wszystkich sprawach potężnej ręki, i w całej wielkiej grozie, którą Mojżesz wywołał na oczach całego Izraela.<verse eid="DEU 34:12" />
  </para>
  <chapter eid="DEU 34" />
</usx>
