<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="2CH" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">II Kronik</para>
  <para style="toc1">II Księga Kronik</para>
  <para style="toc2">II Kronik</para>
  <para style="toc3">2Krn</para>
  <para style="mt1">II Księga Kronik</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CH 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 1:1" />Salomon, syn Dawida, umocnił się w swoim królestwie, a PAN, jego Bóg, był z nim i bardzo go wywyższył.<verse eid="2CH 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 1:2" />I Salomon przemówił do całego Izraela, do dowódców nad tysiącami, setników i sędziów oraz wszystkich przełożonych nad całym Izraelem, naczelników rodów.<verse eid="2CH 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 1:3" />Salomon więc poszedł, a z nim całe zgromadzenie, na wyżynę, która była w Gibeonie. Tam bowiem znajdował się Namiot Zgromadzenia Bożego, który sporządził Mojżesz, sługa PANA, na pustyni.<verse eid="2CH 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 1:4" />Ale arkę Boga przeniósł Dawid z Kiriat-Jearim na miejsce, które dla niej przygotował, bo rozbił namiot dla niej w Jerozolimie.<verse eid="2CH 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 1:5" />A także ołtarz z brązu, który zrobił Besaleel, syn Uriego, syna Chura, znajdował się tam przed przybytkiem PANA. I tam udał się po radę Salomon oraz całe zgromadzenie.<verse eid="2CH 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 1:6" />I Salomon przystąpił przed PANEM do ołtarza z brązu, który był przed Namiotem Zgromadzenia, i złożył na nim tysiąc ofiar całopalnych.<verse eid="2CH 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 1:7" />Tej samej nocy Bóg ukazał się Salomonowi i powiedział do niego: Proś, o co chcesz, a dam tobie.<verse eid="2CH 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 1:8" />Wtedy Salomon powiedział do Boga: Ty okazałeś mojemu ojcu Dawidowi wielkie miłosierdzie i ustanowiłeś mnie królem w jego miejsce.<verse eid="2CH 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 1:9" />A teraz, PANIE Boże, niech się spełni twoje słowo, które powiedziałeś do mego ojca Dawida, bo uczyniłeś mnie królem nad ludem, który jest tak liczny, jak proch ziemi.<verse eid="2CH 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 1:10" />Daj mi więc mądrość i wiedzę, abym wychodził i wchodził przed tym ludem; któż bowiem zdoła sądzić ten twój lud, który jest tak wielki?<verse eid="2CH 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 1:11" />Wtedy Bóg powiedział do Salomona: Ponieważ było to w twoim sercu, a nie prosiłeś o bogactwo, majętności i sławę ani o śmierć tych, którzy cię nienawidzą, ani też nie prosiłeś o długie życie, ale prosiłeś dla siebie o mądrość i wiedzę, abyś mógł sądzić mój lud, nad którym ustanowiłem cię królem;<verse eid="2CH 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 1:12" />Mądrość i umiejętność będzie ci dana, ponadto dam ci bogactwo, majętności i sławę, jakich nie miał żaden z królów, którzy byli przed tobą, ani nie będzie miał żaden z tych, którzy po tobie nastąpią.<verse eid="2CH 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 1:13" />Salomon wrócił z tej wyżyny, która była w Gibeonie, sprzed Namiotu Zgromadzenia, do Jerozolimy i królował nad Izraelem.<verse eid="2CH 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 1:14" />I Salomon zgromadził rydwany i jeźdźców, tak że miał tysiąc czterysta rydwanów i dwanaście tysięcy jeźdźców, których rozmieścił w miastach rydwanów i przy sobie w Jerozolimie.<verse eid="2CH 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 1:15" />Król złożył w Jerozolimie złota i srebra, jak kamieni, a cedrów złożył jak sykomor, których na równinie rośnie bardzo dużo.<verse eid="2CH 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 1:16" />Sprowadzono też dla Salomona konie z Egiptu i nić lnianą, bo kupcy króla nabywali ją za określoną cenę.<verse eid="2CH 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 1:17" />I wychodzili, i przywozili z Egiptu rydwan za sześćset syklów srebra, a konia za sto pięćdziesiąt. W ten sposób wszyscy królowie chetyccy i królowie Syrii dostawali je za ich pośrednictwem.<verse eid="2CH 1:17" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2CH 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 2:1" />Wtedy Salomon postanowił zbudować dom dla imienia PANA oraz pałac królewski dla siebie.<verse eid="2CH 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 2:2" />I odliczył Salomon siedemdziesiąt tysięcy mężczyzn do noszenia ciężarów i osiemdziesiąt tysięcy mężczyzn do ciosania na górze, a nad nimi – trzy tysiące sześciuset nadzorców.<verse eid="2CH 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 2:3" />Salomon posłał też do Hurama, króla Tyru, wiadomość: Jak postąpiłeś z moim ojcem Dawidem, gdy przysłałeś mu drzewa cedrowego, aby zbudował sobie dom na mieszkanie, tak postąp ze mną.<verse eid="2CH 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 2:4" />Oto chcę budować dom dla imienia PANA, swego Boga, aby mu go poświęcić i aby palić przed nim wonne kadzidło, składać nieustannie chleb pokładny oraz całopalenia poranne i wieczorne – w szabaty, w dni nowiu oraz w uroczyste święta PANA, naszego Boga. To jest wieczny nakaz w Izraelu.<verse eid="2CH 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 2:5" />A dom, który mam zbudować, będzie wielki, gdyż nasz Bóg jest większy od wszystkich bogów.<verse eid="2CH 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 2:6" />Któż jednak zdoła zbudować mu dom, skoro niebiosa i niebiosa niebios nie mogą go ogarnąć? A kim jestem ja, żebym miał mu dom zbudować? Chyba tylko do palenia przed nim kadzidła.<verse eid="2CH 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 2:7" />Dlatego więc przyślij mi teraz człowieka uzdolnionego w obróbce złota, srebra, brązu, żelaza, purpury, karmazynu i błękitu, i który umie rzeźbić wraz z innymi rzemieślnikami będącymi przy mnie w Judzie i Jerozolimie, wyznaczonymi przez mego ojca Dawida.<verse eid="2CH 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 2:8" />Przyślij mi też z Libanu drzewa cedrowego, cyprysowego i sandałowego, bo wiem, że twoi słudzy umieją rąbać drzewa w Libanie, a oto moi słudzy będą z twoimi sługami;<verse eid="2CH 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 2:9" />Aby przygotowali mi jak najwięcej drzewa. Dom bowiem, który chcę zbudować, ma być nad podziw wielki.<verse eid="2CH 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 2:10" />A oto twoim sługom, robotnikom, którzy mają wycinać drzewo, dam dwadzieścia tysięcy kor wymłóconej pszenicy, dwadzieścia tysięcy kor jęczmienia, dwadzieścia tysięcy bat wina oraz dwadzieścia tysięcy bat oliwy.<verse eid="2CH 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 2:11" />Wtedy Huram, król Tyru, odpowiedział w piśmie, które wysłał do Salomona: Ponieważ PAN umiłował swój lud, ustanowił cię nad nim królem.<verse eid="2CH 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 2:12" />Huram mówił dalej: Błogosławiony niech będzie PAN, Bóg Izraela, który uczynił niebo i ziemię, który dał królowi Dawidowi syna mądrego, zdolnego, rozumnego i roztropnego, aby zbudował dom dla PANA oraz pałac królewski dla siebie.<verse eid="2CH 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 2:13" />Posyłam ci więc człowieka mądrego, zdolnego i roztropnego: Hurama-Abiego;<verse eid="2CH 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 2:14" />Syna kobiety spośród córek Dana, którego ojcem był mieszkaniec Tyru, a który umie pracować przy złocie, srebrze, brązie, żelazie, kamieniu, drewnie – z purpurą, błękitem, bisiorem i karmazynem, który umie wykonywać wszelkie rzeźby i obmyślać każdą powierzoną mu pracę, razem z twymi rzemieślnikami i rzemieślnikami mego pana Dawida, twojego ojca.<verse eid="2CH 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 2:15" />Teraz więc niech mój pan przyśle swoim sługom pszenicę, jęczmień, oliwę i wino, o których mówił.<verse eid="2CH 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 2:16" />A my nawycinamy drzew z Libanu, ile ci będzie potrzeba, i sprowadzimy je morzem na tratwach do Jafy, a ty je każesz sprowadzić do Jerozolimy.<verse eid="2CH 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 2:17" />Wtedy Salomon obliczył wszystkich cudzoziemców, którzy byli w ziemi Izraela po tym spisie, którego dokonał jego ojciec Dawid, i znalazło się ich sto pięćdziesiąt trzy tysiące sześciuset.<verse eid="2CH 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 2:18" />I przeznaczył z nich siedemdziesiąt tysięcy do dźwigania ciężarów, osiemdziesiąt tysięcy do ciosania w górach i trzy tysiące sześciuset nadzorców nad robotami ludu.<verse eid="2CH 2:18" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2CH 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 3:1" />Wtedy Salomon zaczął budować dom PANA w Jerozolimie na górze Moria, która została wskazana Dawidowi, jego ojcu, na miejscu, które Dawid przygotował na klepisku Ornana Jebusyty.<verse eid="2CH 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 3:2" />A zaczął go budować w drugim miesiącu, drugiego dnia, w czwartym roku swojego panowania.<verse eid="2CH 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 3:3" />Takie są wymiary, według których Salomon zbudował dom Boży: długość – sześćdziesiąt łokci, w łokciach według miary dawnej, szerokość – dwadzieścia łokci.<verse eid="2CH 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 3:4" />Przedsionek zaś, który był przed domem i odpowiadał jego szerokości, miał dwadzieścia łokci długości i sto dwadzieścia łokci wysokości. Wewnątrz pokrył go szczerym złotem.<verse eid="2CH 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 3:5" />A wnętrze wielkiego domu wyłożył drzewem cyprysowym i pokrył czystym złotem, a na wierzchu przyozdobił je palmami i łańcuchami.<verse eid="2CH 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 3:6" />Pokrył też dom drogocennymi kamieniami dla ozdoby, a złoto było złotem z Parwaim.<verse eid="2CH 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 3:7" />Ponadto złotem pokrył dom, belki, odrzwia, jego ściany i jego drzwi, a na ścianach wyrzeźbił cherubiny.<verse eid="2CH 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 3:8" />Zbudował też dom najświętszy, którego długość odpowiadała szerokości domu – dwadzieścia łokci, a jego szerokość – dwadzieścia łokci; i pokrył go czystym złotem o wadze sześciuset talentów.<verse eid="2CH 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 3:9" />Gwoździe ważyły pięćdziesiąt syklów złota. Górne sale także pokrył złotem.<verse eid="2CH 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 3:10" />Wykonał też w domu najświętszym dwa cherubiny misternie rzeźbione i pokrył je złotem.<verse eid="2CH 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 3:11" />A skrzydła cherubinów były długie na dwadzieścia łokci. Skrzydło jednego, na pięć łokci, sięgało ściany domu, a drugie skrzydło, także na pięć łokci, sięgało skrzydła drugiego cherubina.<verse eid="2CH 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 3:12" />Także skrzydło drugiego cherubina, na pięć łokci, sięgało ściany domu, a drugie skrzydło, na pięć łokci, sięgało skrzydła drugiego cherubina.<verse eid="2CH 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 3:13" />W ten sposób skrzydła tych cherubinów rozciągały się na dwadzieścia łokci. Stały one na swoich nogach, a ich twarze były zwrócone ku domowi.<verse eid="2CH 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 3:14" />Wykonał też zasłonę z błękitu, purpury, karmazynu i bisioru oraz wyhaftował na niej cherubiny.<verse eid="2CH 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 3:15" />Uczynił też przed domem dwie kolumny wysokie na trzydzieści pięć łokci, a głowice, które były na ich wierzchach miały po pięć łokci.<verse eid="2CH 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 3:16" />Zrobił też łańcuszki, jak w Miejscu Najświętszym, a umieścił je na wierzchołkach tych kolumn, wykonał też sto jabłek granatu, które zawiesił na tych łańcuszkach.<verse eid="2CH 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 3:17" />Wzniósł te kolumny przed świątynią, jedną po prawej, a drugą po lewej stronie; prawą nazwał Jakin, a lewą – Boaz.<verse eid="2CH 3:17" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2CH 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 4:1" />Uczynił też ołtarz z brązu długi na dwadzieścia łokci, szeroki na dwadzieścia łokci, a na dziesięć łokci wysoki.<verse eid="2CH 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 4:2" />Wykonał również odlewane morze na dziesięć łokci od brzegu do brzegu. Było ono dokładnie okrągłe, miało pięć łokci wysokości i trzydzieści łokci obwodu.<verse eid="2CH 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 4:3" />A pod nim dokoła znajdowały się podobizny wołów, których było po dziesięć na każdym łokciu, a otaczały morze dokoła. Były dwa rzędy tych wołów odlanych razem z morzem.<verse eid="2CH 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 4:4" />Stało ono na dwunastu wołach, z których trzy spoglądały na północ, trzy spoglądały na zachód, trzy spoglądały na południe, a trzy spoglądały na wschód. Morze stało na nich na wierzchu, a wszystkie ich zady były zwrócone do środka.<verse eid="2CH 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 4:5" />Jego grubość była na szerokość dłoni; a jego brzeg był wykonany jak brzeg kielicha, w kształcie kwiatu lilii. Mieściło w sobie trzy tysiące bat.<verse eid="2CH 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 4:6" />Wykonał również dziesięć kadzi do obmywania w nich wszystkiego, co należało do całopalenia, i postawił pięć po prawej i pięć po lewej stronie. Ale morze służyło do obmywania się w nim kapłanów.<verse eid="2CH 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 4:7" />Uczynił też dziesięć złotych świeczników w kształcie, jaki miały mieć, i postawił je w świątyni, pięć po prawej i pięć po lewej stronie.<verse eid="2CH 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 4:8" />Uczynił też dziesięć stołów, które postawił w świątyni, pięć po prawej i pięć po lewej stronie. Wykonał też sto złotych czasz.<verse eid="2CH 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 4:9" />Zbudował również dziedziniec kapłanów i wielki dziedziniec oraz bramy do dziedzińca, a bramy pokrył brązem.<verse eid="2CH 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 4:10" />A morze postawił po prawej stronie na południowy wschód.<verse eid="2CH 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 4:11" />Huram uczynił kociołki, łopatki i miednice. Tak ukończył Huram pracę, którą miał wykonać dla króla Salomona, dla domu Bożego.<verse eid="2CH 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 4:12" />Mianowicie: dwie kolumny z okrągłymi głowicami na wierzchu tych dwóch kolumn oraz dwie siatki, które okrywały dwie okrągłe głowice na szczycie kolumn;<verse eid="2CH 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 4:13" />I czterysta jabłek granatu do tych dwóch siatek, po dwa rzędy jabłek granatu na każdej siatce, do pokrycia dwóch okrągłych głowic na wierzchach kolumn.<verse eid="2CH 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 4:14" />Porobił także podstawy oraz kadzie na tych podstawach;<verse eid="2CH 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 4:15" />Jedno morze i dwanaście wołów pod nim.<verse eid="2CH 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 4:16" />Do tego kociołki, łopatki, widełki i wszystkie naczynia do nich porobił Huram-Abi dla króla Salomona, do domu PANA z polerowanego brązu.<verse eid="2CH 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 4:17" />Na równinach Jordanu król odlewał je w gliniastej ziemi, między Sukkot i Seredatą.<verse eid="2CH 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 4:18" />Salomon sporządził więc wszystkie te naczynia w tak wielkiej liczbie, że nie można było obliczyć wagi brązu.<verse eid="2CH 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 4:19" />Sporządził także Salomon wszystkie naczynia, które należały do domu Bożego: złoty ołtarz i stoły, na których składano chleby pokładne;<verse eid="2CH 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 4:20" />Także świeczniki i ich lampy ze szczerego złota, aby je rozpalano według zwyczaju przed Miejscem Najświętszym;<verse eid="2CH 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 4:21" />Ponadto kwiaty, lampy i szczypce ze złota, i to z wybornego złota;<verse eid="2CH 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 4:22" />Do tego nożyce, miednice, czasze i kadzielnice ze szczerego złota; bramy do domu, bramy wewnętrzne do Najświętszego Miejsca oraz drzwi domu, czyli świątyni, ze złota.<verse eid="2CH 4:22" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2CH 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 5:1" />A tak ukończono wszelką pracę, którą wykonał Salomon dla domu PANA. I Salomon wniósł tam rzeczy, które poświęcił jego ojciec Dawid: srebro, złoto i wszystkie naczynia włożył do skarbców domu Bożego.<verse eid="2CH 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 5:2" />Potem Salomon zebrał starszych z Izraela, wszystkich naczelników z każdego pokolenia, przywódców rodów synów Izraela, w Jerozolimie, aby przenieśli arkę przymierza PANA z miasta Dawida, którym jest Syjon.<verse eid="2CH 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 5:3" />Zebrali się więc u króla wszyscy mężczyźni Izraela na święto w siódmym miesiącu.<verse eid="2CH 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 5:4" />A gdy się zeszli wszyscy starsi z Izraela, Lewici wzięli arkę;<verse eid="2CH 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 5:5" />I przenieśli ją, Namiot Zgromadzenia i wszystkie naczynia święte, które były w namiocie. Przenieśli je kapłani i Lewici.<verse eid="2CH 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 5:6" />Potem król Salomon i całe zgromadzenie Izraela – zebrane u niego przed arką – złożyli w ofierze owce i woły, których nie można było zliczyć ani spisać z powodu wielkiej liczby.<verse eid="2CH 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 5:7" />Wtedy kapłani wnieśli arkę przymierza PANA do wnętrza domu na jej miejsce, do Miejsca Najświętszego, pod skrzydła cherubinów.<verse eid="2CH 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 5:8" />Cherubiny miały bowiem rozpostarte skrzydła nad miejscem położenia arki i okrywały od góry arkę i jej drążki.<verse eid="2CH 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 5:9" />I powyciągali drążki, tak że ich końce było widać z arki przed Miejscem Najświętszym, ale nie były widoczne na zewnątrz. I są tam aż do dziś.<verse eid="2CH 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 5:10" />W arce nie było nic oprócz dwóch tablic, które Mojżesz tam włożył na Horebie, gdy PAN zawarł przymierze z synami Izraela po ich wyjściu z Egiptu.<verse eid="2CH 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 5:11" />A gdy kapłani wyszli z miejsca świętego (gdyż wszyscy kapłani, którzy byli obecni, poświęcili się, nie przestrzegając podziału na zmiany;<verse eid="2CH 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 5:12" />Stali też Lewici śpiewacy i wszyscy, którzy byli z Asafa, Hemana, Jedutuna wraz ze swoimi synami i braćmi, ubrani w szaty z bisioru, z cymbałami, lutniami i cytrami, stali na wschodniej stronie ołtarza, a z nimi stu dwudziestu kapłanów grających na trąbach);<verse eid="2CH 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 5:13" />I kiedy tak zgodnie trąbili, i śpiewali, i wydawali jeden głos, chwaląc i sławiąc PANA; i gdy podnosili głos przy wtórze trąb, cymbałów i innych instrumentów muzycznych, chwaląc PANA, że jest dobry, że na wieki trwa jego miłosierdzie, wtedy dom, dom PANA, napełnił się obłokiem;<verse eid="2CH 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 5:14" />Tak że kapłani nie mogli tam ustać, aby pełnić służbę, z powodu tego obłoku, bo chwała PANA napełniła dom Boży.<verse eid="2CH 5:14" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2CH 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 6:1" />Wtedy przemówił Salomon: PAN powiedział, że będzie mieszkać w mroku.<verse eid="2CH 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 6:2" />A ja zbudowałem dom na mieszkanie dla ciebie i miejsce twojego zamieszkania na wieki.<verse eid="2CH 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 6:3" />Potem król odwrócił się i błogosławił całemu zgromadzeniu Izraela, a całe zgromadzenie Izraela stało.<verse eid="2CH 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 6:4" />I powiedział: Błogosławiony niech będzie PAN, Bóg Izraelem, który swoimi rękami wypełnił to, co mówił swoimi ustami do mojego ojca Dawida:<verse eid="2CH 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 6:5" />Od dnia, w którym wyprowadziłem swój lud z ziemi Egiptu, nie wybrałem żadnego miasta spośród wszystkich pokoleń Izraela, aby zbudować tam dom, gdzie przebywałoby moje imię, ani nie wybrałem żadnego mężczyzny, który byłby władcą nad moim ludem Izraelem.<verse eid="2CH 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 6:6" />Ale wybrałem Jerozolimę, aby tam przebywało moje imię; wybrałem też Dawida, aby był postawiony nad moim ludem Izraelem.<verse eid="2CH 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 6:7" />Mój ojciec Dawid postanowił w swoim sercu, że zbuduje dom dla imienia PANA, Boga Izraela.<verse eid="2CH 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 6:8" />Ale PAN powiedział do Dawida, mego ojca: Ponieważ postanowiłeś w swoim sercu, że zbudujesz dom dla mojego imienia, dobrze uczyniłeś, że tak postanowiłeś w sercu;<verse eid="2CH 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 6:9" />Nie ty jednak będziesz budował ten dom, ale twój syn, który wyjdzie z twoich bioder, on zbuduje dom dla mojego imienia.<verse eid="2CH 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 6:10" />PAN więc wypełnił swoje słowo, które powiedział. Powstałem bowiem w miejsce Dawida, swojego ojca, i zasiadłem na tronie Izraela, tak jak PAN powiedział, i zbudowałem ten dom dla imienia PANA, Boga Izraela.<verse eid="2CH 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 6:11" />Tam też umieściłem arkę, w której jest przymierze PANA, jakie zawarł z synami Izraela.<verse eid="2CH 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 6:12" />Wtedy Salomon stanął przed ołtarzem PANA, przed całym zgromadzeniem Izraela, i wyciągnął swoje ręce.<verse eid="2CH 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 6:13" />Salomon bowiem uczynił podwyższenie z brązu, które postawił pośrodku dziedzińca, długie na pięć łokci, szerokie na pięć łokci i wysokie na trzy łokcie. I wstąpił na nie, uklęknął na swoich kolanach przed całym zgromadzeniem Izraela, wyciągnął ręce do nieba;<verse eid="2CH 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 6:14" />I powiedział: PANIE, Boże Izraela, nie ma Boga na niebie i na ziemi podobnego tobie, przestrzegającego przymierza i miłosierdzia wobec swoich sług, którzy postępują przed tobą całym swoim sercem.<verse eid="2CH 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 6:15" />Dotrzymałeś swojemu słudze Dawidowi, memu ojcu, tego, co mu obiecałeś; swoimi ustami to wypowiedziałeś i swoją ręką wypełniłeś, jak to jest dziś.<verse eid="2CH 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 6:16" />Teraz więc, PANIE, Boże Izraela, dotrzymaj swemu słudze Dawidowi, memu ojcu, tego, co mu obiecałeś, mówiąc: Nie zabraknie ci przed moim obliczem potomka, który by zasiadał na tronie Izraela, jeśli tylko twoi synowie będą strzec swej drogi i postępować według mojego prawa, tak jak ty postępowałeś przede mną.<verse eid="2CH 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 6:17" />A teraz, PANIE, Boże Izraela, niech będzie potwierdzone twoje słowo, które wypowiedziałeś do swego sługi Dawida.<verse eid="2CH 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 6:18" />Czyż naprawdę jednak Bóg zamieszka z człowiekiem na ziemi? Oto niebiosa i niebiosa niebios nie mogą cię ogarnąć; o ileż mniej ten dom, który zbudowałem?<verse eid="2CH 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 6:19" />Zważ więc na modlitwę swego sługi i na jego prośbę, PANIE, mój Boże, wysłuchaj wołania i modlitwy, które twój sługa zanosi przed tobą;<verse eid="2CH 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 6:20" />Aby twoje oczy były otwarte nad tym domem we dnie i w nocy, nad tym miejscem, o którym powiedziałeś, że będzie tu przebywać twoje imię; abyś wysłuchiwał modlitwy, którą twój sługa zanosi w tym miejscu.<verse eid="2CH 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 6:21" />Wysłuchaj więc prośby swego sługi i swego ludu Izraela, którą będą zanosić w tym miejscu. Wysłuchaj z miejsca swojego zamieszkania, z nieba, a gdy wysłuchasz, przebacz.<verse eid="2CH 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 6:22" />Jeśli ktoś zgrzeszy przeciwko swemu bliźniemu, a ten zobowiąże go do przysięgi, a ta przysięga przyjdzie przed twój ołtarz w tym domu;<verse eid="2CH 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 6:23" />Ty wysłuchaj z nieba, racz działać i osądź swoje sługi; potępiaj niegodziwego, sprowadzając mu na głowę jego czyny, a usprawiedliwiaj sprawiedliwego, oddając mu według jego sprawiedliwości.<verse eid="2CH 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 6:24" />Jeśli twój lud Izrael zostanie pobity przez wroga za to, że zgrzeszył przeciwko tobie, a nawróci się, wyzna twoje imię i będzie się modlić, i błagać cię w tym domu;<verse eid="2CH 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 6:25" />Ty wysłuchaj z nieba i przebacz grzech swemu ludowi Izraela, i przyprowadź go znów do ziemi, którą dałeś jemu oraz jego ojcom.<verse eid="2CH 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 6:26" />Kiedy niebo będzie zamknięte i nie będzie deszczu z tego powodu, że zgrzeszyli przeciwko tobie, ale będą się modlić w tym miejscu, wyznają twoje imię i odwrócą się od swojego grzechu, bo ich upokorzyłeś;<verse eid="2CH 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 6:27" />Ty wysłuchaj z nieba i przebacz grzech swoich sług i swojego ludu Izraela, gdy nauczysz ich dobrej drogi, po której mają kroczyć, i ześlij deszcz na swoją ziemię, którą dałeś swojemu ludowi w dziedzictwo.<verse eid="2CH 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 6:28" />Jeśli będzie w ziemi głód, jeśli nastanie zaraza, susza, rdza, szarańcza lub robactwo; jeśli wróg będzie uciskał lud w ziemi jego zamieszkania, jeśli będzie jakakolwiek plaga lub choroba;<verse eid="2CH 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 6:29" />Wszelkiej modlitwy i wszelkiego błagania, jakie zaniesie którykolwiek człowiek lub cały lud Izraela – kto tylko uzna swoją klęskę i swój ból i podniesie swoje ręce w tym domu;<verse eid="2CH 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 6:30" />Ty wysłuchaj z nieba, z miejsca swojego zamieszkania, przebacz i oddaj każdemu według wszystkich jego dróg, ty, który znasz jego serce – gdyż jedynie ty znasz serca synów ludzkich;<verse eid="2CH 6:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 6:31" />Aby się ciebie bali i kroczyli twoimi drogami po wszystkie dni, które będą żyć na ziemi, którą dałeś naszym ojcom.<verse eid="2CH 6:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 6:32" />Również i cudzoziemca, który nie jest z twojego ludu Izraela, a jednak przyjdzie z dalekiej ziemi przez wzgląd na twoje wielkie imię, na potężną rękę i wyciągnięte ramię, gdy przyjdzie i będzie się modlić w tym domu;<verse eid="2CH 6:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 6:33" />Ty wysłuchaj z nieba, z miejsca swojego zamieszkania, i uczyń wszystko, o co ten cudzoziemiec będzie do ciebie wołać, aby wszystkie narody ziemi poznały twoje imię i bały się ciebie tak jak twój lud Izrael, i aby wiedziały, że twoje imię jest wzywane nad tym domem, który zbudowałem.<verse eid="2CH 6:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 6:34" />Jeśli twój lud wyruszy na wojnę przeciwko swoim wrogom, drogą, którą go poślesz, i będzie się modlić, zwracając się ku temu miastu, które wybrałeś, i ku domowi, który zbudowałem dla twojego imienia;<verse eid="2CH 6:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2CH 6:35" />Wysłuchaj z nieba ich modlitwy i błagania i broń ich sprawy.<verse eid="2CH 6:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2CH 6:36" />Jeśli zgrzeszą przeciw tobie – bo nie ma człowieka, który by nie zgrzeszył – i rozgniewasz się na nich, i poddasz ich wrogowi, który uprowadzi ich w niewolę do ziemi dalekiej lub bliskiej;<verse eid="2CH 6:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2CH 6:37" />Jeśli wezmą to do serca w tej ziemi, do której zostali uprowadzeni w niewolę, i odwrócą się, i będą się modlić w ziemi swojej niewoli, mówiąc: Zgrzeszyliśmy, źle uczyniliśmy i niegodziwie postępowaliśmy;<verse eid="2CH 6:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2CH 6:38" />I jeśli zawrócą do ciebie z całego swego serca i całą swoją duszą w ziemi swojej niewoli, do której zostali uprowadzeni, i będą się modlić, zwróceni ku swojej ziemi, którą dałeś ich ojcom, i ku miastu, które wybrałeś, i ku domowi, który zbudowałem dla twojego imienia;<verse eid="2CH 6:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2CH 6:39" />Wysłuchaj z nieba, z miejsca swojego zamieszkania, ich modlitwy i ich błagania, broń ich sprawy i przebacz swemu ludowi, który zgrzeszył przeciw tobie.<verse eid="2CH 6:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="2CH 6:40" />A teraz, o Boże, proszę, niech twoje oczy będą otwarte i niech twoje uszy będą uważne na modlitwę zaniesioną w tym miejscu.<verse eid="2CH 6:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="2CH 6:41" />Powstań więc teraz, PANIE Boże, i wejdź do miejsca swego odpoczynku, ty i arka twojej mocy. Niech twoi kapłani, PANIE Boże, ubiorą się w zbawienie, a twoi święci niech się radują dobrem.<verse eid="2CH 6:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="2CH 6:42" />PANIE Boże, nie odwracaj oblicza od swojego pomazańca; pamiętaj o miłosierdziu wobec Dawida, swego sługi.<verse eid="2CH 6:42" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2CH 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 7:1" />A gdy Salomon skończył się modlić, spadł z nieba ogień i pochłonął całopalenie oraz pozostałe ofiary, a chwała PANA wypełniła ten dom.<verse eid="2CH 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 7:2" />I kapłani nie mogli wejść do domu PANA, bo chwała PANA napełniła dom PANA.<verse eid="2CH 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 7:3" />Wszyscy synowie Izraela, widząc spadający ogień i chwałę PANA nad domem, upadli twarzą do ziemi, na posadzkę, oddali pokłon PANU i chwalili go, mówiąc: Bo jest dobry, bo na wieki trwa jego miłosierdzie.<verse eid="2CH 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 7:4" />Wtedy król i cały lud złożyli ofiary przed PANEM.<verse eid="2CH 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 7:5" />Król Salomon złożył w ofierze dwadzieścia dwa tysiące wołów i sto dwadzieścia tysięcy owiec. I tak król i cały lud poświęcili dom Boży.<verse eid="2CH 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 7:6" />Kapłani zaś stali na swoich stanowiskach, również Lewici z instrumentami muzycznymi PANA, które wykonał król Dawid na chwałę PANA – bo na wieki trwa jego miłosierdzie – i oddał nimi chwałę. Naprzeciw nich trąbili kapłani, a cały lud Izraela stał.<verse eid="2CH 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 7:7" />Salomon poświęcił również środek dziedzińca, który znajdował się przed domem PANA, bo tam złożył w ofierze całopalenia i tłuszcz ofiar pojednawczych, gdyż na ołtarzu z brązu, który Salomon wykonał, nie mogły się pomieścić całopalenia, ofiary z pokarmów i tłuszcz.<verse eid="2CH 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 7:8" />W tym czasie Salomon obchodził święto przez siedem dni, a z nim cały Izrael, bardzo wielkie zgromadzenie, od wejścia do Chamat aż do rzeki Egiptu.<verse eid="2CH 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 7:9" />Potem ósmego dnia obchodzili uroczyste święto. Poświęcenie ołtarza trwało bowiem siedem dni i uroczyste święto obchodzili przez siedem dni.<verse eid="2CH 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 7:10" />A dwudziestego trzeciego dnia siódmego miesiąca, król odesłał lud do jego namiotów, radosny i cieszący się w sercu z powodu dobrodziejstwa, które PAN uczynił Dawidowi, Salomonowi i Izraelowi, swojemu ludowi.<verse eid="2CH 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 7:11" />I tak Salomon ukończył dom PANA i dom królewski i szczęśliwie wykonał wszystko, co zamierzył w sercu uczynić w domu PANA i w swoim domu.<verse eid="2CH 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 7:12" />Potem PAN ukazał się Salomonowi w nocy i powiedział do niego: Wysłuchałem twojej modlitwy i wybrałem sobie to miejsce na dom ofiary.<verse eid="2CH 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 7:13" />Jeśli zamknę niebo, żeby nie było deszczu, jeśli rozkażę szarańczy, aby pożarła ziemię, jeśli też ześlę zarazę na swój lud;<verse eid="2CH 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 7:14" />I jeśli mój lud, który jest nazywany moim imieniem, ukorzy się, będzie modlić się i szukać mojego oblicza, i odwróci się od swoich złych dróg, wtedy wysłucham go z nieba, przebaczę mu grzech i uzdrowię jego ziemię.<verse eid="2CH 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 7:15" />Teraz moje oczy będą otwarte, a moje uszy uważne na modlitwę zaniesioną w tym miejscu.<verse eid="2CH 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 7:16" />Teraz bowiem wybrałem i poświęciłem ten dom, aby tu przebywało moje imię na wieki. Tam będą moje oczy i moje serce po wszystkie dni.<verse eid="2CH 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 7:17" />Ty zaś, jeśli będziesz chodził przede mną, tak jak chodził Dawid, twój ojciec, i będziesz postępował według wszystkiego, co ci nakazałem, i przestrzegał moich nakazów i praw;<verse eid="2CH 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 7:18" />Wtedy utwierdzę tron twojego królestwa, tak jak przyrzekłem Dawidowi, twojemu ojcu: Nie zabraknie ci potomka panującego nad Izraelem.<verse eid="2CH 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 7:19" />A jeśli odwrócicie się ode mnie i opuścicie moje nakazy i przykazania, które wam podałem, a pójdziecie służyć innym bogom i będziecie im oddawać pokłon;<verse eid="2CH 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 7:20" />Wtedy wykorzenię ich ze swojej ziemi, którą im dałem, a ten dom, który poświęciłem swojemu imieniu, odrzucę sprzed swojego oblicza i uczynię z niego przedmiot przypowieści i pośmiewisko wśród wszystkich narodów.<verse eid="2CH 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 7:21" />A ten dom, który był wyniosły, będzie dla każdego przechodzącego obok przedmiotem zdziwienia, tak że powie: Czemu PAN tak uczynił tej ziemi i temu domowi?<verse eid="2CH 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 7:22" />Wtedy odpowiedzą: Ponieważ opuścili PANA, Boga swoich ojców, który ich wyprowadził z ziemi Egiptu, a uchwycili się innych bogów, oddawali im pokłon i służyli im. Dlatego sprowadził na nich całe to nieszczęście.<verse eid="2CH 7:22" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2CH 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 8:1" />A po upływie dwudziestu lat, w których Salomon zbudował dom PANA i swój dom;<verse eid="2CH 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 8:2" />Odbudował też miasta, które Huram zwrócił Salomonowi, i oddał je na mieszkanie synom Izraela.<verse eid="2CH 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 8:3" />Potem Salomon wyruszył do Chamat Soby i zdobył je.<verse eid="2CH 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 8:4" />Odbudował też Tadmor na pustyni oraz wszystkie miasta, w których miał składy, a które zbudował w Chamat.<verse eid="2CH 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 8:5" />Odbudował także Bet-Choron górne i Bet-Choron dolne, miasta warowne, z murami, bramami i ryglami;<verse eid="2CH 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 8:6" />Również Baalat i wszystkie miasta, w których Salomon miał składy, wszystkie też miasta rydwanów i miasta jeźdźców i wszystko to, co mu się podobało wybudować w Jerozolimie, w Libanie i w całej ziemi swego panowania.<verse eid="2CH 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 8:7" />A wszystkie ludy, które ocalały spośród Chetytów, Amorytów, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów, które nie były z Izraela;<verse eid="2CH 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 8:8" />Lecz stanowiły potomstwo tych, którzy pozostali po nich w ziemi, a których synowie Izraela nie mogli wytracić – te Salomon obciążył pracą przymusową aż do dziś.<verse eid="2CH 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 8:9" />Ale z synów Izraela Salomon nie uczynił niewolników do swoich prac, byli tylko dzielnymi wojownikami, naczelnikami jego dowódców i przełożonymi nad jego rydwanami i jeźdźcami.<verse eid="2CH 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 8:10" />Ci byli naczelnikami spośród wodzów, których miał król Salomon; było ich dwustu pięćdziesięciu, którzy panowali nad ludem.<verse eid="2CH 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 8:11" />Lecz córkę faraona Salomon przeniósł z miasta Dawida do domu, który jej zbudował. Powiedział bowiem: Moja żona nie będzie mieszkała w domu Dawida, króla Izraela, bo jest święty przez to, że weszła do niego arka PANA.<verse eid="2CH 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 8:12" />Wtedy Salomon złożył PANU całopalenia na ołtarzu PANA, który zbudował przed przedsionkiem;<verse eid="2CH 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 8:13" />Zgodnie ze zwyczajem, składając każdego dnia według nakazu Mojżesza, w szabaty, w dni nowiu księżyca i w uroczyste święta, trzy razy w roku: w Święto Przaśników, w Święto Tygodni i w Święto Namiotów.<verse eid="2CH 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 8:14" />I ustanowił według rozporządzenia Dawida, swojego ojca, zmiany kapłanów w ich służbie oraz Lewitów w ich obowiązkach, aby chwalili Boga i służyli przy kapłanach według ustalonego porządku każdego dnia. Odźwiernych też ustanowił według ich zmian przy każdej bramie. Taki bowiem był rozkaz Dawida, męża Bożego.<verse eid="2CH 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 8:15" />I nie odstąpiono w żadnej sprawie od rozkazu króla dotyczącego kapłanów i Lewitów oraz skarbów.<verse eid="2CH 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 8:16" />I tak zostały przygotowane wszystkie dzieła Salomona od dnia, w którym położono fundamenty domu PANA, aż do jego ukończenia. W ten sposób został dokończony dom PANA.<verse eid="2CH 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 8:17" />Wtedy Salomon wyruszył do Esjon-Geber i do Elot nad brzegiem morza w ziemi Edomu.<verse eid="2CH 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 8:18" />I Huram za pośrednictwem swoich sług, posłał mu okręty i żeglarzy obeznanych z morzem. Wraz ze sługami Salomona popłynęli do Ofiru, wzięli stamtąd czterysta pięćdziesiąt talentów złota i przywieźli je do króla Salomona.<verse eid="2CH 8:18" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2CH 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 9:1" />A gdy królowa Saby usłyszała o sławie Salomona, przybyła do Jerozolimy, aby przez zagadki poddać go próbie. Przybyła z bardzo wielkim orszakiem, z wielbłądami niosącymi wonności, bardzo dużo złota i drogocennych kamieni. Gdy przyszła do Salomona, rozmawiała z nim o wszystkim, co leżało jej na sercu.<verse eid="2CH 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 9:2" />Salomon zaś odpowiedział na wszystkie jej pytania. Nie było nic tajemnego dla Salomona, na co nie mógłby jej odpowiedzieć.<verse eid="2CH 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 9:3" />Gdy więc królowa Saby ujrzała mądrość Salomona i dom, który zbudował;<verse eid="2CH 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 9:4" />A także potrawy jego stołu, siadanie jego sług, stawanie jego służących, ich szaty, jego podczaszych i ich szaty oraz schody, po których wstępował do domu PANA, dech zamarł jej w piersi.<verse eid="2CH 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 9:5" />Wtedy przemówiła do króla: Prawdziwa była ta wieść, którą słyszałam w mojej ziemi o twoich dziełach i twojej mądrości.<verse eid="2CH 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 9:6" />Jednak nie wierzyłam ich słowom, aż przybyłam i zobaczyłam to wszystko na własne oczy. I oto nie powiedziano mi nawet połowy o twojej wielkiej mądrości. Przeszedłeś bowiem sławę, o której słyszałam.<verse eid="2CH 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 9:7" />Błogosławieni twoi ludzie i błogosławieni twoi słudzy, którzy zawsze stoją przed tobą i słuchają twojej mądrości.<verse eid="2CH 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 9:8" />Niech będzie błogosławiony PAN, twój Bóg, który cię sobie upodobał, aby cię posadzić na swoim tronie jako króla dla PANA, twojego Boga. A ponieważ twój Bóg umiłował Izraela, aby go umocnić na wieki, dlatego ustanowił cię królem nad nimi, abyś czynił sąd i sprawiedliwość.<verse eid="2CH 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 9:9" />I dała królowi sto dwadzieścia talentów złota i bardzo wiele wonności oraz drogocennych kamieni. Nigdy nie przywieziono takich wonności, jakie królowa Saby dała królowi Salomonowi.<verse eid="2CH 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 9:10" />Ponadto słudzy Hurama i słudzy Salomona, którzy przywieźli złoto z Ofiru, sprowadzili także drzewa sandałowe i drogocenne kamienie.<verse eid="2CH 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 9:11" />Z tego drzewa sandałowego król wykonał schody do domu PANA i do domu królewskiego oraz harfy i cytry dla śpiewaków. Nigdy przedtem nie widziano takich rzeczy w ziemi Judy.<verse eid="2CH 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 9:12" />Król Salomon dał królowej Saby wszystko, czego zapragnęła i o co poprosiła, nie licząc daru za to, co przyniosła do króla. Potem odjechała i wróciła do swojej ziemi razem ze swoimi sługami.<verse eid="2CH 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 9:13" />A waga złota, które wpływało do Salomona w ciągu jednego roku, wynosiła sześćset sześćdziesiąt sześć talentów złota;<verse eid="2CH 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 9:14" />Nie licząc tego, co dostawał od kupców i handlarzy. Także wszyscy królowie arabscy i namiestnicy ziemi przywozili złoto i srebro Salomonowi.<verse eid="2CH 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 9:15" />Wykonał więc król Salomon dwieście tarczy z kutego złota. Na każdą tarczę wychodziło sześćset syklów kutego złota.<verse eid="2CH 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 9:16" />Wykonał także trzysta puklerzy z kutego złota. Na każdy puklerz wychodziło trzysta syklów złota. I król umieścił je w domu lasu Libanu.<verse eid="2CH 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 9:17" />Król sporządził także wielki tron z kości słoniowej i pokrył go szczerym złotem.<verse eid="2CH 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 9:18" />Tron miał sześć stopni, a podnóżek był ze złota, przymocowany do tronu. Po obu stronach siedzenia były poręcze, a przy poręczach stały dwa lwy.<verse eid="2CH 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 9:19" />Dwanaście lwów stało na tych sześciu stopniach po obu stronach. Czegoś takiego nie uczyniono w żadnym innym królestwie.<verse eid="2CH 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 9:20" />Wszystkie też naczynia, z których pił król Salomon, były złote, i wszystkie sprzęty w domu lasu Libanu były ze szczerego złota. Nie było nic ze srebra, gdyż nie uważano go za cenne w czasach Salomona.<verse eid="2CH 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 9:21" />Królewskie okręty pływały bowiem do Tarszisz wraz ze sługami Hurama. Raz na trzy lata okręty wracały z Tarszisz, przywożąc złoto, srebro, kości słoniowe, małpy i pawie.<verse eid="2CH 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 9:22" />I tak król Salomon przewyższał wszystkich królów ziemi bogactwem i mądrością.<verse eid="2CH 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 9:23" />Wszyscy więc królowie ziemi pragnęli widzieć Salomona, aby słuchać jego mądrości, którą Bóg włożył w jego serce.<verse eid="2CH 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 9:24" />Każdy z nich przynosił mu swoje dary: naczynia srebrne i złote, szaty, zbroje, wonności, konie i muły, rokrocznie.<verse eid="2CH 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 9:25" />I Salomon miał cztery tysiące przegród dla koni i rydwanów oraz dwanaście tysięcy jeźdźców, których rozmieścił po miastach rydwanów i przy królu w Jerozolimie.<verse eid="2CH 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 9:26" />I panował nad wszystkimi królami od rzeki aż do ziemi Filistynów i do granicy Egiptu.<verse eid="2CH 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 9:27" />Król sprawił, że srebro w Jerozolimie było jak kamienie, a cedry tak liczne jak sykomory na nizinie.<verse eid="2CH 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 9:28" />Sprowadzono też dla Salomona konie z Egiptu i ze wszystkich innych ziem.<verse eid="2CH 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 9:29" />A pozostałych dziejów Salomona, od pierwszych do ostatnich, czy nie zapisano w księdze proroka Natana, w proroctwie Achiasza Szilonity i w widzeniach Jeddo widzącego przeciw Jeroboamowi, synowi Nebata?<verse eid="2CH 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 9:30" />I Salomon królował w Jerozolimie nad całym Izraelem czterdzieści lat.<verse eid="2CH 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 9:31" />Potem Salomon zasnął ze swoimi ojcami i pochowano go w mieście Dawida, jego ojca, a syn jego Roboam królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 9:31" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2CH 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 10:1" />Roboam udał się do Sychem, gdyż do Sychem przybył cały Izrael, aby ustanowić go królem.<verse eid="2CH 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 10:2" />A gdy usłyszał o tym Jeroboam, syn Nebata, który był w Egipcie, dokąd uciekł przed królem Salomonem, wrócił z Egiptu;<verse eid="2CH 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 10:3" />Wtedy posłano po niego i wezwano go. Przyszedł więc Jeroboam wraz z całym Izraelem i powiedzieli do Roboama:<verse eid="2CH 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 10:4" />Twój ojciec włożył na nas ciężkie jarzmo. Teraz więc ty ulżyj nam w srogiej niewoli swego ojca i w ciężkim jarzmie, które włożył na nas, a będziemy ci służyć.<verse eid="2CH 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 10:5" />Odpowiedział im: Wróćcie do mnie po trzech dniach. I lud odszedł.<verse eid="2CH 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 10:6" />Wtedy król Roboam radził się starszych, którzy stawali przed Salomonem, jego ojcem, gdy jeszcze żył, pytając: Jaką odpowiedź radzicie dać temu ludowi?<verse eid="2CH 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 10:7" />Odpowiedzieli mu: Jeśli będziesz dla tego ludu dobry, okażesz im życzliwość i będziesz mówił do nich łagodne słowa, to będą twoimi sługami przez wszystkie dni.<verse eid="2CH 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 10:8" />Ale on odrzucił radę starszych, którą mu dali, i radził się młodzieńców, którzy razem z nim wzrośli i stawali przed nim.<verse eid="2CH 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 10:9" />I zapytał ich: A co wy radzicie odpowiedzieć temu ludowi, który poprosił mnie: Ulżyj nam w jarzmie, które włożył na nas twój ojciec?<verse eid="2CH 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 10:10" />Wtedy młodzieńcy, którzy razem z nim wzrośli, odpowiedzieli mu: Tak odpowiesz temu ludowi, który powiedział tobie: Twój ojciec włożył na nas ciężkie jarzmo, ale ty nam ulżyj; tak im powiesz: Mój mały palec jest grubszy niż biodra mojego ojca.<verse eid="2CH 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 10:11" />Teraz więc chociaż mój ojciec nałożył na was ciężkie jarzmo, ja dołożę do waszego jarzma. Mój ojciec karcił was biczami, ale ja będę was karcił skorpionami.<verse eid="2CH 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 10:12" />Przyszedł więc Jeroboam i cały lud do Roboama trzeciego dnia, tak jak król nakazał, mówiąc: Wróćcie do mnie na trzeci dzień.<verse eid="2CH 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 10:13" />I król odpowiedział im surowo, bo odrzucił król Roboam radę starców.<verse eid="2CH 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 10:14" />I przemówił do nich według rady młodzieńców, mówiąc: Mój ojciec obciążył was ciężkim jarzmem, ale ja dołożę do niego. Mój ojciec karcił was biczami, ale ja będę was karcił skorpionami.<verse eid="2CH 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 10:15" />Król więc nie usłuchał ludu, sprawa bowiem wyszła od Boga, aby PAN spełnił swoje słowo, które wypowiedział przez Achiasza Szilonitę do Jeroboama, syna Nebata.<verse eid="2CH 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 10:16" />A gdy cały Izrael zobaczył, że król ich nie usłuchał, lud odpowiedział królowi: Jakiż dział mamy w Dawidzie? Nie mamy dziedzictwa w synu Jessego. Idźcie każdy do swoich namiotów, Izraelu! A ty, Dawidzie, troszcz się teraz o swój dom. I rozszedł się cały Izrael do swoich namiotów.<verse eid="2CH 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 10:17" />Tylko nad synami Izraela, którzy mieszkali w miastach Judy, królował Roboam.<verse eid="2CH 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 10:18" />Wtedy król Roboam posłał do synów Izraela Hadorama, który był poborcą, a oni ukamienowali go tak, że umarł. Król Roboam wsiadł więc w pośpiechu na rydwan i uciekł do Jerozolimy.<verse eid="2CH 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 10:19" />I w ten sposób Izrael zbuntował się przeciwko domowi Dawida aż do dziś.<verse eid="2CH 10:19" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2CH 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 11:1" />Kiedy Roboam przybył do Jerozolimy, zebrał spośród domu Judy i Beniamina sto osiemdziesiąt tysięcy mężczyzn – wyborowych wojowników – aby walczyć z Izraelem i przywrócić królestwo Roboamowi.<verse eid="2CH 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 11:2" />Lecz słowo PANA doszło do Szemajasza, męża Bożego:<verse eid="2CH 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 11:3" />Powiedz Roboamowi, synowi Salomona, królowi Judy, i całemu Izraelowi w Judzie i Beniaminie:<verse eid="2CH 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 11:4" />Tak mówi PAN: Nie wyruszajcie ani nie walczcie ze swoimi braćmi. Niech każdy wróci do swego domu, bo ta rzecz wyszła ode mnie. I posłuchali słowa PANA, i zawrócili z drogi przeciw Jeroboamowi.<verse eid="2CH 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 11:5" />I Roboam zamieszkał w Jerozolimie, i odbudował miasta obronne w Judzie.<verse eid="2CH 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 11:6" />Odbudował Betlejem, Etam i Tekoa;<verse eid="2CH 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 11:7" />Bet-Sur, Soko i Adullam;<verse eid="2CH 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 11:8" />Gat, Mareszę i Zif;<verse eid="2CH 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 11:9" />Adoraim, Lakisz i Azekę;<verse eid="2CH 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 11:10" />Sorea, Ajjalon i Hebron, warowne miasta w Judzie i Beniaminie.<verse eid="2CH 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 11:11" />A gdy wzmocnił te twierdze, ustanowił w nich dowódców i zaopatrzył w składy zboża, oliwy i wina.<verse eid="2CH 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 11:12" />A w każdym mieście złożył tarcze i włócznie i bardzo je umocnił. Tak należały do niego Juda i Beniamin.<verse eid="2CH 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 11:13" />Kapłani też i Lewici, którzy byli w całym Izraelu, zebrali się u niego, przybywszy ze wszystkich swoich granic.<verse eid="2CH 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 11:14" />Lewici bowiem opuścili swoje pastwiska i posiadłości i przyszli do Judy i do Jerozolimy, gdyż Jeroboam i jego synowie odsunęli ich od pełnienia służby kapłańskiej dla PANA.<verse eid="2CH 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 11:15" />I ustanowił sobie kapłanów na wyżynach dla kultu demonów i cielców, które sporządził.<verse eid="2CH 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 11:16" />A za nimi przybywali do Jerozolimy ze wszystkich pokoleń Izraela ci, którzy zwrócili swoje serca ku szukaniu PANA, Boga Izraela, aby składać ofiary PANU, Bogu swoich ojców.<verse eid="2CH 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 11:17" />I tak przez trzy lata umocnili królestwo Judy, i utwierdzili Roboama, syna Salomona. Trzy lata bowiem chodzili drogą Dawida i Salomona.<verse eid="2CH 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 11:18" />Potem Roboam wziął sobie za żonę Machalat, córkę Jerimota, syna Dawida, oraz Abihail, córkę Eliaba, syna Jessego;<verse eid="2CH 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 11:19" />Która mu urodziła synów: Jeusza, Szemariasza i Zahama.<verse eid="2CH 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 11:20" />A po niej wziął za żonę Maakę, córkę Absaloma, która urodziła mu Abiasza, Attaja, Zizę i Szelomita.<verse eid="2CH 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 11:21" />Roboam ukochał Maakę, córkę Absaloma, najbardziej ze wszystkich swoich żon i nałożnic. Pojął bowiem osiemnaście żon i sześćdziesiąt nałożnic i spłodził dwudziestu ośmiu synów i sześćdziesiąt córek.<verse eid="2CH 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 11:22" />I Roboam ustanowił na czele Abiasza, syna Maaki, aby był wodzem wśród jego braci. Zamierzał bowiem uczynić go królem.<verse eid="2CH 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 11:23" />A postępując roztropnie, rozesłał wszystkich pozostałych swoich synów po wszystkich krainach Judy i Beniamina, po wszystkich miastach warownych, i zaopatrzył ich w zapasy żywności. I pragnął wielu żon.<verse eid="2CH 11:23" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2CH 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 12:1" />A gdy Roboam utwierdził swoje królestwo i umocnił je, opuścił prawo PANA, a wraz z nim cały Izrael.<verse eid="2CH 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 12:2" />I w piątym roku panowania Roboama Sziszak, król Egiptu, nadciągnął przeciw Jerozolimie, oni bowiem zgrzeszyli przeciw PANU;<verse eid="2CH 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 12:3" />Wyruszył z tysiącem i dwustu rydwanami i z sześćdziesięcioma tysiącami jeźdźców oraz niezliczonym ludem, który nadciągnął z nim z Egiptu: Libijczykami, Sukkijczykami i Kuszytami.<verse eid="2CH 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 12:4" />I zdobył warowne miasta, które były w Judzie, i dotarł aż do Jerozolimy.<verse eid="2CH 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 12:5" />Wtedy prorok Szemajasz przyszedł do Roboama i do książąt Judy, którzy zebrali się w Jerozolimie z obawy przed Sziszakiem, i powiedział do nich: Tak mówi PAN: Wy mnie opuściliście, dlatego i ja was opuściłem i poddałem w ręce Sziszaka.<verse eid="2CH 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 12:6" />Wtedy książęta Izraela i król ukorzyli się i powiedzieli: Sprawiedliwy jest PAN.<verse eid="2CH 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 12:7" />A gdy PAN zobaczył, że się ukorzyli, słowo PANA doszło do Szemajasza: Ponieważ ukorzyli się, nie wytracę ich, lecz nieco ich wyzwolę, a mój gniew nie wyleje się na Jerozolimę przez ręce Sziszaka.<verse eid="2CH 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 12:8" />Staną się jednak jego sługami, aby wiedzieli, co znaczy służyć mnie, a co królestwom ziemskim.<verse eid="2CH 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 12:9" />Nadciągnął więc Sziszak, król Egiptu, przeciw Jerozolimie i zabrał skarby domu PANA oraz skarby domu królewskiego – zabrał wszystko. Wziął też złote tarcze, które wykonał Salomon.<verse eid="2CH 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 12:10" />Zamiast nich król Roboam wykonał spiżowe tarcze i powierzył je dowódcom straży przybocznej, którzy strzegli wejścia do domu królewskiego.<verse eid="2CH 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 12:11" />A gdy król wchodził do domu PANA, straż przyboczna przychodziła po nie, a potem odnosiła je do wartowni.<verse eid="2CH 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 12:12" />A ponieważ król się ukorzył, odwrócił się od niego gniew PANA i PAN nie wytracił go całkowicie. Również w Judzie działy się rzeczy dobre.<verse eid="2CH 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 12:13" />Umocnił się więc król Roboam w Jerozolimie i królował. Roboam miał czterdzieści jeden lat, kiedy zaczął królować, i królował siedemnaście lat w Jerozolimie, w mieście, które PAN wybrał spośród wszystkich pokoleń Izraela, aby tam przebywało jego imię. Jego matka miała na imię Naama i była Ammonitką.<verse eid="2CH 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 12:14" />On zaś czynił to, co złe, bo nie przygotował swojego serca, aby szukać PANA.<verse eid="2CH 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 12:15" />Ale dzieje Roboama, od pierwszych do ostatnich, czy nie są zapisane w księdze proroka Szemajasza oraz widzącego Iddo w opisie rodowodów? A między Roboamem i Jeroboamem toczyły się wojny po wszystkie ich dni.<verse eid="2CH 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 12:16" />Potem Roboam zasnął ze swoimi ojcami i został pogrzebany w mieście Dawida, a jego syn Abiasz królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 12:16" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2CH 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 13:1" />W osiemnastym roku króla Jeroboama zaczął królować Abiasz nad Judą.<verse eid="2CH 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 13:2" />Trzy lata królował w Jerozolimie, a jego matka miała na imię Maaka i była córką Uriela z Gibea. I trwała wojna między Abiaszem a Jeroboamem.<verse eid="2CH 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 13:3" />Abiasz więc przyszykował wojsko liczące czterysta tysięcy dzielnych wojowników, wyborowych mężczyzn. Jeroboam także przyszykował przeciwko niemu osiemset tysięcy wyborowych mężczyzn, dzielnych wojowników.<verse eid="2CH 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 13:4" />Wtedy Abiasz stanął na szczycie góry Semaraim, położonej wśród gór Efraim, i powiedział: Słuchajcie mnie, Jeroboamie i cały Izraelu!<verse eid="2CH 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 13:5" />Czy nie powinniście wiedzieć, że PAN, Bóg Izraela, dał Dawidowi panowanie nad Izraelem na wieki – jemu i jego synom – przymierzem soli?<verse eid="2CH 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 13:6" />Lecz powstał Jeroboam, syn Nebata, sługa Salomona, syna Dawida, i zbuntował się przeciw swojemu panu.<verse eid="2CH 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 13:7" />I zebrali się u niego lekkomyślni mężczyźni, synowie Beliala, i wzmocnili się przeciw Roboamowi, synowi Salomona. A Roboam, będąc młodzieńcem i lękliwego serca, nie mógł się im mężnie oprzeć.<verse eid="2CH 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 13:8" />A wy teraz zamierzacie przeciwstawić się królestwu PANA, które jest w rękach synów Dawida; jesteście wielkim tłumem i macie ze sobą złote cielce, które Jeroboam wykonał wam jako bogów.<verse eid="2CH 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 13:9" />Czy nie odrzuciliście kapłanów PANA, synów Aarona, i Lewitów i czy nie ustanowiliście sobie kapłanów jak inne narody ziemi? Ktokolwiek przychodzi z młodym cielcem i siedmioma baranami, aby się poświęcić, staje się kapłanem tych, którzy nie są bogami.<verse eid="2CH 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 13:10" />Ale dla nas PAN jest naszym Bogiem i nie opuściliśmy go. Kapłani, którzy służą PANU, są synami Aarona, a Lewici pełnią swoje obowiązki.<verse eid="2CH 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 13:11" />I każdego ranka i wieczora składają PANU w ofierze całopalenia i wonności oraz układają chleby pokładne na czystym stole, przygotowują także złoty świecznik i jego lampy, aby płonęły co wieczór. W ten oto sposób przestrzegamy rozkazu PANA, naszego Boga, ale wy go opuściliście.<verse eid="2CH 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 13:12" />Oto więc z nami na czele jest Bóg wraz ze swoimi kapłanami mającymi głośne trąby, aby grzmiały przeciwko wam. Synowie Izraela, nie walczcie z PANEM, Bogiem waszych ojców, bo wam się nie powiedzie.<verse eid="2CH 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 13:13" />Tymczasem Jeroboam rozkazał uczynić zasadzkę i napaść ich od tyłu. I stali oni przed Judą, a zasadzka była na tyłach.<verse eid="2CH 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 13:14" />Gdy synowie Judy zobaczyli, że walka toczy się z przodu i z tyłu, wołali do PANA, a kapłani zadęli w trąby.<verse eid="2CH 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 13:15" />Mężczyźni Judy wydali też okrzyk. I kiedy wydali okrzyk, Bóg poraził Jeroboama i całego Izraela przed Abiaszem i Judą.<verse eid="2CH 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 13:16" />I synowie Izraela uciekali przed Judą, ale Bóg wydał ich w ich ręce.<verse eid="2CH 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 13:17" />I Abiasz i jego lud zadali im wielką klęskę, tak że spośród Izraela poległo pięćset tysięcy wyborowych mężczyzn.<verse eid="2CH 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 13:18" />W tym czasie więc synowie Izraela zostali upokorzeni, a umocnili się synowie Judy, ponieważ polegali na PANU, Bogu swoich ojców.<verse eid="2CH 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 13:19" />I Abiasz ścigał Jeroboama, i odebrał mu miasta: Betel, Jeszanę i Efron razem z należącymi do nich wioskami.<verse eid="2CH 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 13:20" />Jeroboam nie mógł powrócić już do sił za dni Abiasza i PAN poraził go tak, że umarł.<verse eid="2CH 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 13:21" />A Abiasz umocnił się i wziął sobie czternaście żon, i spłodził dwudziestu dwóch synów i szesnaście córek.<verse eid="2CH 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 13:22" />Ale pozostałe dzieje Abiasza, jego czyny i słowa są zapisane w księdze proroka Iddo.<verse eid="2CH 13:22" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2CH 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 14:1" />A gdy Abiasz zasnął ze swoimi ojcami, pogrzebano go w mieście Dawida. Wtedy jego syn Asa królował w jego miejsce. Za jego dni w ziemi panował pokój przez dziesięć lat.<verse eid="2CH 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 14:2" />Asa czynił to, co było dobre i prawe w oczach PANA, jego Boga.<verse eid="2CH 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 14:3" />Usunął bowiem ołtarze obcych bogów i wyżyny, pokruszył posągi i wyrąbał gaje.<verse eid="2CH 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 14:4" />Nakazał Judzie szukać PANA, Boga swoich ojców, i przestrzegać prawa i przykazań.<verse eid="2CH 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 14:5" />Zniósł też ze wszystkich miast Judy wyżyny i posągi, a królestwo za jego czasów zaznało pokoju.<verse eid="2CH 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 14:6" />Ponadto zbudował miasta warowne w Judzie, ponieważ w ziemi panował pokój i nie było wojny przeciwko niemu w tych latach. PAN bowiem dał mu odpoczynek.<verse eid="2CH 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 14:7" />I powiedział do Judy: Zbudujmy te miasta i otoczmy je murami, wieżami, bramami i ryglami, póki ziemia jest w naszej mocy. Szukaliśmy bowiem PANA, naszego Boga, szukaliśmy go i dał nam zewsząd odpoczynek. Budowali więc i powodziło się im.<verse eid="2CH 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 14:8" />I Asa miał wojsko z Judy – trzysta tysięcy noszących tarcze i włócznie, i z Beniamina – dwieście osiemdziesiąt tysięcy noszących puklerz i napinających łuk. Wszyscy oni byli bardzo dzielni.<verse eid="2CH 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 14:9" />Wtedy przeciwko nim nadciągnął Zerach Etiopczyk z wojskiem liczącym tysiąc tysięcy oraz trzystu rydwanami i dotarł aż do Mareszy.<verse eid="2CH 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 14:10" />Nadciągnął też i Asa przeciw niemu i stanęli w szyku bojowym w Dolinie Sefaty w Mareszy.<verse eid="2CH 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 14:11" />Wtedy Asa zawołał do PANA, swego Boga, i powiedział: PANIE, ty nie potrzebujesz wielu, aby uratować tego, który nie ma siły. Ratuj nas, PANIE, nasz Boże, gdyż na tobie polegamy i w twoje imię idziemy przeciwko temu mnóstwu. Ty jesteś PANEM, naszym Bogiem. Niech człowiek nie zyska przewagi nad tobą.<verse eid="2CH 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 14:12" />A PAN poraził Etiopczyków przed Asą i Judą tak, że Etiopczycy uciekli.<verse eid="2CH 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 14:13" />I Asa wraz z ludem, który był z nim, ścigał ich aż do Gerary. I polegli Etiopczycy tak, że nikt się nie uratował, bo zostali starci przed PANEM i jego wojskiem. I nabrano bardzo dużo łupów.<verse eid="2CH 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 14:14" />Ponadto pobili wszystkie miasta dokoła Gerary, bo padł na nie strach PANA i złupili wszystkie miasta. Była bowiem w nich wielka zdobycz.<verse eid="2CH 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 14:15" />Napadli także na namioty trzód, uprowadzając wiele owiec i wielbłądów i wrócili do Jerozolimy.<verse eid="2CH 14:15" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2CH 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 15:1" />Wtedy Duch Boży zstąpił na Azariasza, syna Obeda.<verse eid="2CH 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 15:2" />I wyszedł on naprzeciw Asy, i powiedział mu: Słuchajcie mnie, Aso i całe pokolenie Judy i Beniamina. PAN jest z wami, dopóki jesteście z nim. Jeśli go szukać będziecie, znajdziecie go, ale jeśli go opuścicie, on opuści was.<verse eid="2CH 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 15:3" />Przez wiele dni Izrael był bez prawdziwego Boga, bez nauczającego kapłana i bez prawa.<verse eid="2CH 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 15:4" />Gdy jednak w swoim nieszczęściu nawrócili się do PANA, Boga Izraela, i szukali go, dawał się im odnaleźć.<verse eid="2CH 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 15:5" />W tamtych czasach nie było pokoju ani dla wychodzącego, ani dla wchodzącego, gdyż wielkie udręki spotkały wszystkich mieszkańców ziemi.<verse eid="2CH 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 15:6" />I naród występował przeciw narodowi, a miasto – przeciw miastu, ponieważ Bóg ich zatrważał wszelkim nieszczęściem.<verse eid="2CH 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 15:7" />Wy więc umacniajcie się i niech nie słabną wasze ręce, bo czeka was zapłata za waszą pracę.<verse eid="2CH 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 15:8" />A gdy Asa usłyszał te słowa i proroctwo proroka Obeda, umocnił się i usunął obrzydliwości z całej ziemi Judy i Beniamina, a także z miast, które zdobył na górze Efraim, i odnowił ołtarz PANA, który stał przed przedsionkiem PANA.<verse eid="2CH 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 15:9" />Potem zebrał cały lud z Judy i Beniamina oraz przybyszów, którzy byli z nimi z Efraima, Manassesa i Symeona. Bardzo wielu bowiem zbiegło z Izraela do niego, widząc, że z nim był PAN, jego Bóg.<verse eid="2CH 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 15:10" />Zgromadzili się więc w Jerozolimie w trzecim miesiącu, w piętnastym roku panowania Asy.<verse eid="2CH 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 15:11" />W tym dniu złożyli PANU ofiary z łupów, które przynieśli: siedemset wołów i siedem tysięcy owiec.<verse eid="2CH 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 15:12" />I zobowiązali się przymierzem szukać PANA, Boga swoich ojców, z całego swego serca i całą swoją duszą;<verse eid="2CH 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 15:13" />I że ktokolwiek nie będzie szukał PANA, Boga Izraela, poniesie śmierć – czy to mały, czy wielki, mężczyzna czy kobieta.<verse eid="2CH 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 15:14" />I przysięgli PANU donośnym głosem, wśród okrzyków oraz dźwięków trąb i kornetów.<verse eid="2CH 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 15:15" />A cały lud Judy radował się z tej przysięgi, ponieważ przysięgli z całego serca i z całą chęcią szukali go, a dał się im odnaleźć. I dał im PAN odpoczynek ze wszystkich stron.<verse eid="2CH 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 15:16" />Ponadto nawet swoją matkę Maakę król Asa pozbawił godności królowej, ponieważ sporządziła posąg w gaju. I Asa ściął jej posąg, pokruszył go i spalił przy potoku Cedron.<verse eid="2CH 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 15:17" />A choć wyżyny nie zostały zniesione z Izraela, to jednak serce Asy było doskonałe przez wszystkie jego dni.<verse eid="2CH 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 15:18" />Sprowadził też do domu Bożego to, co poświęcił jego ojciec i co on sam poświęcił: srebro, złoto i naczynia.<verse eid="2CH 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 15:19" />I nie było wojny aż do trzydziestego piątego roku panowania Asy.<verse eid="2CH 15:19" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2CH 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 16:1" />W trzydziestym szóstym roku panowania Asy nadciągnął przeciw Judzie Basza, król Izraela, i zbudował Rama, aby nikt nie mógł wychodzić od Asy, króla Judy, i wchodzić do niego.<verse eid="2CH 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 16:2" />Wtedy Asa wziął srebro i złoto ze skarbców domu PANA i domu królewskiego i posłał je do Ben-Hadada, króla Syrii, który mieszkał w Damaszku, mówiąc:<verse eid="2CH 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 16:3" />Trwa przymierze między mną a tobą, jak było między moim ojcem a twoim ojcem. Oto posyłam ci srebro i złoto. Idź i zerwij swoje przymierze z Baszą, królem Izraela, aby odstąpił ode mnie.<verse eid="2CH 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 16:4" />I Ben-Hadad posłuchał króla Asy, i posłał dowódców swoich wojsk przeciwko miastom Izraela. Uderzyli na Ijjon, Dan i Abelmaim oraz wszystkie miasta spichlerze Neftalego.<verse eid="2CH 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 16:5" />Kiedy Basza o tym usłyszał, przestał budować Rama i przerwał swoje roboty.<verse eid="2CH 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 16:6" />Wtedy król Asa wziął ze sobą cały lud Judy i zabrali z Rama kamienie i drewno, z którego budował Basza, a zbudował z niego Geba i Mispę.<verse eid="2CH 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 16:7" />A w tym czasie widzący Chanani przyszedł do Asy, króla Judy, i powiedział mu: Ponieważ polegałeś na królu Syrii, a nie na PANU, swoim Bogu, wojsko króla Syrii uszło ci z ręki.<verse eid="2CH 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 16:8" />Czyż Etiopczycy i Libijczycy nie mieli ogromnego wojska z mnóstwem rydwanów i jeźdźców? A jednak, ponieważ polegałeś na PANU, oddał ich w twoją rękę.<verse eid="2CH 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 16:9" />Oczy PANA przebiegają bowiem całą ziemię, aby pokazywał on swoją moc dla tych, których serce jest doskonałe wobec niego. Głupio postąpiłeś; z tego powodu odtąd będziesz miał wojny.<verse eid="2CH 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 16:10" />Wtedy Asa rozgniewał się na widzącego i wtrącił go do więzienia, bo był tym wzburzony. W tym czasie Asa uciskał także niektórych z ludu.<verse eid="2CH 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 16:11" />Ale pozostałe dzieje Asy, od pierwszych do ostatnich, są zapisane w księdze królów Judy i Izraela.<verse eid="2CH 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 16:12" />I w trzydziestym dziewiątym roku swojego panowania Asa rozchorował się na nogi, a choroba była bardzo ciężka. Jednak w swojej chorobie nie szukał PANA, lecz lekarzy.<verse eid="2CH 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 16:13" />I tak Asa zasnął ze swoimi ojcami, i umarł w czterdziestym pierwszym roku swojego panowania.<verse eid="2CH 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 16:14" />I pogrzebano go w jego grobie, który sobie przygotował w mieście Dawida. Położono go na łożu wypełnionym wonnościami i rozmaitymi maściami przygotowanymi według sztuki aptekarskiej. I rozpalono mu wielki ogień.<verse eid="2CH 16:14" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2CH 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 17:1" />Potem w jego miejsce królował Jehoszafat, jego syn, i umocnił się przeciwko Izraelowi.<verse eid="2CH 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 17:2" />I umieścił wojska we wszystkich warownych miastach Judy. Umieścił też załogi w ziemi Judy i w miastach Efraima, które zdobył Asa, jego ojciec.<verse eid="2CH 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 17:3" />A PAN był z Jehoszafatem, ponieważ chodził on pierwszymi drogami swego ojca Dawida i nie szukał Baalów;<verse eid="2CH 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 17:4" />Lecz szukał Boga swego ojca i postępował według jego przykazań, a nie według czynów ludu Izraela.<verse eid="2CH 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 17:5" />I PAN utwierdził królestwo w jego rękach, a cały lud Judy składał dary Jehoszafatowi, tak że miał wiele bogactwa i wielką sławę.<verse eid="2CH 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 17:6" />Umocniło się jego serce w drogach PANA, tym bardziej więc znosił wyżyny i gaje z ziemi Judy.<verse eid="2CH 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 17:7" />Potem w trzecim roku swojego panowania posłał swoich książąt: Ben-Chaila, Obadiasza, Zachariasza, Netaneela i Micheasza, aby nauczali w miastach Judy.<verse eid="2CH 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 17:8" />Posłał z nimi także Lewitów: Szemajasza, Netaniasza, Zebadiasza, Asahela, Szemiramota, Jehonatana, Adoniasza, Tobiasza i Tobadoniasza – Lewitów, a z nimi Eliszamę i Jehorama, kapłanów.<verse eid="2CH 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 17:9" />Nauczali oni w Judzie, mając ze sobą księgę Prawa PANA, i obchodzili wszystkie miasta Judy, i nauczali lud.<verse eid="2CH 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 17:10" />A bojaźń PANA padła na wszystkie królestwa ziemi położone dokoła Judy i nie śmiały walczyć przeciwko Jehoszafatowi.<verse eid="2CH 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 17:11" />Niektórzy z Filistynów przynosili Jehoszafatowi dary i daniny w srebrze. Arabowie przyprowadzili mu trzody: siedem tysięcy siedemset baranów i siedem tysięcy siedemset kozłów.<verse eid="2CH 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 17:12" />I Jehoszafat wzrastał coraz bardziej w potęgę, i budował w Judzie zamki oraz miasta spichlerze.<verse eid="2CH 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 17:13" />Podjął wiele prac w miastach Judy. I miał wielu dzielnych i potężnych wojowników w Jerozolimie.<verse eid="2CH 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 17:14" />A oto jest ich spis według ich rodów: z Judy tysiącznikami byli: dowódca Adna, a z nim trzysta tysięcy dzielnych wojowników.<verse eid="2CH 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 17:15" />Przy nim stał dowódca Jehochanan, a z nim dwieście osiemdziesiąt tysięcy.<verse eid="2CH 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 17:16" />Przy nim – Amazjasz, syn Zikriego, który dobrowolnie poświęcił się PANU, a z nim dwieście tysięcy dzielnych wojowników.<verse eid="2CH 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 17:17" />A z synów Beniamina: Eliada, dzielny wojownik, a z nim dwieście tysięcy mężczyzn uzbrojonych w łuki i tarcze.<verse eid="2CH 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 17:18" />A przy nim – Jehozabad, a z nim sto osiemdziesiąt tysięcy gotowych do boju.<verse eid="2CH 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 17:19" />Oni służyli królowi, nie licząc tych, których król rozmieścił w warownych miastach po całej ziemi Judy.<verse eid="2CH 17:19" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2CH 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 18:1" />I Jehoszafat miał wiele bogactwa i wielką sławę, i spokrewnił się z Achabem.<verse eid="2CH 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 18:2" />Po kilku latach przybył do Achaba do Samarii. I Achab zabił dla niego i dla ludu, który z nim był, wiele owiec i wołów i namówił go, aby wyruszył do Ramot-Gilead.<verse eid="2CH 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 18:3" />Achab, król Izraela, zapytał Jehoszafata, króla Judy: Czy wyruszysz ze mną do Ramot-Gilead? A on mu odpowiedział: Ja tak, jak i ty; mój lud, jak i twój lud, będziemy z tobą na wojnie.<verse eid="2CH 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 18:4" />Jehoszafat powiedział jeszcze do króla Izraela: Zapytaj dziś, proszę, o słowo PANA.<verse eid="2CH 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 18:5" />Zebrał więc król Izraela czterystu proroków i zapytał ich: Czy mamy wyruszyć na wojnę do Ramot-Gilead, czy mam tego zaniechać? A oni odpowiedzieli: Wyrusz, bo Bóg wyda je w ręce króla.<verse eid="2CH 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 18:6" />Ale Jehoszafat zapytał: Czy nie ma tu jeszcze jakiegoś proroka PANA, abyśmy mogli go zapytać?<verse eid="2CH 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 18:7" />Król Izraela odpowiedział Jehoszafatowi: Jest jeszcze jeden człowiek, przez którego moglibyśmy radzić się PANA, ale ja go nienawidzę, bo nie prorokuje mi nic dobrego, tylko zawsze to, co złe. Jest to Micheasz, syn Jimli. Jehoszafat powiedział: Niech król tak nie mówi.<verse eid="2CH 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 18:8" />Wtedy król Izraela zawołał pewnego dworzanina i polecił mu: Przyprowadź tu szybko Micheasza, syna Jimli.<verse eid="2CH 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 18:9" />Tymczasem król Izraela i Jehoszafat, król Judy, siedzieli na swoich tronach ubrani w królewskie szaty na placu przed wejściem do Samarii, u jej bramy, a przed nimi prorokowali wszyscy prorocy.<verse eid="2CH 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 18:10" />A Sedekiasz, syn Kenaany, sporządził sobie rogi żelazne i powiedział: Tak mówi PAN: Nimi będziesz bódł Syryjczyków, aż ich wytępisz.<verse eid="2CH 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 18:11" />Tak samo prorokowali wszyscy prorocy, mówiąc: Wyrusz do Ramot-Gilead, a poszczęści ci się. PAN bowiem wyda je w ręce króla.<verse eid="2CH 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 18:12" />Wtedy posłaniec, który poszedł, aby przywołać Micheasza, powiedział do niego: Oto słowa proroków jednomyślnie wypowiadają królowi to, co dobre. Niech twoje słowo, proszę, będzie jak słowo jednego z nich i mów to, co dobre.<verse eid="2CH 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 18:13" />Micheasz odpowiedział: Jak żyje PAN, będę mówił to, co Bóg mi rozkaże.<verse eid="2CH 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 18:14" />A gdy przyszedł do króla, król powiedział do niego: Micheaszu, czy mamy wyruszyć na wojnę przeciw Ramot-Gilead, czy tego zaniechać? Odpowiedział: Wyruszcie, a poszczęści się wam, i będą oddani w wasze ręce.<verse eid="2CH 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 18:15" />I król powiedział do niego: Ile razy mam cię zaprzysięgać, abyś mi nie mówił nic innego, jak tylko prawdę w imieniu PANA?<verse eid="2CH 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 18:16" />Powiedział więc: Widziałem całego Izraela rozproszonego po górach jak owce niemające pasterza. A PAN powiedział: Oni nie mają pana. Niech każdy wraca do swego domu w pokoju.<verse eid="2CH 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 18:17" />Wtedy król Izraela powiedział do Jehoszafata: Czyż nie mówiłem ci, że nie będzie mi prorokować nic dobrego, tylko to, co złe?<verse eid="2CH 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 18:18" />Tamten powiedział: Słuchaj więc słowa PANA: Widziałem PANA siedzącego na swoim tronie, a wszystkie zastępy niebieskie stojące po jego prawicy i lewicy.<verse eid="2CH 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 18:19" />I PAN zapytał: Kto zwiedzie Achaba, króla Izraela, aby wyruszył do Ramot-Gilead i poległ tam? I jeden mówił tak, a drugi inaczej.<verse eid="2CH 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 18:20" />Wtedy wystąpił duch, stanął przed PANEM i powiedział: Ja go zwiodę. PAN zapytał go: Jak?<verse eid="2CH 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 18:21" />Odpowiedział: Wyjdę i będę duchem kłamliwym w ustach wszystkich jego proroków. PAN powiedział: Zwiedziesz go, na pewno ci się uda: Idź i uczyń tak.<verse eid="2CH 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 18:22" />Teraz więc oto PAN włożył ducha kłamliwego w usta tych twoich proroków, gdyż PAN zapowiedział ci nieszczęście.<verse eid="2CH 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 18:23" />Podbiegł wtedy Sedekiasz, syn Kenaany, i uderzył Micheasza w policzek, mówiąc: Którędy odszedł ode mnie Duch PANA, aby mówić z tobą?<verse eid="2CH 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 18:24" />Micheasz odpowiedział: Oto ty sam zobaczysz tego dnia, kiedy wejdziesz do najskrytszej komnaty, aby się ukryć.<verse eid="2CH 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 18:25" />Król Izraela powiedział: Weźcie Micheasza i zaprowadźcie go do Amona, namiestnika miasta, i do Joasza, syna królewskiego;<verse eid="2CH 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 18:26" />I powiecie: Tak mówi król: Wtrąćcie tego człowieka do więzienia i żywcie go chlebem utrapienia i wodą ucisku, aż wrócę w pokoju.<verse eid="2CH 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 18:27" />Ale Micheasz odpowiedział: Jeśli rzeczywiście wrócisz w pokoju, to PAN nie mówił przeze mnie. I dodał: Słuchajcie wszyscy ludzie.<verse eid="2CH 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 18:28" />Tak więc król Izraela i Jehoszafat, król Judy, wyruszyli do Ramot-Gilead.<verse eid="2CH 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 18:29" />I król Izraela powiedział do Jehoszafata: Przebiorę się i pójdę na bitwę, ty zaś ubierz się w swoje szaty. Następnie król Izraela przebrał się i poszli na bitwę.<verse eid="2CH 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 18:30" />A król Syrii rozkazał swoim dowódcom rydwanów: Nie walczcie ani z małym, ani z wielkim, tylko z samym królem Izraela.<verse eid="2CH 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 18:31" />A gdy dowódcy rydwanów zobaczyli Jehoszafata, powiedzieli: To jest król Izraela. I otoczyli go, aby z nim walczyć. Ale Jehoszafat zawołał i PAN go wspomógł. I Bóg odwrócił ich od niego.<verse eid="2CH 18:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 18:32" />Kiedy dowódcy rydwanów zobaczyli bowiem, że nie był to król Izraela, odwrócili się od niego.<verse eid="2CH 18:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 18:33" />A pewien mężczyzna na ślepo naciągnął łuk i ugodził króla Izraela między spojenia pancerza. A ten powiedział swojemu woźnicy: Zawróć i wywieź mnie z pola bitwy, bo jestem ranny.<verse eid="2CH 18:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 18:34" />I bitwa wzmogła się tego dnia, a król Izraela stał w rydwanie naprzeciw Syryjczykom aż do wieczora. I umarł, gdy zachodziło słońce.<verse eid="2CH 18:34" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2CH 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 19:1" />A Jehoszafat, król Judy, wrócił do swojego domu w pokoju, do Jerozolimy.<verse eid="2CH 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 19:2" />I wyszedł mu naprzeciw widzący Jehu, syn Chananiego, i powiedział do króla Jehoszafata: Czy powinieneś był pomagać bezbożnym i miłować tych, którzy nienawidzą PANA? Przez to właśnie wisi nad tobą gniew PANA.<verse eid="2CH 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 19:3" />Znalazły się jednak dobre czyny w tobie, bo powycinałeś gaje z ziemi i przygotowałeś swoje serce, aby szukać Boga.<verse eid="2CH 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 19:4" />Zamieszkał więc Jehoszafat w Jerozolimie. I znowu wyruszył na objazd do ludu, od Beer-Szeby aż do góry Efraim, i nawrócił ich do PANA, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 19:5" />I ustanowił sędziów w ziemi we wszystkich warownych miastach Judy, w każdym mieście.<verse eid="2CH 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 19:6" />I powiedział do sędziów: Uważajcie na to, co czynicie, bo sądzicie nie dla człowieka, ale dla PANA, który jest z wami podczas sprawowania sądu.<verse eid="2CH 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 19:7" />Niech więc będzie w was bojaźń PANA. Strzeżcie się i czyńcie sprawiedliwość. Nie ma bowiem nieprawości u PANA, Boga naszego, i nie ma względu na osoby ani przyjmowania darów.<verse eid="2CH 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 19:8" />Także i w Jerozolimie Jehoszafat ustanowił niektórych spośród Lewitów, kapłanów i naczelników rodów Izraela dla sądu PANA i do rozstrzygania sporów tych, którzy się udawali do Jerozolimy.<verse eid="2CH 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 19:9" />I nakazał im: Czyńcie to w bojaźni PANA, wiernie i doskonałym sercem.<verse eid="2CH 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 19:10" />A przy wszystkich sporach, które wam przedłożą wasi bracia mieszkający w swoich miastach, czy dotyczą one przelania krwi, czy prawa, przykazania, ustaw czy sądów, napominajcie ich, aby nie grzeszyli przeciwko PANU, aby gniew nie spadł na was i na waszych braci. Tak czyńcie, a nie zgrzeszycie.<verse eid="2CH 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 19:11" />A oto najwyższy kapłan Amariasz będzie postawiony nad wami we wszystkich sprawach PANA, a Zebadiasz, syn Izmaela, książę w domu Judy – we wszystkich sprawach króla. Lewici będą również waszymi urzędnikami. Umacniajcie się i czyńcie tak, a PAN będzie z dobrym.<verse eid="2CH 19:11" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2CH 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 20:1" />Potem na wojnę przeciwko Jehoszafatowi wyruszyli synowie Moabu i synowie Ammona, a wraz z nimi niektórzy mieszkający z Ammonitami.<verse eid="2CH 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 20:2" />Wtedy jacyś ludzie przyszli do Jehoszafata i powiedzieli do niego: Nadciąga przeciwko tobie wielki tłum zza morza, z Syrii, a oto są w Chaseson-Tamar, to jest w En-Gedi.<verse eid="2CH 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 20:3" />Jehoszafat więc uląkł się i postanowił szukać PANA, i zapowiedział post w całej Judzie.<verse eid="2CH 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 20:4" />Wówczas lud Judy zgromadził się, aby szukać PANA. Zeszli się także ze wszystkich miast Judy, aby szukać PANA.<verse eid="2CH 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 20:5" />Jehoszafat stanął pośrodku zgromadzenia Judy i Jerozolimy w domu PANA, przed nowym dziedzińcem.<verse eid="2CH 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 20:6" />I powiedział: PANIE, Boże naszych ojców! Czy ty nie jesteś sam Bogiem na niebie? Czy nie ty panujesz nad wszystkimi królestwami narodów? Czy nie w twoich rękach jest moc i siła, tak że nie ma nikogo, kto by mógł się ostać przed tobą?<verse eid="2CH 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 20:7" />Czy to nie ty, nasz Boże, wypędziłeś mieszkańców tej ziemi przed swoim ludem Izraelem i dałeś ją potomstwu Abrahama, swojego przyjaciela, na wieki?<verse eid="2CH 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 20:8" />Zamieszkali w niej i zbudowali ci w niej świątynię dla twojego imienia, mówiąc:<verse eid="2CH 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 20:9" />Jeśli spadnie na nas nieszczęście, miecz pomsty, zaraza albo głód, a staniemy przed tym domem i przed tobą, gdyż twoje imię przebywa w tym domu, i zawołamy do ciebie w naszym ucisku, wtedy wysłuchasz nas i wybawisz.<verse eid="2CH 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 20:10" />Oto teraz synowie Ammona i Moabu oraz lud z góry Seir, przez których nie dopuściłeś Izraelowi przejść, gdy szedł z ziemi Egiptu, tak że ominęli ich i nie wytracili;<verse eid="2CH 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 20:11" />Oto jak nam odpłacają! Przyszli, aby wyrzucić nas z twojego dziedzictwa, które nam dałeś w posiadanie.<verse eid="2CH 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 20:12" />O nasz Boże, czy nie osądzisz ich? Nie mamy bowiem żadnej mocy przeciw tak wielkiemu mnóstwu, które przyszło na nas, i nie wiemy, co mamy czynić, ale zwracamy nasze oczy ku tobie.<verse eid="2CH 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 20:13" />A cały lud Judy stał przed PANEM z małymi dziećmi, żonami i synami.<verse eid="2CH 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 20:14" />Wówczas pośród zgromadzenia Duch PANA zstąpił na Jehaziela, syna Zachariasza, syna Benajasza, syna Jejela, syna Mattaniasza, Lewitę z synów Asafa;<verse eid="2CH 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 20:15" />Który powiedział: Słuchajcie, wszyscy z Judy i mieszkańcy Jerozolimy, i ty, królu Jehoszafacie. Tak mówi do was PAN: Nie bójcie się ani nie lękajcie tego wielkiego mnóstwa, bo nie wasza jest ta walka, ale Boża.<verse eid="2CH 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 20:16" />Jutro ruszajcie przeciwko nim. Oto będą iść zboczem góry Sis i znajdziecie ich na końcu potoku przed pustynią Jeruel.<verse eid="2CH 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 20:17" />Nie wy będziecie się potykać w tej bitwie. Stawcie się, stójcie i oglądajcie wybawienie PANA nad wami, o Judo i Jerozolimo. Nie bójcie się ani nie lękajcie. Jutro wyruszajcie przeciwko nim, a PAN będzie z wami.<verse eid="2CH 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 20:18" />I pokłonił się Jehoszafat twarzą ku ziemi, a cały lud Judy oraz mieszkańcy Jerozolimy padli przed PANEM, oddając PANU pokłon.<verse eid="2CH 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 20:19" />A Lewici z synów Kehata i z synów Koracha wstali i chwalili PANA, Boga Izraela, donośnym i wysokim głosem.<verse eid="2CH 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 20:20" />Wstali potem wczesnym rankiem i wyruszyli na pustynię Tekoa. A gdy wyruszali, Jehoszafat stanął i powiedział: Słuchajcie mnie, Judo i mieszkańcy Jerozolimy. Wierzcie PANU, waszemu Bogu, a będziecie bezpieczni, wierzcie jego prorokom, a poszczęści się wam.<verse eid="2CH 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 20:21" />Potem naradził się z ludem i ustanowił śpiewaków dla PANA, by go chwalili w ozdobie świętobliwości i szli przed wojskiem, mówiąc: Wysławiajcie PANA, bo na wieki trwa jego miłosierdzie.<verse eid="2CH 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 20:22" />A w tym czasie, gdy oni zaczęli śpiewać i chwalić, PAN zastawił zasadzkę na synów Ammona i Moabu oraz na mieszkańców góry Seir, którzy przyszli przeciw Judzie i zostali pobici.<verse eid="2CH 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 20:23" />Powstali bowiem synowie Ammona i Moabu przeciwko mieszkańcom góry Seir, aby ich pobić i wytracić. A gdy skończyli z mieszkańcami góry Seir, jeden pomagał drugiemu, aż się wspólnie wytracili.<verse eid="2CH 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 20:24" />A kiedy lud Judy przybył do wieży strażniczej, blisko pustyni, spojrzał na to mnóstwo, a oto trupy leżały na ziemi, nikt nie ocalał.<verse eid="2CH 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 20:25" />Przyszedł więc Jehoszafat i jego lud, aby zebrać ich łupy. Znaleźli przy nich, pośród zwłok, bardzo dużo bogactwa i kosztownych klejnotów, które zdarli z trupów, tak wiele, że nie mogli tego udźwignąć. Przez trzy dni zbierali te łupy, bo było ich tak dużo.<verse eid="2CH 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 20:26" />A w czwartym dniu zebrali się w Dolinie Beraka, bo tam błogosławili PANA. Dlatego nazwano to miejsce Doliną Beraka i tak nazywa się aż do dziś.<verse eid="2CH 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 20:27" />Potem zawrócili wszyscy mężczyźni Judy i Jerozolimy, z Jehoszafatem na czele, aby wrócić do Jerozolimy z radością. PAN bowiem ich rozradował z powodu ich wrogów.<verse eid="2CH 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 20:28" />I wkroczyli do Jerozolimy z harfami, cytrami i trąbami – do domu PANA.<verse eid="2CH 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 20:29" />I strach Boży padł na wszystkie królestwa ziemi, gdy usłyszały, że PAN walczył przeciw wrogom ludu Izraela.<verse eid="2CH 20:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 20:30" />I tak królestwo Jehoszafata żyło w pokoju. Jego Bóg bowiem dał mu odpoczynek ze wszystkich stron.<verse eid="2CH 20:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 20:31" />I Jehoszafat królował nad Judą. Miał trzydzieści pięć lat, kiedy zaczął królować, i dwadzieścia pięć lat królował w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Azuba i była córką Szilchiego.<verse eid="2CH 20:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 20:32" />A kroczył on drogą swojego ojca Asy i nie zboczył z niej, czyniąc to, co było prawe w oczach PANA.<verse eid="2CH 20:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 20:33" />Wyżyny jednak nie zostały zniesione, bo lud jeszcze nie przygotował swojego serca ku Bogu swoich ojców.<verse eid="2CH 20:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 20:34" />A pozostałe dzieje Jehoszafata, od pierwszych do ostatnich, są zapisane w księdze Jehu, syna Chananiego, o którym jest napisane w księdze królów Izraela.<verse eid="2CH 20:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2CH 20:35" />Potem Jehoszafat, król Judy, sprzymierzył się z Achazjaszem, królem Izraela, który postępował niegodziwie.<verse eid="2CH 20:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2CH 20:36" />A sprzymierzył się z nim po to, aby zbudować okręty płynące do Tarszisz. Te okręty zbudowali w Esjon-Geber.<verse eid="2CH 20:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2CH 20:37" />Dlatego Eliezer, syn Dodawahu z Mareszy, prorokował przeciwko Jehoszafatowi, mówiąc: Ponieważ sprzymierzyłeś się z Achazjaszem, PAN zniszczył twoje dzieło. I rozbiły się okręty tak, że nie mogły popłynąć do Tarszisz.<verse eid="2CH 20:37" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2CH 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 21:1" />Potem Jehoszafat zasnął ze swoimi ojcami i został pogrzebany z nimi w mieście Dawida, a jego syn Joram królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 21:2" />Ten miał braci, synów Jehoszafata: Azariasza, Jechiela, Zachariasza, Azariasza, Mikaela i Szefatiasza. Ci wszyscy byli synami Jehoszafata, króla Izraela.<verse eid="2CH 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 21:3" />Ich ojciec dał im wiele darów w srebrze i złocie oraz kosztowności wraz z warownymi miastami w Judzie. Ale królestwo oddał Joramowi, ponieważ on był pierworodnym.<verse eid="2CH 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 21:4" />Kiedy Joram objął władzę w królestwie swojego ojca, umocnił się i pozabijał mieczem wszystkich swoich braci, a także niektórych z książąt Izraela.<verse eid="2CH 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 21:5" />Joram miał trzydzieści dwa lata, kiedy zaczął królować, i królował osiem lat w Jerozolimie.<verse eid="2CH 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 21:6" />I chodził drogami królów Izraela, tak jak to czynił dom Achaba, bo córka Achaba była jego żoną. I czynił to, co złe w oczach PANA.<verse eid="2CH 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 21:7" />PAN jednak nie chciał wytracić domu Dawida ze względu na przymierze, które zawarł z Dawidem, i ponieważ obiecał dać pochodnię jemu oraz jego synom, po wszystkie dni.<verse eid="2CH 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 21:8" />Za jego dni Edomici wyzwolili się spod panowania Judy i ustanowili nad sobą króla.<verse eid="2CH 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 21:9" />Wyruszył więc Joram wraz ze swoimi dowódcami i wszystkimi swoimi rydwanami. I powstał w nocy, i uderzył na Edomitów, którzy otoczyli jego i dowódców jego rydwanów.<verse eid="2CH 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 21:10" />Edomici jednak wyzwolili się spod ręki Judy i tak jest aż do dziś. W tym czasie również Libna wyzwoliła się spod jego ręki, dlatego że Joram opuścił PANA, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 21:11" />Ponadto pobudował wyżyny w górach Judy i przywiódł mieszkańców Jerozolimy do cudzołóstwa, do tego też skłonił Judę.<verse eid="2CH 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 21:12" />Wtedy przyszło do niego pismo od proroka Eliasza tej treści: Tak mówi PAN, Bóg Dawida, twego ojca: Ponieważ nie chodziłeś drogami swego ojca Jehoszafata i drogami Asy, króla Judy;<verse eid="2CH 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 21:13" />Ale chodziłeś drogą królów Izraela i przywiodłeś do cudzołóstwa Judę i mieszkańców Jerozolimy, tak jak cudzołożył dom Achaba, ponadto wymordowałeś swoich braci z domu swego ojca – lepszych od ciebie;<verse eid="2CH 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 21:14" />Oto PAN uderzy wielką plagą twój lud, twoich synów, twoje żony i cały twój majątek;<verse eid="2CH 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 21:15" />Na ciebie też przyjdzie ciężka choroba, choroba wnętrzności, aż z powodu choroby dzień za dniem będą wypływać twoje wnętrzności.<verse eid="2CH 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 21:16" />PAN pobudził również przeciw Joramowi ducha Filistynów i Arabów, którzy mieszkali obok Etiopczyków;<verse eid="2CH 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 21:17" />Wtargnęli oni do Judy, spustoszyli ją i zabrali cały majątek, który znajdował się w domu króla, uprowadzili też jego synów i jego żony, tak że nie pozostał mu żaden syn oprócz Jehoachaza, najmłodszego z jego synów.<verse eid="2CH 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 21:18" />Po tym wszystkim PAN dotknął go nieuleczalną chorobą wnętrzności.<verse eid="2CH 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 21:19" />A gdy tak mijał dzień po dniu, upłynął okres dwóch lat i wypłynęły jego wnętrzności z powodu tej choroby, i umarł w ciężkich bólach. A lud nie palił mu żadnego ognia, jak to uczynił dla jego ojców.<verse eid="2CH 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 21:20" />Miał trzydzieści dwa lata, kiedy zaczął królować, i królował osiem lat w Jerozolimie, a odszedł tak, że nikt go nie żałował. I został pogrzebany w mieście Dawida, ale nie w grobach królewskich.<verse eid="2CH 21:20" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2CH 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 22:1" />Potem mieszkańcy Jerozolimy ustanowili Achazjasza, jego najmłodszego syna, królem na jego miejscu, gdyż wszystkich starszych jego braci wymordowała zgraja, która razem z Arabami wtargnęła do obozu. Tak więc zaczął królować Achazjasz, syn Jorama, króla Judy.<verse eid="2CH 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 22:2" />Achazjasz miał czterdzieści dwa lata, kiedy zaczął królować, i królował jeden rok w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Atalia i była córką Omriego.<verse eid="2CH 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 22:3" />On również kroczył drogami domu Achaba, bo jego matka radziła mu, aby postępował niegodziwie.<verse eid="2CH 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 22:4" />Czynił więc to, co złe w oczach PANA, tak jak dom Achaba. Oni bowiem na jego zgubę byli jego doradcami po śmierci ojca.<verse eid="2CH 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 22:5" />Chodził za ich radą i wyruszył z Joramem, synem Achaba, królem Izraela, na wojnę przeciw Chazaelowi, królowi Syrii, do Ramot-Gilead. Tam Syryjczycy zranili Jorama.<verse eid="2CH 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 22:6" />Wrócił więc, aby się leczyć w Jizreel z ran, które zadano mu w Rama, gdy walczył z Chazaelem, królem Syrii. Wtedy Azariasz, syn Jorama, króla Judy, przybył do Jizreel, aby odwiedzić Jorama, syna Achaba, bo był chory.<verse eid="2CH 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 22:7" />A to, że przybył do Jorama, było od Boga na zgubę Achazjasza. Kiedy bowiem przybył, wyjechał z Joramem przeciw Jehu, synowi Nimsziego, którego PAN namaścił, aby wytracić dom Achaba.<verse eid="2CH 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 22:8" />I kiedy Jehu dokonywał sądu nad domem Achaba, znalazł niektórych książąt Judy i synów braci Achazjasza, którzy służyli Achazjaszowi, i zabił ich.<verse eid="2CH 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 22:9" />Potem szukał Achazjasza i pojmano go, gdy ukrywał się w Samarii. Przyprowadzili go do Jehu i zabili. Potem pogrzebali go, bo mówili: To jest syn Jehoszafata, który szukał PANA całym swoim sercem. I tak już nie było nikogo w domu Achazjasza, kto by mógł przejąć królestwo.<verse eid="2CH 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 22:10" />Kiedy Atalia, matka Achazjasza, zobaczyła, że jej syn umarł, wstała i zgładziła całe potomstwo królewskie z domu Judy.<verse eid="2CH 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 22:11" />Ale Jehoszaba, córka króla, wzięła Joasza, syna Achazjasza, wykradła go spośród synów króla, których potem zabito, i ukryła go wraz z jego mamką w pokoju sypialnym. Tak to ukryła go Jehoszaba, córka króla Jorama, żona kapłana Jehojady i siostra Achazjasza, przed Atalią, aby ta go nie zabiła.<verse eid="2CH 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 22:12" />I przebywał z nimi ukryty w domu Bożym przez sześć lat, podczas gdy Atalia królowała nad ziemią.<verse eid="2CH 22:12" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2CH 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 23:1" />W roku siódmym Jehojada umocnił się i zawarł przymierze z setnikami: Azariaszem, synem Jerochama, Izmaelem, synem Jochanana, Azariaszem, synem Obeda, Maasejaszem, synem Adajasza, i Elisafatem, synem Zikriego.<verse eid="2CH 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 23:2" />Obeszli oni ziemię Judy, zebrali Lewitów ze wszystkich miast Judy oraz naczelników rodów Izraela i przybyli do Jerozolimy.<verse eid="2CH 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 23:3" />Całe to zgromadzenie zawarło z królem przymierze w domu Bożym. I powiedział im: Oto syn króla będzie królował, tak jak PAN zapowiedział o synach Dawida.<verse eid="2CH 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 23:4" />Oto co macie uczynić: Trzecia część z was – kapłanów i Lewitów, którzy przychodzicie w szabat – będzie odźwiernymi przy bramach.<verse eid="2CH 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 23:5" />Trzecia część będzie w domu królewskim i trzecia część będzie w bramie fundamentu. Cały zaś lud zostanie w dziedzińcach domu PANA.<verse eid="2CH 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 23:6" />Niech nikt nie wchodzi do domu PANA prócz kapłanów i usługujących Lewitów. Oni mogą wchodzić, gdyż są poświęceni. A cały lud niech trzyma straż PANA.<verse eid="2CH 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 23:7" />Lewici otoczą króla ze wszystkich stron, każdy z bronią w ręku. Ktokolwiek wejdzie do domu, poniesie śmierć. Bądźcie przy królu, gdy będzie wchodził i gdy będzie wychodził.<verse eid="2CH 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 23:8" />I uczynili Lewici oraz cały lud Judy według wszystkiego, co rozkazał kapłan Jehojada. Każdy wziął swoich ludzi, którzy przychodzili w szabat, i tych, którzy odchodzili w szabat, bo kapłan Jehojada nie zwolnił tych zmian.<verse eid="2CH 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 23:9" />I kapłan Jehojada rozdał setnikom włócznie, tarcze i puklerze, które należały do króla Dawida, a które znajdowały się w domu Bożym.<verse eid="2CH 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 23:10" />Ustawił też cały lud, a każdy miał broń w ręku, od prawej strony domu aż do lewej strony domu, przy ołtarzu i domu, dokoła króla.<verse eid="2CH 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 23:11" />Wtedy wyprowadzili syna króla, włożyli mu koronę, wręczyli mu Świadectwo i ustanowili go królem. Jehojada i jego synowie namaścili go i wołali: Niech żyje król!<verse eid="2CH 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 23:12" />Kiedy Atalia usłyszała krzyk zbiegającego się ludu, który chwalił króla, przyszła do ludu do domu PANA.<verse eid="2CH 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 23:13" />A gdy spojrzała, oto król stał przy kolumnie u wejścia, a wokół króla książęta i trąby. Cały lud tej ziemi radował się i dął w trąby, także śpiewacy z instrumentami muzycznymi oraz ci, którzy kierowali śpiewem. Wtedy Atalia rozdarła swoje szaty, mówiąc: Zdrada! Zdrada!<verse eid="2CH 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 23:14" />Wówczas kapłan Jehojada rozkazał wystąpić setnikom dowodzącym wojskiem i powiedział do nich: Wyprowadźcie ją poza szeregi, a ktokolwiek pójdzie za nią, niech będzie zabity mieczem. Kapłan bowiem powiedział: Nie zabijajcie jej w domu PANA.<verse eid="2CH 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 23:15" />Pochwycili ją więc, a gdy przyszła do wejścia Bramy Końskiej przy domu królewskim, tam ją zabili.<verse eid="2CH 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 23:16" />Wtedy Jehojada zawarł przymierze między nim a całym ludem i królem, aby byli ludem PANA.<verse eid="2CH 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 23:17" />Potem cały lud wszedł do domu Baala i zburzył go. Pokruszyli jego ołtarze i posągi, a Mattana, kapłana Baala, zabili przed ołtarzami.<verse eid="2CH 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 23:18" />I Jehojada ustanowił przełożonych nad domem PANA pod władzą kapłanów i Lewitów, których Dawid podzielił w domu PANA, aby z radością i pieśniami składali PANU całopalenia, jak jest napisane w Prawie Mojżesza, według rozporządzenia Dawida.<verse eid="2CH 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 23:19" />Postawił też odźwiernych przy bramach domu PANA, aby nie wchodził nikt, kto byłby w jakikolwiek sposób nieczysty.<verse eid="2CH 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 23:20" />Potem wziął setników, dostojników i przełożonych ludu oraz cały lud ziemi i wyprowadzili króla z domu PANA. Przeszli przez bramę wyższą do domu królewskiego i posadzili króla na tronie królestwa.<verse eid="2CH 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 23:21" />I radował się cały lud ziemi. A miasto zaznało pokoju, gdy Atalię zabito mieczem.<verse eid="2CH 23:21" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2CH 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 24:1" />Joasz miał siedem lat, kiedy zaczął królować, i królował czterdzieści lat w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Sibia, była z Beer-Szeby.<verse eid="2CH 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 24:2" />I Joasz czynił to, co dobre w oczach PANA, przez wszystkie dni kapłana Jehojady.<verse eid="2CH 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 24:3" />A Jehojada dał mu dwie żony; i spłodził synów i córki.<verse eid="2CH 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 24:4" />Potem w sercu Joasza powstał zamiar, aby odnowić dom PANA.<verse eid="2CH 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 24:5" />Zebrał więc kapłanów i Lewitów i powiedział do nich: Wyjdźcie do miast Judy i zbierajcie od całego Izraela pieniądze na coroczną naprawę domu waszego Boga. Pospieszcie się z tym. Lewici jednak nie spieszyli się.<verse eid="2CH 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 24:6" />Wówczas król wezwał najwyższego kapłana Jehojadę i zapytał go: Czemu nie pilnujesz Lewitów, aby przynosili z Judy i Jerozolimy ofiarę na Namiot Świadectwa ustanowioną przez Mojżesza, sługę PANA, i zgromadzenie Izraela?<verse eid="2CH 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 24:7" />Bezbożna Atalia i jej synowie złupili bowiem dom Boży, a wszystkie rzeczy poświęcone z domu PANA oddali Baalom.<verse eid="2CH 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 24:8" />Król więc rozkazał, aby wykonano skrzynię i umieszczono ją przed bramą domu PANA.<verse eid="2CH 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 24:9" />I ogłoszono w Judzie i Jerozolimie, aby przynoszono PANU ofiarę nałożoną na Izraela przez Mojżesza, sługę Bożego, na pustyni.<verse eid="2CH 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 24:10" />I radowali się wszyscy książęta oraz cały lud. Przynosili ją i rzucali do tej skrzyni, aż ją napełnili.<verse eid="2CH 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 24:11" />A kiedy Lewici przynosili skrzynię do urzędu królewskiego i gdy widzieli, że było już wiele pieniędzy, przychodził pisarz królewski oraz pełnomocnik najwyższego kapłana i wypróżniali skrzynię, a potem ją odnosili z powrotem na swoje miejsce. Tak czynili codziennie i zebrali bardzo dużo pieniędzy.<verse eid="2CH 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 24:12" />Król i Jehojada dawali je kierownikom robót domu PANA, a ci najmowali kamieniarzy i cieśli do naprawy domu PANA, a także kowali i brązowników – do umocnienia domu PANA.<verse eid="2CH 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 24:13" />Tak więc robotnicy pracowali i dzięki nim dzieło zostało wykonane. Doprowadzili dom Boży do właściwego stanu i umocnili go.<verse eid="2CH 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 24:14" />A gdy skończyli, przynieśli przed króla i Jehojadę resztę pieniędzy, za które sporządzono naczynia do domu PANA: naczynia do służby i składania ofiar, czasze oraz inne naczynia złote i srebrne. I nieustannie składali całopalenia w domu PANA przez wszystkie dni Jehojady.<verse eid="2CH 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 24:15" />Potem Jehojada zestarzał się i umarł, będąc syty dni. Miał sto trzydzieści lat, gdy umarł.<verse eid="2CH 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 24:16" />I pogrzebano go w mieście Dawida razem z królami, dlatego że czynił dobrze w Izraelu: i względem Boga, i względem jego domu.<verse eid="2CH 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 24:17" />Po śmierci Jehojady przyszli książęta Judy i pokłonili się królowi. Wtedy król ich usłuchał.<verse eid="2CH 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 24:18" />Opuścili dom PANA, Boga swoich ojców, i służyli gajom oraz posągom. Spadł więc gniew na Judę i Jerozolimę z powodu tego występku.<verse eid="2CH 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 24:19" />I posyłał do nich proroków, żeby ich nawrócić do PANA. A choć świadczyli przeciwko nim, nie usłuchali ich.<verse eid="2CH 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 24:20" />Wówczas Duch Boży zstąpił na Zachariasza, syna kapłana Jehojady, który stanął przed ludem i powiedział im: Tak mówi Bóg: Czemu przekraczacie przykazania PANA? Nie powodzi się wam. Skoro wy opuściliście PANA, on też was opuścił.<verse eid="2CH 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 24:21" />Wtedy sprzysięgli się przeciwko niemu i ukamienowali go na rozkaz króla na dziedzińcu domu PANA.<verse eid="2CH 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 24:22" />I nie pamiętał król Joasz o dobrodziejstwie, jakie wyświadczył mu jego ojciec Jehojada, ale zabił jego syna. Kiedy ten umierał, powiedział: Niech PAN to zobaczy i zemści się.<verse eid="2CH 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 24:23" />A po upływie roku przeciwko niemu nadciągnęło wojsko Syrii. Przybyło do Judy i Jerozolimy i wyniszczyło z ludu wszystkich książąt, a wszystkie jego łupy posłano królowi Damaszku.<verse eid="2CH 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 24:24" />Przybyło bowiem wojsko Syrii z niewielką liczbą ludzi, a PAN wydał w ich ręce bardzo liczne wojsko, dlatego że opuścili PANA, Boga swoich ojców. I tak dokonano sądu nad Joaszem.<verse eid="2CH 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 24:25" />A gdy się od niego oddalili, zostawiając go w ciężkiej chorobie, jego słudzy sprzysięgli się przeciwko niemu, z powodu krwi synów kapłana Jehojady, i zabili go na jego łożu. Tak więc umarł i pogrzebano go w mieście Dawida, ale nie w grobach królewskich.<verse eid="2CH 24:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 24:26" />A oto są ci, którzy sprzysięgli się przeciw niemu: Zabad, syn Szimeat, Ammonitki, i Jehozabad, syn Szimrit, Moabitki.<verse eid="2CH 24:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 24:27" />O jego synach zaś, o wielkim ciężarze nałożonym na niego i o naprawie domu Bożego, jest zapisane w księdze królewskiej. I królował jego syn Amazjasz w jego miejsce.<verse eid="2CH 24:27" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="2CH 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 25:1" />Amazjasz miał dwadzieścia pięć lat, kiedy zaczął królować, i królował dwadzieścia dziewięć lat w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Jehoaddan, była z Jerozolimy.<verse eid="2CH 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 25:2" />I czynił to, co dobre w oczach PANA, ale niedoskonałym sercem.<verse eid="2CH 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 25:3" />I kiedy jego królestwo było utwierdzone, zabił te spośród swoich sług, które zabiły króla, jego ojca.<verse eid="2CH 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 25:4" />Ich synów jednak nie zabił. Postąpił tak, jak jest napisane w prawie, w Księdze Mojżesza, gdzie PAN dał nakaz, mówiąc: Nie umrą ojcowie za synów ani synowie nie umrą za ojców, ale każdy umrze za swój własny grzech.<verse eid="2CH 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 25:5" />Wtedy Amazjasz zgromadził lud Judy i ustanowił nad nim dowódców nad tysiącami i setników, według ich rodów, dla całej Judy i Beniamina. Następnie policzył tych, którzy mieli dwadzieścia lat i więcej, a było ich trzysta tysięcy wyborowych mężczyzn gotowych do boju, uzbrojonych w dzidę i tarczę.<verse eid="2CH 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 25:6" />Najął też z Izraela sto tysięcy dzielnych wojowników za sto talentów srebra.<verse eid="2CH 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 25:7" />Lecz przybył do niego mąż Boży i powiedział: Królu, niech wojsko Izraela nie wyrusza z tobą, bo PAN nie jest z Izraelem, z nikim spośród synów Efraima.<verse eid="2CH 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 25:8" />Ale jeśli chcesz, idź i umocnij się do bitwy, a Bóg powali cię przed wrogiem. Bóg bowiem ma moc i wspomagać, i przywieść do upadku.<verse eid="2CH 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 25:9" />Wtedy Amazjasz zapytał męża Bożego: A co mam czynić ze stoma talentami, które dałem wojsku Izraela? Mąż Boży odpowiedział: PAN może ci dać o wiele więcej niż to.<verse eid="2CH 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 25:10" />Oddzielił więc Amazjasz to wojsko, które przybyło do niego z Efraima, aby wróciło do siebie. I rozgniewali się bardzo na Judę, i wrócili do siebie w wielkim gniewie.<verse eid="2CH 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 25:11" />Lecz Amazjasz umocnił się, wyprowadził swój lud i nadciągnął do Doliny Soli, i pobił dziesięć tysięcy synów Seiru.<verse eid="2CH 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 25:12" />A synowie Judy uprowadzili dziesięć tysięcy żywych, przyprowadzili ich na szczyt skały i zrzucili stamtąd, tak że się wszyscy porozbijali.<verse eid="2CH 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 25:13" />Żołnierze wojska zaś, których Amazjasz odesłał, aby nie ruszyli z nim na wojnę, wtargnęli do miast Judy, od Samarii aż do Bet-Choron. Zabili w nich trzy tysiące ludzi i zebrali wielką zdobycz.<verse eid="2CH 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 25:14" />Kiedy Amazjasz wrócił po porażce Edomitów, przyniósł ze sobą bogów synów Seiru i postawił ich jako swoich bogów. Kłaniał się przed nimi i palił im kadzidło.<verse eid="2CH 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 25:15" />PAN więc rozgniewał się bardzo na Amazjasza i posłał do niego proroka, który mu powiedział: Czemu szukasz bogów tego ludu, którzy nie potrafili wyrwać swojego ludu z twojej ręki?<verse eid="2CH 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 25:16" />A gdy on do niego mówił, król mu powiedział: Czy wybrano cię doradcą króla? Przestań. Po co mają cię zabić? Prorok więc zaprzestał, ale dodał: Wiem, że Bóg zamierza cię zniszczyć za to, że to uczyniłeś i nie posłuchałeś mojej rady.<verse eid="2CH 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 25:17" />Wtedy Amazjasz, król Judy, naradził się i posłał sługę do Joasza, syna Jehoachaza, syna Jehu, króla Izraela, ze słowami: Przyjdź i spójrzmy sobie w oczy.<verse eid="2CH 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 25:18" />A Joasz, król Izraela, posłał do Amazjasza, króla Judy, odpowiedź: Oset w Libanie posłał do cedru w Libanie prośbę: Daj swoją córkę mojemu synowi za żonę. Wtedy przechodził dziki zwierz z Libanu i podeptał oset.<verse eid="2CH 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 25:19" />Myślisz: Oto pobiłem Edomitów – dlatego uniosło się twoje serce, by się chlubić. Siedź teraz w domu. Po co masz się narażać na nieszczęście, abyś upadł ty i Juda z tobą?<verse eid="2CH 25:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 25:20" />Ale Amazjasz nie posłuchał, a było to od Boga, aby ich wydać w ręce wrogów za to, że szukali bogów Edomu.<verse eid="2CH 25:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 25:21" />Wyruszył więc Joasz, król Izraela, i spojrzeli sobie w oczy, on i Amazjasz, król Judy, w Bet-Szemesz, które należy do Judy.<verse eid="2CH 25:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 25:22" />I Juda został rozgromiony przez Izraela, i każdy uciekał do swojego namiotu.<verse eid="2CH 25:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 25:23" />A Joasz, król Izraela, pojmał w Bet-Szemesz Amazjasza, króla Judy, syna Joasza, syna Jehoachaza, i przyprowadził go do Jerozolimy, gdzie zburzył mur Jerozolimy od Bramy Efraima aż do Bramy Narożnej – na czterysta łokci.<verse eid="2CH 25:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 25:24" />I zabrał całe złoto i srebro oraz wszystkie naczynia, które znajdowały się w domu Bożym u Obed-Edoma i w skarbcach domu królewskiego, a także zakładników, i wrócił do Samarii.<verse eid="2CH 25:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 25:25" />Amazjasz, syn Joasza, król Judy, żył jeszcze piętnaście lat po śmierci Joasza, syna Jehoachaza, króla Izraela.<verse eid="2CH 25:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 25:26" />A pozostałe dzieje Amazjasza, od pierwszych do ostatnich, czy nie są zapisane w księdze królów Judy i Izraela?<verse eid="2CH 25:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 25:27" />A od czasu, kiedy Amazjasz odwrócił się od PANA, uknuli przeciwko niemu spisek w Jerozolimie. Uciekł więc do Lakisz, lecz wysłali za nim pościg do Lakisz i tam go zabili.<verse eid="2CH 25:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 25:28" />Potem przywieźli go na koniach i pogrzebali go z jego ojcami w mieście Judy.<verse eid="2CH 25:28" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="2CH 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 26:1" />Wtedy cały lud Judy wziął Uzjasza, który miał szesnaście lat, i ustanowił go królem w miejsce jego ojca Amazjasza.<verse eid="2CH 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 26:2" />Ten odbudował Elat i przywrócił go do Judy, kiedy król już zasnął ze swoimi ojcami.<verse eid="2CH 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 26:3" />Uzjasz miał szesnaście lat, kiedy zaczął królować, i królował pięćdziesiąt dwa lata w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Jekolia, była z Jerozolimy.<verse eid="2CH 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 26:4" />Czynił on to, co prawe w oczach PANA, według wszystkiego, co czynił jego ojciec Amazjasz.<verse eid="2CH 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 26:5" />I szukał Boga, dopóki żył Zachariasz, który miał rozeznanie w widzeniach Bożych. A przez te wszystkie dni, kiedy szukał PANA, Bóg darzył go powodzeniem.<verse eid="2CH 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 26:6" />Wyruszył do walki z Filistynami, zburzył mury Gat, Jabne i Aszdodu, a odbudował miasta w okolicy Aszdodu i w ziemi Filistynów.<verse eid="2CH 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 26:7" />Wspomagał go bowiem Bóg przeciw Filistynom i Arabom, którzy mieszkali w Gur-Baal, i przeciw Meunitom.<verse eid="2CH 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 26:8" />Ammonici dawali Uzjaszowi daniny, a sława jego imienia rozeszła się aż do wejścia do Egiptu, bo wielce się umocnił.<verse eid="2CH 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 26:9" />I Uzjasz zbudował wieże w Jerozolimie nad Bramą Narożną, nad Bramą Doliny i nad Narożnikiem i umocnił je.<verse eid="2CH 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 26:10" />Zbudował też wieże na pustyni i wykopał wiele studni, ponieważ miał bardzo dużo stad, zarówno w dolinach, jak i na równinach, także rolników i uprawiających winnice na górach i na Karmelu. Był bowiem rozmiłowany w uprawie ziemi.<verse eid="2CH 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 26:11" />Uzjasz miał też wojsko gotowe do bitwy, które wyruszało na wojnę w odliczonych oddziałach, według spisu dokonanego przez pisarza Jejela i urzędnika Maasejasza, pod nadzorem Chananiasza, jednego z dowódców króla.<verse eid="2CH 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 26:12" />Całkowita liczba naczelników rodów postawionych nad dzielnymi wojownikami wynosiła dwa tysiące sześciuset.<verse eid="2CH 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 26:13" />A pod ich rozkazami stało wojsko złożone z trzystu siedmiu tysięcy pięciuset wojowników gotowych do wojny z wielką siłą, aby wesprzeć króla przeciw wrogowi.<verse eid="2CH 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 26:14" />Uzjasz przygotował całemu wojsku tarcze, włócznie, hełmy, pancerze, łuki oraz kamienie do proc.<verse eid="2CH 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 26:15" />Sporządził w Jerozolimie machiny wojenne wymyślone przez zdolnych ludzi, aby stały na wieżach i na narożnikach w celu ciskania strzał i wielkich kamieni. Jego sława rozeszła się daleko, ponieważ doznawał cudownej pomocy, aż stał się potężny.<verse eid="2CH 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 26:16" />Ale kiedy się umocnił, uniosło się jego serce ku jego własnej zgubie. Zgrzeszył przeciw PANU, swemu Bogu, gdyż wszedł do świątyni PANA, aby palić kadzidło na ołtarzu kadzenia.<verse eid="2CH 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 26:17" />Wszedł za nim kapłan Azariasz, a z nim osiemdziesięciu kapłanów PANA, odważnych mężczyzn.<verse eid="2CH 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 26:18" />I sprzeciwili się królowi Uzjaszowi, i powiedzieli mu: Nie do ciebie, Uzjaszu, należy palenie kadzidła PANU, lecz do kapłanów, synów Aarona, którzy są poświęceni, aby palić kadzidło. Wyjdź ze świątyni. Zgrzeszyłeś bowiem i nie przynosi ci to chwały od PANA Boga.<verse eid="2CH 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 26:19" />Wtedy Uzjasz rozgniewał się, mając w ręku kadzielnicę, by spalić kadzidło. A gdy pałał gniewem na kapłanów, pojawił się trąd na jego czole przed kapłanami w domu PANA, przy ołtarzu kadzenia.<verse eid="2CH 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 26:20" />Kiedy najwyższy kapłan Azariasz i wszyscy kapłani spojrzeli na niego, oto miał trąd na czole. Wypchnęli go więc stamtąd, a i on sam spieszył się z wyjściem, bo dotknął go PAN.<verse eid="2CH 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 26:21" />I tak król Uzjasz był trędowaty aż do dnia swojej śmierci i jako trędowaty mieszkał w domu odosobnienia. Został bowiem wyłączony z domu PANA. W tym czasie jego syn Jotam zarządzał domem królewskim i sądził lud ziemi.<verse eid="2CH 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 26:22" />A pozostałe dzieje Uzjasza, od pierwszych do ostatnich, opisał prorok Izajasz, syn Amosa.<verse eid="2CH 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 26:23" />Zasnął więc Uzjasz ze swoimi ojcami i pogrzebali go z nimi na polu grobów królewskich, gdyż mówili: Trędowaty jest. A jego syn Jotam królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 26:23" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="2CH 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 27:1" />Jotam miał dwadzieścia pięć lat, kiedy zaczął królować, i królował szesnaście lat w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Jerusza, była córką Sadoka.<verse eid="2CH 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 27:2" />Czynił on to, co prawe w oczach PANA, według wszystkiego, co czynił jego ojciec Uzjasz, tylko nie wchodził do świątyni PANA. Ale lud był nadal zepsuty.<verse eid="2CH 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 27:3" />On zbudował bramę górną domu PANA i wykonał wiele prac na murach Ofelu.<verse eid="2CH 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 27:4" />Ponadto pobudował miasta w górach Judy, a w lasach pobudował zamki i wieże.<verse eid="2CH 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 27:5" />Walczył również z królem Ammonitów i pokonał ich. Synowie Ammona dali mu tego roku sto talentów srebra i dziesięć tysięcy kor pszenicy oraz dziesięć tysięcy kor jęczmienia. Tyle samo dali mu synowie Ammona w drugim i trzecim roku.<verse eid="2CH 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 27:6" />A tak Jotam umocnił się, gdyż przygotował swoje drogi przed PANEM, swoim Bogiem.<verse eid="2CH 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 27:7" />A pozostałe dzieje Jotama, wszystkie jego wojny i jego drogi, są zapisane w księdze królów Izraela i Judy.<verse eid="2CH 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 27:8" />Miał dwadzieścia pięć lat, kiedy zaczął królować, i królował szesnaście lat w Jerozolimie.<verse eid="2CH 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 27:9" />Potem Jotam zasnął ze swoimi ojcami i pogrzebano go w mieście Dawida. A jego syn Achaz królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 27:9" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="2CH 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 28:1" />Achaz miał dwadzieścia lat, kiedy zaczął królować, i królował szesnaście lat w Jerozolimie. Nie czynił jednak tego, co prawe w oczach PANA, jak jego ojciec Dawid.<verse eid="2CH 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 28:2" />Chodził raczej drogami królów Izraela i sporządził lane posągi dla Baalów.<verse eid="2CH 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 28:3" />Palił też kadzidło w dolinie syna Hinnom i spalił swoich synów w ogniu, naśladując obrzydliwości pogan, których PAN wygnał przed synami Izraela.<verse eid="2CH 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 28:4" />Składał także ofiary i palił kadzidło na wyżynach, na wzgórzach i pod każdym zielonym drzewem.<verse eid="2CH 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 28:5" />Dlatego PAN, jego Bóg, wydał go w ręce króla Syrii. Pokonali go i uprowadzili z jego ludu wielu więźniów, i przyprowadzili ich do Damaszku. Został też wydany w ręce króla Izraela, który zadał mu wielką klęskę.<verse eid="2CH 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 28:6" />Pekach, syn Remaliasza, zabił bowiem w Judzie jednego dnia sto dwadzieścia tysięcy samych dzielnych wojowników, ponieważ opuścili PANA, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 28:7" />I Zikri, wojownik z Efraima, zabił Maasejasza, syna króla, Azrikama, przełożonego jego domu, oraz Elkanę, zastępcę króla.<verse eid="2CH 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 28:8" />Synowie Izraela wzięli też do niewoli spośród ich braci dwieście tysięcy kobiet, synów i córek, zabrali od nich bardzo dużo łupów i uprowadzili całą zdobycz do Samarii.<verse eid="2CH 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 28:9" />A był tam prorok PANA o imieniu Obed, który wyszedł naprzeciw wojska, kiedy wracało do Samarii, i powiedział im: Oto PAN, Bóg waszych ojców, rozgniewał się na Judę i wydał ich w wasze ręce, a wy ich wymordowaliście z wściekłością, która dosięgła aż nieba.<verse eid="2CH 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 28:10" />A teraz chcecie jeszcze podbić lud z Judy i z Jerozolimy i uczynić z niego niewolników i niewolnice. Czy sami nie macie grzechów wobec PANA, waszego Boga?<verse eid="2CH 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 28:11" />Teraz więc posłuchajcie mnie i odeślijcie jeńców, których uprowadziliście spośród waszych braci, gdyż zapalczywość gniewu PANA wisi nad wami.<verse eid="2CH 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 28:12" />Wtedy niektórzy z naczelników spośród synów Efraima: Azariasz, syn Jochanana, Berechiasz, syn Meszillemota, Ezechiasz, syn Szalluma, i Amasa, syn Chadlaja, wystąpili przeciwko tym, którzy wracali z wojny.<verse eid="2CH 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 28:13" />I powiedzieli do nich: Nie wprowadzajcie tutaj tych jeńców, gdyż będzie to grzechem wobec PANA, którym zamierzacie nas obciążyć, dołączając go do naszych występków. Wielki bowiem jest nasz grzech i zapalczywość gniewu ciąży nad Izraelem.<verse eid="2CH 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 28:14" />Wojsko więc pozostawiło jeńców i łupy przed książętami i całym zgromadzeniem.<verse eid="2CH 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 28:15" />A mężczyźni, którzy zostali wyznaczeni imiennie, wystąpili i zajęli się jeńcami: korzystając z łupów, przyodziali wszystkich nagich, ubrali ich, dali im obuwie, nakarmili ich i napoili, i namaścili, a słabych odprowadzili na osłach. Wtedy przyprowadzili ich do Jerycha, miasta palm, do ich braci. Potem wrócili do Samarii.<verse eid="2CH 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 28:16" />W tym czasie król Achaz posłał do królów Asyrii prośbę o pomoc.<verse eid="2CH 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 28:17" />Znowu bowiem Edomici nadciągnęli, pobili Judę i uprowadzili jeńców.<verse eid="2CH 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 28:18" />Ponadto Filistyni wtargnęli do miast na równinach i na południu Judy i zdobyli Bet-Szemesz, Ajjalon, Gederot, Soko i podległe im miejscowości oraz Timnę i Gimzo z podległymi im miejscowościami i tam zamieszkali.<verse eid="2CH 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 28:19" />PAN bowiem poniżył Judę z powodu Achaza, króla Izraela, gdyż obnażył on Judę i przewrotnie zgrzeszył wobec PANA.<verse eid="2CH 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 28:20" />I przybył do niego Tiglat-Pileser, król Asyrii, który go raczej ucisnął, niż wspomógł.<verse eid="2CH 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 28:21" />Bo choć Achaz wziął skarby z domu PANA, z domu królewskiego oraz od książąt i dał to królowi Asyrii, ten go nie wspomógł.<verse eid="2CH 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 28:22" />A w czasie największego ucisku król Achaz grzeszył jeszcze bardziej przeciwko PANU. Taki to był król Achaz.<verse eid="2CH 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 28:23" />Składał bowiem ofiary bogom z Damaszku, którzy go pokonali, i mówił: Ponieważ bogowie królów Syrii wspomagają ich, będę im składał ofiary, aby i mnie wspomagali. Ale oni stali się przyczyną upadku dla niego i całego Izraela.<verse eid="2CH 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 28:24" />Achaz zabrał naczynia z domu Bożego i pokruszył je. Zamknął też bramy domu PANA i pobudował sobie ołtarze po wszystkich zaułkach Jerozolimy.<verse eid="2CH 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 28:25" />W każdym mieście Judy ustanowił wyżyny, aby tam palono kadzidło innym bogom, i pobudził do gniewu PANA, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 28:26" />A pozostałe jego dzieje i wszystkie jego drogi, od pierwszych do ostatnich, są zapisane w księdze królów Judy i Izraela.<verse eid="2CH 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 28:27" />I Achaz zasnął ze swoimi ojcami, i pogrzebali go w mieście w Jerozolimie. Ale nie wprowadzili do grobów królów Izraela. A Ezechiasz, jego syn, królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 28:27" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="2CH 29" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 29:1" />Ezechiasz miał dwadzieścia pięć lat, kiedy zaczął królować, i królował dwadzieścia dziewięć lat w Jerozolimie. Jego matka miała na imię Abijja, była córką Zachariasza.<verse eid="2CH 29:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 29:2" />A czynił to, co prawe w oczach PANA, według wszystkiego, co czynił jego ojciec Dawid.<verse eid="2CH 29:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 29:3" />On to w pierwszym roku swego panowania, w pierwszym miesiącu, otworzył bramy domu PANA i naprawił je.<verse eid="2CH 29:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 29:4" />Przyprowadził kapłanów i Lewitów, zgromadził ich na ulicy wschodniej;<verse eid="2CH 29:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 29:5" />I powiedział do nich: Słuchajcie mnie, Lewici! Poświęćcie się teraz, poświęćcie też i dom PANA, Boga waszych ojców, i usuńcie plugastwo ze świątyni.<verse eid="2CH 29:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 29:6" />Nasi ojcowie bowiem zgrzeszyli i czynili to, co złe w oczach PANA, naszego Boga. Opuścili go, odwrócili swoje oblicze od przybytku PANA i odwrócili się do niego tyłem.<verse eid="2CH 29:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 29:7" />Zamknęli też bramy przedsionka, pogasili lampy, nie palili kadzidła ani nie składali Bogu Izraela ofiar całopalnych w świątyni.<verse eid="2CH 29:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 29:8" />Dlatego gniew PANA spadł na Judę i Jerozolimę i PAN wydał ich na rozproszenie, na zdumienie i na pośmiewisko, jak sami widzicie swoimi oczami.<verse eid="2CH 29:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 29:9" />Oto bowiem z tego powodu nasi ojcowie polegli od miecza, a naszych synów, nasze córki i żony uprowadzono do niewoli.<verse eid="2CH 29:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 29:10" />Teraz więc postanowiłem zawrzeć przymierze z PANEM, Bogiem Izraela, aby odwrócił od nas zapalczywość swojego gniewu.<verse eid="2CH 29:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 29:11" />Moi synowie, nie bądźcie już niedbali, gdyż PAN wybrał was, abyście stali przed nim i służyli mu, abyście byli jego sługami i palili kadzidło.<verse eid="2CH 29:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 29:12" />Powstali więc Lewici: Machat, syn Amasaja, Joel, syn Azariasza, z synów Kehata; a z synów Merariego: Kisz, syn Abdiego, i Azariasz, syn Jehallela; a z Gerszonitów: Joach, syn Zimmy, i Eden, syn Joacha;<verse eid="2CH 29:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 29:13" />Z synów Elisafana: Szimri i Jejel; z synów Asafa: Zachariasz i Mattaniasz;<verse eid="2CH 29:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 29:14" />Z synów Hemana: Jechiel i Szimei; z synów Jedutuna: Szemajasz i Uzziel.<verse eid="2CH 29:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 29:15" />I zgromadzili swoich braci, poświęcili się i przyszli zgodnie z rozkazem króla oraz ze słowami PANA, aby oczyścić dom PANA.<verse eid="2CH 29:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 29:16" />Wtedy kapłani weszli do wnętrza domu PANA, aby go oczyścić, i wynieśli na dziedziniec domu PANA wszelkie plugastwo, które znaleźli w świątyni PANA. Następnie Lewici zabierali to i wynosili precz do potoku Cedron.<verse eid="2CH 29:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 29:17" />Zaczęli poświęcenie w pierwszym dniu pierwszego miesiąca, a ósmego dnia tego miesiąca weszli do przedsionka PANA. Poświęcali dom PANA przez osiem dni i dokończyli szesnastego dnia pierwszego miesiąca.<verse eid="2CH 29:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 29:18" />Potem poszli do króla Ezechiasza i powiedzieli: Oczyściliśmy cały dom PANA, ołtarz całopalenia i wszystkie jego przedmioty, stół pokładny i wszystkie jego naczynia.<verse eid="2CH 29:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 29:19" />Wszystkie też naczynia, które król Achaz odrzucił podczas swojego panowania, kiedy zgrzeszył, przygotowaliśmy i poświęciliśmy, a oto są przed ołtarzem PANA.<verse eid="2CH 29:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 29:20" />Wstał więc król Ezechiasz o poranku, zgromadził naczelników miasta i poszedł do domu PANA.<verse eid="2CH 29:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 29:21" />I przyprowadzono mu siedem cielców, siedem baranów, siedem jagniąt i siedem kozłów na ofiarę za grzech, za królestwo, za świątynię i za Judę. I rozkazał kapłanom, synom Aarona, by złożyli je na ołtarzu PANA.<verse eid="2CH 29:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 29:22" />Zabito więc woły, a kapłani wzięli krew i pokropili ołtarz. Zabili też barany i pokropili ołtarz ich krwią. Zabili także jagnięta i pokropili ołtarz ich krwią.<verse eid="2CH 29:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 29:23" />Następnie przyprowadzili przed króla i zgromadzenie kozły na ofiarę za grzech, a oni włożyli na nie swoje ręce.<verse eid="2CH 29:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 29:24" />Potem kapłani je zabili i dokonali na ołtarzu oczyszczenia ich krwią na przebłaganie za całego Izraela. Król bowiem rozkazał złożyć całopalenie i ofiarę za grzech za całego Izraela.<verse eid="2CH 29:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 29:25" />Postawił też Lewitów w domu PANA z cymbałami, cytrami i harfami, według rozkazu Dawida, Gada, widzącego króla, oraz proroka Natana, gdyż był to rozkaz PANA przez jego proroków.<verse eid="2CH 29:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 29:26" />Stanęli więc Lewici z instrumentami Dawida, a kapłani z trąbami.<verse eid="2CH 29:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 29:27" />I Ezechiasz rozkazał złożyć całopalenie na ołtarzu. A gdy rozpoczęło się całopalenie, zaczęto też śpiewać PANU przy dźwiękach trąb i instrumentów Dawida, króla Izraela.<verse eid="2CH 29:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 29:28" />Wtedy całe zgromadzenie oddało pokłon, śpiewacy śpiewali i trębacze trąbili. To wszystko trwało aż do końca całopalenia.<verse eid="2CH 29:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 29:29" />A gdy skończyło się całopalenie, król oraz wszyscy, którzy z nim byli, uklękli i oddali pokłon.<verse eid="2CH 29:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 29:30" />Wówczas król Ezechiasz i książęta rozkazali Lewitom, by wysławiali PANA słowami Dawida i Asafa widzącego. I wysławiali z wielką radością, kłaniali się i oddali pokłon.<verse eid="2CH 29:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 29:31" />Potem Ezechiasz powiedział: Teraz poświęciliście się PANU. Przystąpcie i przyprowadźcie ofiary pojednawcze i dziękczynne do domu PANA. Zgromadzenie przyprowadziło więc ofiary pojednawcze i dziękczynne, a każdy, kto pragnął – ofiary na całopalenie.<verse eid="2CH 29:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 29:32" />Liczba ofiar na całopalenie, które przyprowadziło zgromadzenie, wynosiła siedemdziesiąt wołów, sto baranów i dwieście jagniąt – wszystko to na całopalenie dla PANA.<verse eid="2CH 29:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 29:33" />Jako dary poświęconych było: sześćset wołów i trzy tysiące owiec.<verse eid="2CH 29:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 29:34" />Lecz kapłanów było zbyt mało i nie zdołali obedrzeć ze skóry wszystkich ofiar całopalnych. Pomagali im więc ich bracia Lewici, dopóki nie dokończyli tej pracy i dopóki nie poświęcili się inni kapłani. Lewici bowiem bardziej ochotnie poświęcili się niż kapłani.<verse eid="2CH 29:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2CH 29:35" />Ponadto było też wiele ofiar całopalnych, z tłuszczem ofiar pojednawczych i z ofiarami z płynów na każde całopalenie. Tak została ustanowiona służba w domu PANA.<verse eid="2CH 29:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2CH 29:36" />I Ezechiasz wraz z całym ludem radował się z tego, co Bóg przygotował ludowi, gdyż ta rzecz stała się nieoczekiwanie.<verse eid="2CH 29:36" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="2CH 30" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 30:1" />Potem Ezechiasz rozesłał posłańców do całego Izraela i Judy, a do Efraima i Manassesa napisał także listy, aby przybyli do domu PANA w Jerozolimie i obchodzili święto Paschy dla PANA, Boga Izraela.<verse eid="2CH 30:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 30:2" />Król bowiem postanowił wraz z książętami i całym zgromadzeniem w Jerozolimie, aby obchodzić święto Paschy w drugim miesiącu;<verse eid="2CH 30:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 30:3" />Gdyż nie mogli go obchodzić w owym czasie, ponieważ liczba poświęconych kapłanów nie była wystarczająca, a i lud nie zgromadził się jeszcze w Jerozolimie.<verse eid="2CH 30:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 30:4" />Sprawa ta podobała się królowi i całemu zgromadzeniu.<verse eid="2CH 30:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 30:5" />Postanowili więc ogłosić w całym Izraelu, od Beer-Szeby aż do Dan, aby przybyto do Jerozolimy obchodzić święto Paschy dla PANA, Boga Izraela. Już dawno bowiem go nie obchodzili, jak to było przepisane.<verse eid="2CH 30:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 30:6" />Ruszyli więc posłańcy z listami od króla i od jego książąt po całym Izraelu i Judzie, zgodnie z rozkazem króla, mówiąc: Synowie Izraela! Powróćcie do PANA, Boga Abrahama, Izaaka i Izraela, a on powróci do ostatków, które spośród was ocalały z rąk królów Asyrii.<verse eid="2CH 30:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 30:7" />I nie bądźcie jak wasi ojcowie i jak wasi bracia, którzy zgrzeszyli przeciwko PANU, Bogu swoich ojców, który wydał ich na spustoszenie, jak to sami widzicie.<verse eid="2CH 30:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 30:8" />Teraz więc nie zatwardzajcie waszego karku, jak wasi ojcowie. Poddajcie się PANU, przyjdźcie do jego świątyni, którą poświęcił na wieki, i służcie PANU, waszemu Bogu, a odstąpi od was zapalczywość jego gniewu.<verse eid="2CH 30:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 30:9" />Jeśli bowiem powrócicie do PANA, wasi bracia i synowie otrzymają miłosierdzie u tych, którzy uprowadzili ich w niewolę, tak że powrócą do tej ziemi, bo PAN, wasz Bóg, jest łaskawy i miłosierny i nie odwróci od was swojego oblicza, jeśli powrócicie do niego.<verse eid="2CH 30:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 30:10" />A gdy posłańcy chodzili od miasta do miasta przez ziemię Efraima i Manassesa aż do Zebulona, naśmiewano się z nich i szydzono.<verse eid="2CH 30:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 30:11" />Niektórzy jednak z Aszera, Manassesa i Zebulona ukorzyli się i przyszli do Jerozolimy.<verse eid="2CH 30:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 30:12" />W Judzie też działała ręka Boża, dając im jedno serce, aby wypełnili rozkaz króla i książąt, według słowa PANA.<verse eid="2CH 30:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 30:13" />I zebrało się w Jerozolimie wielu ludzi, aby obchodzić w drugim miesiącu Święto Przaśników. Było to niezmiernie wielkie zgromadzenie.<verse eid="2CH 30:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 30:14" />Wtedy powstali i usunęli ołtarze, które były w Jerozolimie, wszystkie też ołtarze, na których palono kadzidło, usunęli i wrzucili do potoku Cedron.<verse eid="2CH 30:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 30:15" />Potem zabili baranka paschalnego czternastego dnia, w drugim miesiącu. A kapłani i Lewici, będąc zawstydzeni, poświęcili się i przyprowadzili całopalenia do domu PANA.<verse eid="2CH 30:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 30:16" />I stali na swoich miejscach według swego urzędu i według prawa Mojżesza, męża Bożego. Kapłani kropili krwią, którą brali z rąk Lewitów.<verse eid="2CH 30:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 30:17" />Wielu bowiem było w zgromadzeniu, którzy jeszcze się nie poświęcili, dlatego Lewici ofiarowali baranki paschalne za każdego nieczystego, aby go poświęcić PANU.<verse eid="2CH 30:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 30:18" />Bo wielka liczba tego ludu, zwłaszcza wielu z Efraima, Manassesa, Issachara i Zebulona, nie była oczyszczona i jedli baranka paschalnego niezgodnie z przepisami. Lecz Ezechiasz modlił się za nich, mówiąc: Niech dobrotliwy PAN przebaczy każdemu;<verse eid="2CH 30:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 30:19" />Kto przygotował swoje serce, aby szukać Boga, PANA Boga swoich ojców, choćby nie był oczyszczony według oczyszczenia świątyni.<verse eid="2CH 30:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 30:20" />I PAN wysłuchał Ezechiasza, i uzdrowił lud.<verse eid="2CH 30:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 30:21" />Tak więc synowie Izraela, którzy byli w Jerozolimie, obchodzili Święto Przaśników przez siedem dni z wielką radością. A Lewici i kapłani wysławiali PANA każdego dnia, śpiewając PANU przy głośnych instrumentach.<verse eid="2CH 30:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 30:22" />Wtedy Ezechiasz przemówił łaskawie do wszystkich Lewitów, którzy wykazywali dobre rozeznanie w sprawach PANA. I jedli przez siedem dni tego święta, składając ofiary pojednawcze i wyznając grzechy PANU, Bogu swoich ojców.<verse eid="2CH 30:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 30:23" />Potem całe zgromadzenie postanowiło obchodzić święto przez drugie siedem dni. Obchodzili więc święto z radością przez kolejne siedem dni.<verse eid="2CH 30:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 30:24" />Ezechiasz bowiem, król Judy, dał zgromadzeniu tysiąc cielców i siedem tysięcy owiec, a książęta dali zgromadzeniu tysiąc cielców i dziesięć tysięcy owiec. I poświęciło się bardzo wielu kapłanów.<verse eid="2CH 30:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 30:25" />Tak więc radowało się całe zgromadzenie Judy, kapłani, Lewici oraz całe zgromadzenie, które przybyło z Izraela, a także przybysze, którzy przyszli z ziemi Izraela, i ci, którzy mieszkali w Judzie.<verse eid="2CH 30:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 30:26" />I panowała wielka radość w Jerozolimie, gdyż od czasów Salomona, syna Dawida, króla Izraela, nic podobnego nie wydarzyło się w Jerozolimie.<verse eid="2CH 30:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 30:27" />Potem powstali kapłani i Lewici i błogosławili ludowi. A ich głos został wysłuchany i ich modlitwa dotarła do świętego przybytku PANA, do nieba.<verse eid="2CH 30:27" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="2CH 31" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 31:1" />A gdy to wszystko się zakończyło, cały lud Izraela, który tam się znajdował, wyruszył do miast Judy i potłukł posągi, wyciął gaje, i zburzył do szczętu wyżyny oraz ołtarze w całej Judzie i Beniaminie, w Efraimie i Manassesie. Potem wszyscy synowie Izraela wrócili, każdy do swojej posiadłości i do swego miasta.<verse eid="2CH 31:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 31:2" />I Ezechiasz ustanowił zmiany kapłanów i Lewitów według ich podziałów, każdego według jego służby, kapłanów i Lewitów do składania całopaleń i ofiar pojednawczych, aby służyli i dziękowali PANU, a także wysławiali go w bramach jego obozu.<verse eid="2CH 31:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 31:3" />Przeznaczył także część z majątku królewskiego na całopalenia poranne i wieczorne, na całopalenia w szabaty, nów księżyca i w uroczyste święta, jak to napisane jest w Prawie PANA.<verse eid="2CH 31:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 31:4" />Rozkazał też ludowi mieszkającemu w Jerozolimie, aby oddawał należny dział kapłanom i Lewitom, aby mogli wytrwać w prawie PANA.<verse eid="2CH 31:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 31:5" />A gdy ten rozkaz rozszedł się, synowie Izraela przynieśli pod dostatkiem pierwocin zboża, moszczu, oliwy, miodu oraz wszelkich płodów rolnych, przynieśli także obfite dziesięciny ze wszystkiego.<verse eid="2CH 31:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 31:6" />Ponadto synowie Izraela i Judy, którzy mieszkali w miastach Judy, również przynieśli dziesięcinę z wołów i owiec oraz dziesięcinę z rzeczy świętych poświęconych PANU, ich Bogu, i składali to wszystko na stosy.<verse eid="2CH 31:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 31:7" />W trzecim miesiącu rozpoczęli układać te stosy, a w siódmym miesiącu zakończyli.<verse eid="2CH 31:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 31:8" />Kiedy przyszedł Ezechiasz wraz z książętami i zobaczyli te stosy, błogosławili PANU i jego ludowi Izraelowi.<verse eid="2CH 31:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 31:9" />Wtedy Ezechiasz wypytywał kapłanów i Lewitów o te stosy.<verse eid="2CH 31:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 31:10" />Odpowiedział mu Azariasz, najwyższy kapłan z domu Sadoka: Kiedy zaczęto przynosić te ofiary do domu PANA, jedliśmy i nasyciliśmy się, a jeszcze wiele pozostało, gdyż PAN błogosławił swojemu ludowi, a pozostało tego wiele.<verse eid="2CH 31:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 31:11" />Rozkazał więc Ezechiasz, aby przygotowano spichlerze w domu PANA. I przygotowano je;<verse eid="2CH 31:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 31:12" />I złożono tam wiernie ofiary, dziesięciny i rzeczy poświęcone. Przełożonym nad nimi był Konaniasz, Lewita, a jego brat Szimei był drugi.<verse eid="2CH 31:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 31:13" />A Jechiel, Azariasz, Nachat, Asahel, Jerimot, Jozabad, Eliel, Ismakiasz, Machat i Benajasz byli nadzorcami pod kierunkiem Konaniasza i jego brata Szimejego, zgodnie z rozkazem króla Ezechiasza i Azariasza, przełożonego domu Bożego.<verse eid="2CH 31:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 31:14" />Kore, syn Jimny, Lewita, odźwierny przy bramie wschodniej, czuwał nad dobrowolnymi ofiarami dla Boga, rozdzielał ofiary PANA i rzeczy najświętsze.<verse eid="2CH 31:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 31:15" />Jego pomocnikami byli: Eden, Miniamin, Jeszua, Szemejasz, Amariasz i Szekaniasz, w miastach kapłanów, aby wiernie rozdawać zaopatrzenie swoim braciom według ich zmian, zarówno wielkiemu, jak i małemu;<verse eid="2CH 31:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 31:16" />A także mężczyznom z ich rodowodu w wieku od trzech lat wzwyż, każdemu wchodzącemu do domu PANA, dzienny dział za ich służbę, według ich obowiązków i zmian;<verse eid="2CH 31:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 31:17" />Zarówno tym, którzy spośród rodowodu kapłańskiego byli policzeni według ich rodów, jak i Lewitom od dwudziestego roku życia wzwyż, według ich obowiązków i zmian;<verse eid="2CH 31:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 31:18" />Oraz wszystkim dzieciom, żonom, synom i córkom z ich rodu, wśród całego zgromadzenia. Oni bowiem, pełniąc swój urząd, poświęcali się w świętości.<verse eid="2CH 31:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 31:19" />Także i synom Aarona, kapłanom mieszkającym na polach pastwisk ich miast, we wszystkich miastach, tym mężczyznom, wyznaczonym imiennie, aby oddano należny dział wszystkim mężczyznom spośród kapłanów oraz wszystkim spisanym według rodowodów spośród Lewitów.<verse eid="2CH 31:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 31:20" />Tak Ezechiasz uczynił w całej Judzie i czynił to, co dobre i prawe, i prawdziwe przed PANEM, swoim Bogiem.<verse eid="2CH 31:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 31:21" />W każdej sprawie, którą rozpoczął w służbie domu Bożego, w prawie i przykazaniach, by szukać swojego Boga, czynił wszystko z całego serca, i szczęściło mu się.<verse eid="2CH 31:21" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="2CH 32" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 32:1" />Po tych sprawach oraz ich ustanowieniu nadciągnął Sennacheryb, król Asyrii, wkroczył do Judy, rozbił obóz naprzeciwko warownych miast i zamierzał je zdobyć dla siebie.<verse eid="2CH 32:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 32:2" />Gdy Ezechiasz zobaczył, że nadciągnął Sennacheryb i że ma zamiar walczyć przeciw Jerozolimie;<verse eid="2CH 32:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 32:3" />Naradzał się ze swoimi książętami i wojownikami, aby zatkać źródła wód, które były za miastem, a oni pomogli mu.<verse eid="2CH 32:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 32:4" />Zebrał się więc wielki lud, który zatkał wszystkie źródła oraz potok płynący przez środek ziemi, mówiąc: Czemu nadciągający królowie Asyrii mieliby znaleźć tak wiele wody?<verse eid="2CH 32:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 32:5" />Pokrzepił się i odbudował cały zburzony mur, wznosząc go aż do wież, do tego drugi zewnętrzny mur. Umocnił także Millo w mieście Dawida i sporządził wiele włóczni oraz tarcz.<verse eid="2CH 32:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 32:6" />Ustanowił też dowódców wojska nad ludem, których zgromadził przy sobie na placu bramy miejskiej, i mówił do nich łagodnie:<verse eid="2CH 32:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 32:7" />Umacniajcie się i bądźcie mężni, nie bójcie się ani nie lękajcie widoku króla Asyrii ani widoku całego mnóstwa, które jest z nim. Więcej bowiem jest z nami aniżeli z nim.<verse eid="2CH 32:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 32:8" />Z nim jest ramię cielesne, lecz z nami jest PAN, nasz Bóg, aby nam pomóc, ratować nas i prowadzić nasze wojny. Lud więc zaufał słowom Ezechiasza, króla Judy.<verse eid="2CH 32:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 32:9" />Potem Sennacheryb, król Asyrii, podczas gdy zdobywał Lakisz wraz z całym swoim wojskiem, posłał swoje sługi do Jerozolimy, do Ezechiasza, króla Judy, oraz do wszystkich z Judy, którzy byli w Jerozolimie, aby oznajmić:<verse eid="2CH 32:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 32:10" />Tak mówi Sennacheryb, król Asyrii: W czym pokładacie swoją ufność, że pozostajecie w oblężonej Jerozolimie?<verse eid="2CH 32:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 32:11" />Czy Ezechiasz nie zwodzi was, abyście wydali siebie na śmierć z głodu i pragnienia, mówiąc: PAN, nasz Bóg, wybawi nas z ręki króla Asyrii?<verse eid="2CH 32:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 32:12" />Czy to nie ten Ezechiasz zniósł jego wyżyny i ołtarze, po czym rozkazał Judzie i Jerozolimie: Przed jednym tylko ołtarzem będziecie oddawać pokłon i na nim palić kadzidło?<verse eid="2CH 32:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 32:13" />Czy nie wiecie, co ja i moi ojcowie uczyniliśmy wszystkim ludom innych ziem? Czyż bogowie narodów tych ziem mogli w jakiś sposób wyrwać ich ziemie z mojej ręki?<verse eid="2CH 32:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 32:14" />Kto spośród wszystkich bogów tych narodów, które moi ojcowie wytracili, mógł wybawić swój lud z mojej ręki, aby też wasz Bóg mógł wyrwać was z mojej ręki?<verse eid="2CH 32:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 32:15" />Teraz więc nie dajcie się zwodzić Ezechiaszowi i niech was nie łudzi w ten sposób ani mu nie wierzcie, gdyż żaden bóg spośród wszystkich narodów i królestw nie mógł wyrwać swego ludu z mojej ręki i z ręki moich ojców. Tym bardziej wasz Bóg nie wyrwie was z mojej ręki!<verse eid="2CH 32:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 32:16" />Jego słudzy jeszcze więcej mówili przeciw PANU Bogu i przeciwko jego słudze Ezechiaszowi.<verse eid="2CH 32:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 32:17" />Napisał też listy, aby znieważać PANA, Boga Izraela, mówiąc przeciwko niemu tymi słowami: Jak bogowie narodów innych ziem nie wyrwali swego ludu z mojej ręki, tak Bóg Ezechiasza nie wyrwie swego ludu z mojej ręki.<verse eid="2CH 32:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 32:18" />Potem wołali donośnym głosem w języku hebrajskim do ludu Jerozolimy, który był na murze, aby go przestraszyć i przerazić, i tak zdobyć miasto.<verse eid="2CH 32:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 32:19" />A mówili o Bogu Jerozolimy jak o bogach narodów ziemi, którzy są dziełem rąk ludzkich.<verse eid="2CH 32:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 32:20" />Z tego powodu król Ezechiasz i prorok Izajasz, syn Amosa, modlili się i wołali do nieba.<verse eid="2CH 32:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 32:21" />I PAN posłał Anioła, który wytracił wszystkich dzielnych wojowników, dowódców i naczelników w obozie króla Asyrii. Okryty wstydem, wrócił on do swojej ziemi. A gdy wszedł do domu swojego boga, ci, którzy wyszli z jego bioder, zabili go tam mieczem.<verse eid="2CH 32:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 32:22" />Tak więc PAN wybawił Ezechiasza i mieszkańców Jerozolimy z rąk Sennacheryba, króla Asyrii, i z rąk wszystkich innych wrogów, i zapewnił im pokój ze wszystkich stron.<verse eid="2CH 32:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 32:23" />Wtedy wielu przynosiło PANU ofiary do Jerozolimy oraz kosztowne dary dla Ezechiasza, króla Judy. A od tego czasu był wielce poważany w oczach wszystkich narodów.<verse eid="2CH 32:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 32:24" />W tych dniach Ezechiasz śmiertelnie zachorował. Modlił się do PANA, a on przemówił do niego i dał mu znak.<verse eid="2CH 32:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 32:25" />Ezechiasz jednak nie odwdzięczył się za dobrodziejstwa, które zostały mu wyświadczone, gdyż jego serce uniosło się pychą. Dlatego powstał gniew przeciw niemu i przeciw Judzie oraz Jerozolimie.<verse eid="2CH 32:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 32:26" />Ale Ezechiasz ukorzył się za wyniosłość swojego serca – on i mieszkańcy Jerozolimy – i nie spadł na nich gniew PANA za dni Ezechiasza.<verse eid="2CH 32:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 32:27" />Ezechiasz posiadał bardzo dużo bogactwa i wielką sławę. Uczynił sobie skarbce na srebro i złoto, drogie kamienie, wonności, tarcze oraz wszelkie kosztowne przedmioty.<verse eid="2CH 32:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 32:28" />Miał też spichlerze na zbiory zboża, wina i oliwy, obory dla wszelkiego gatunku bydła i zagrody dla trzód.<verse eid="2CH 32:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 32:29" />Pobudował sobie miasta i miał liczne stada owiec i wołów, gdyż Bóg dał mu wielki majątek.<verse eid="2CH 32:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 32:30" />To właśnie Ezechiasz zatkał źródło wód w górnym Gichonie i przeprowadził je dołem po zachodniej stronie miasta Dawida. I powodziło się Ezechiaszowi we wszystkich jego działaniach.<verse eid="2CH 32:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 32:31" />Jednak z powodu posłów książąt Babilonu wysłanych do niego, aby dowiedzieć się o znaku, który się wydarzył w ziemi, opuścił go Bóg, aby wystawić go na próbę i poznać wszystko, co było w jego sercu.<verse eid="2CH 32:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 32:32" />Ale pozostałe dzieje Ezechiasza i jego życzliwość są zapisane w widzeniu proroka Izajasza, syna Amosa, i w księdze królów Judy i Izraela.<verse eid="2CH 32:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 32:33" />I Ezechiasz zasnął ze swoimi ojcami, i został pogrzebany w najlepszych grobach synów Dawida. A po śmierci cała Juda oraz mieszkańcy Jerozolimy złożyli mu hołd. I jego syn Manasses królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 32:33" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="2CH 33" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 33:1" />Manasses miał dwanaście lat, kiedy zaczął królować, i królował pięćdziesiąt pięć lat w Jerozolimie.<verse eid="2CH 33:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 33:2" />Czynił on to, co złe w oczach PANA, według obrzydliwości tych narodów, które PAN wypędził przed synami Izraela.<verse eid="2CH 33:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 33:3" />Odbudował bowiem wyżyny, które zburzył jego ojciec Ezechiasz, wznosił ołtarze dla Baalów, posadził gaje i oddawał pokłon całemu zastępowi nieba, i służył im.<verse eid="2CH 33:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 33:4" />Zbudował też ołtarze w domu PANA, o którym PAN powiedział: W Jerozolimie będzie moje imię na wieki.<verse eid="2CH 33:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 33:5" />Ponadto zbudował ołtarze całemu zastępowi nieba w obydwu dziedzińcach domu PANA.<verse eid="2CH 33:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 33:6" />Przeprowadził swoich synów przez ogień w dolinie syna Hinnom. Uprawiał wróżbiarstwo, czary i magię, ustanowił czarowników i czarnoksiężników. Bardzo dużo złego czynił w oczach PANA, pobudzając go do gniewu.<verse eid="2CH 33:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 33:7" />Postawił też posąg rzeźbiony, który wykonał, w domu Bożym, o którym Bóg powiedział do Dawida i do jego syna Salomona: W tym domu i w Jerozolimie, które wybrałem spośród wszystkich pokoleń Izraela, umieszczę swoje imię na wieki;<verse eid="2CH 33:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 33:8" />A już nie dopuszczę, by noga Izraela opuściła ziemię, którą przeznaczyłem waszym ojcom, jeśli tylko pilnie będą przestrzegali wszystkiego, co im nakazałem, według całego prawa, nakazów i ustaw przekazanych przez Mojżesza.<verse eid="2CH 33:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 33:9" />Manasses zwiódł Judę i mieszkańców Jerozolimy tak, że postępowali gorzej niż narody, które PAN wytracił przed synami Izraela.<verse eid="2CH 33:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 33:10" />Chociaż bowiem PAN mówił do Manassesa i do jego ludu, oni nie słuchali.<verse eid="2CH 33:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 33:11" />Dlatego PAN sprowadził na nich dowódców wojska króla Asyrii, którzy pojmali Manassesa spośród cierni, zakuli go w łańcuchy i zaprowadzili do Babilonu.<verse eid="2CH 33:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 33:12" />Kiedy znalazł się w ucisku, modlił się do PANA, swego Boga, i bardzo się ukorzył przed Bogiem swoich ojców;<verse eid="2CH 33:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 33:13" />I modlił się do niego. A on dał się przebłagać, wysłuchał jego modlitwy i przywrócił go do Jerozolimy, do jego królestwa. Wtedy Manasses uznał, że PAN jest Bogiem.<verse eid="2CH 33:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 33:14" />Potem zbudował zewnętrzny mur miasta Dawida, na zachód w kierunku Gichonu, w dolinie, aż do wejścia do Bramy Rybnej, otoczył nim Ofel i wzniósł go bardzo wysoko. Ustanowił też dowódców we wszystkich warownych miastach Judy.<verse eid="2CH 33:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 33:15" />Usunął również cudzych bogów i posąg z domu PANA oraz wszystkie ołtarze, które zbudował na górze domu PANA i w Jerozolimie, następnie wyrzucił poza miasto.<verse eid="2CH 33:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 33:16" />Odnowił ołtarz PANA i złożył na nim ofiary pojednawcze i dziękczynne, i nakazał Judzie służyć PANU, Bogu Izraela.<verse eid="2CH 33:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 33:17" />Lud jednak jeszcze składał ofiary na wyżynach, ale tylko PANU, swemu Bogu.<verse eid="2CH 33:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 33:18" />A pozostałe dzieje Manassesa, jego modlitwa do swojego Boga i słowa widzących, którzy przemawiali do niego w imię PANA, Boga Izraela, są zapisane w księdze królów Izraela.<verse eid="2CH 33:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 33:19" />Jego modlitwa, to, jak został wysłuchany, każdy jego grzech, każde przewinienie oraz miejsca, na których zbudował wyżyny i wystawił gaje i posągi, zanim się ukorzył, są zapisane w księgach widzących.<verse eid="2CH 33:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 33:20" />Potem Manasses zasnął ze swoimi ojcami i pogrzebano go w jego domu, a jego syn Amon królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 33:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 33:21" />Amon miał dwadzieścia dwa lata, kiedy zaczął królować, i królował dwa lata w Jerozolimie.<verse eid="2CH 33:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 33:22" />I czynił to, co złe w oczach PANA, tak jak czynił jego ojciec Manasses. Amon bowiem składał ofiary wszystkim posągom, które sporządził jego ojciec Manasses, i służył im.<verse eid="2CH 33:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 33:23" />A nie ukorzył się przed PANEM, tak jak ukorzył się jego ojciec Manasses. Przeciwnie, Amon grzeszył coraz bardziej.<verse eid="2CH 33:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 33:24" />I jego słudzy sprzysięgli się przeciwko niemu, i zabili go w jego domu.<verse eid="2CH 33:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 33:25" />Ale lud tej ziemi zabił wszystkich, którzy sprzysięgli się przeciw królowi Amonowi, a potem ustanowił jego syna Jozjasza królem w jego miejsce.<verse eid="2CH 33:25" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="2CH 34" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 34:1" />Jozjasz miał osiem lat, kiedy zaczął królować, i królował trzydzieści jeden lat w Jerozolimie.<verse eid="2CH 34:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 34:2" />Czynił on to, co prawe w oczach PANA, chodząc drogami swego ojca Dawida, i nie zbaczał z nich ani na prawo, ani na lewo.<verse eid="2CH 34:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 34:3" />Bo w ósmym roku swojego królowania, gdy był jeszcze chłopcem, zaczął szukać Boga swego ojca Dawida, a w dwunastym roku zaczął oczyszczać Judę i Jerozolimę z wyżyn, gajów, rzeźbionych i odlewanych posągów.<verse eid="2CH 34:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 34:4" />Na jego oczach zburzono ołtarze Baalów i ściął posągi słoneczne umieszczone wysoko nad nimi. Także gaje oraz rzeźbione i odlewane posągi pokruszył i starł, a ich pył rozsypał po grobach tych, którzy im składali ofiary.<verse eid="2CH 34:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 34:5" />Kości kapłanów spalił na ich ołtarzach i oczyścił Judę i Jerozolimę.<verse eid="2CH 34:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 34:6" />Podobnie czynił w miastach Manassesa, Efraima i Symeona, aż do Neftalego, wszędzie dokoła za pomocą kilofów.<verse eid="2CH 34:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 34:7" />A kiedy zburzył ołtarze i gaje, starł posągi na proch i ściął wszystkie posągi słoneczne w całej ziemi Izraela, wtedy wrócił do Jerozolimy.<verse eid="2CH 34:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 34:8" />A w osiemnastym roku swego panowania, po oczyszczeniu ziemi i domu PANA, posłał Szafana, syna Azaliasza, Maasejasza, namiestnika miasta, oraz Joacha, syna Joachaza, kronikarza, aby naprawili dom PANA, jego Boga.<verse eid="2CH 34:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 34:9" />Kiedy przybyli do najwyższego kapłana Chilkiasza, oddali pieniądze przyniesione do domu Bożego – które Lewici, stróże bram, zebrali od synów Manassesa i Efraima, od całej reszty Izraela i od całej Judy i Beniamina – po czym wrócili do Jerozolimy.<verse eid="2CH 34:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 34:10" />I oddali je w ręce rzemieślników, którzy mieli nadzór nad pracami w domu PANA, a oni je wypłacili robotnikom, którzy pracowali w domu PANA, naprawiając i umacniając dom.<verse eid="2CH 34:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 34:11" />Wypłacili je cieślom i murarzom na zakup kamienia ciosanego i drzewa na wiązania i na podłogi domów, które zniszczyli królowie Judy.<verse eid="2CH 34:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 34:12" />Ci mężczyźni wykonywali tę pracę wiernie. Ich przełożonymi byli: Jachat i Obadiasz, Lewici, z synów Merariego, oraz Zachariasz i Meszullam, z synów Kehata, aby kierowali pracami, oraz każdy Lewita, który umiał grać na instrumentach muzycznych.<verse eid="2CH 34:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 34:13" />Postawieni byli też nad tymi, którzy nosili ciężary, i nadzorowali robotników przy każdej pracy, a spośród Lewitów byli pisarze, dozorcy i odźwierni.<verse eid="2CH 34:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 34:14" />A gdy wynoszono pieniądze przyniesione do domu PANA, kapłan Chilkiasz znalazł księgę Prawa PANA, przekazaną przez Mojżesza.<verse eid="2CH 34:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 34:15" />Wtedy Chilkiasz powiedział do pisarza Szafana: Znalazłem księgę Prawa w domu PANA. I Chilkiasz dał księgę Szafanowi.<verse eid="2CH 34:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 34:16" />Szafan zaniósł księgę królowi i zdał mu sprawę, mówiąc: Twoi słudzy wykonują wszystko, co im poleciłeś;<verse eid="2CH 34:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 34:17" />Zebrali bowiem pieniądze, które znajdowały się w domu PANA, i oddali je do rąk nadzorców i robotników.<verse eid="2CH 34:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 34:18" />Ponadto pisarz Szafan powiedział królowi: Kapłan Chilkiasz dał mi księgę. I czytał ją Szafan przed królem.<verse eid="2CH 34:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 34:19" />A gdy król usłyszał słowa prawa, rozdarł swoje szaty.<verse eid="2CH 34:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 34:20" />Potem król rozkazał Chilkiaszowi, synowi Szafana, Achikamowi, synowi Micheasza, Abdonowi, a także pisarzowi Szafanowi oraz słudze króla Asajaszowi:<verse eid="2CH 34:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 34:21" />Idźcie, poradźcie się PANA co do mnie i co do reszty ludu w Izraelu i Judzie w związku ze słowami tej księgi, którą znaleziono. Wielki bowiem jest gniew PANA, który został wylany na nas za to, że nasi ojcowie nie strzegli słowa PANA, aby czynić wszystko, co jest napisane w tej księdze.<verse eid="2CH 34:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 34:22" />Tak więc poszedł Chilkiasz wraz z tymi, którzy byli przy królu, do prorokini Chuldy, żony Szalluma, syna Tikwy, syna Chasry, strażnika szat – mieszkała ona w Jerozolimie, po drugiej stronie miasta – i opowiedzieli jej o tej sprawie.<verse eid="2CH 34:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 34:23" />Ona zaś powiedziała im: Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Powiedzcie mężczyźnie, który was posłał do mnie:<verse eid="2CH 34:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 34:24" />Tak mówi PAN: Oto sprowadzę nieszczęście na to miejsce i na jego mieszkańców, wszystkie przekleństwa zapisane w tej księdze, którą czytali przed królem Judy;<verse eid="2CH 34:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 34:25" />Za to, że mnie opuścili i palili kadzidło innym bogom, aby pobudzić mnie do gniewu wszystkimi dziełami swoich rąk. Dlatego mój gniew zostanie wylany na to miejsce i nie zagaśnie.<verse eid="2CH 34:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 34:26" />A królowi Judy, który was posłał po radę do PANA, powiedzcie: Tak mówi PAN, Bóg Izraela, o słowach, które słyszałeś:<verse eid="2CH 34:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 34:27" />Ponieważ twoje serce zmiękło i ukorzyłeś się przed obliczem Boga, gdy usłyszałeś jego słowa przeciwko temu miejscu i przeciwko jego mieszkańcom, a ukorzyłeś się przede mną, rozdarłeś swoje szaty i płakałeś przede mną, to również i ja wysłuchałem ciebie, mówi PAN;<verse eid="2CH 34:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 34:28" />Oto przyłączę cię do twoich ojców i będziesz złożony w swoim grobie w pokoju, aby twoje oczy nie oglądały całego nieszczęścia, które sprowadzam na to miejsce i jego mieszkańców. I zanieśli tę odpowiedź królowi.<verse eid="2CH 34:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 34:29" />Wtedy król posłał po wszystkich starszych Judy i Jerozolimy i zgromadził ich.<verse eid="2CH 34:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 34:30" />Następnie udał się do domu PANA, a wraz z nim wszyscy mężczyźni Judy, mieszkańcy Jerozolimy, kapłani i Lewici oraz cały lud, od największych do najmniejszych. I czytał do ich uszu wszystkie słowa księgi przymierza, którą znaleziono w domu PANA.<verse eid="2CH 34:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 34:31" />Potem król stanął na swoim miejscu i zawarł przymierze przed PANEM, że będą szli za PANEM i będą przestrzegać jego przykazań, świadectw, nakazów z całego serca, całą swoją duszą i wypełniać słowa tego przymierza, które zostały zapisane w tej księdze.<verse eid="2CH 34:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 34:32" />Wtedy król nakazał przystąpić do przymierza wszystkim, którzy znajdowali się w Jerozolimie i Beniaminie. I mieszkańcy Jerozolimy postąpili zgodnie z przymierzem Boga, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 34:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 34:33" />Wówczas Jozjasz usunął wszystkie obrzydliwości ze wszystkich ziem synów Izraela i zobowiązał wszystkich, którzy się znajdowali w Izraelu, aby służyli PANU, swemu Bogu. Przez wszystkie jego dni nie odstąpili od naśladowania PANA, Boga swoich ojców.<verse eid="2CH 34:33" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 34" />
  <chapter number="35" style="c" sid="2CH 35" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 35:1" />Potem Jozjasz obchodził w Jerozolimie święto Paschy dla PANA. I zabito baranka paschalnego czternastego dnia pierwszego miesiąca.<verse eid="2CH 35:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 35:2" />Ustanowił też kapłanów na swoich urzędach i zachęcił ich do służby w domu PANA.<verse eid="2CH 35:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 35:3" />I powiedział Lewitom, którzy nauczali całego Izraela i byli poświęceni PANU: Ustawcie świętą arkę w domu, który zbudował syn Dawida Salomon, król Izraela. Nie będziecie już jej dźwigać na swoich ramionach. Teraz służcie PANU, swojemu Bogu, i jego ludowi Izraelowi;<verse eid="2CH 35:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 35:4" />Przygotujcie się według waszych rodów i według waszych zmian, jak napisał Dawid, król Izraela, i jak napisał jego syn Salomon;<verse eid="2CH 35:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 35:5" />I stójcie w świątyni według podziału na rody waszych braci, którzy są z ludu, i według podziału na rody Lewitów.<verse eid="2CH 35:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 35:6" />Wtedy zabijcie baranka paschalnego, poświęćcie się i przygotujcie waszych braci, by wszystko czynić według słowa PANA przekazanego przez Mojżesza.<verse eid="2CH 35:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 35:7" />Potem Jozjasz dał ludowi jagnięta i koźlęta z trzody, wszystkie na ofiary święta Paschy dla wszystkich obecnych w liczbie trzydziestu tysięcy, oraz trzy tysiące wołów. To wszystko pochodziło z dóbr króla.<verse eid="2CH 35:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 35:8" />Jego książęta złożyli dobrowolne dary ludowi, kapłanom i Lewitom: Chilkiasz, Zachariasz, Jechiel, przełożeni domu Bożego, dali kapłanom na ofiary święta Paschy dwa tysiące sześćset jagniąt i trzysta wołów.<verse eid="2CH 35:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 35:9" />Ponadto Konaniasz i jego bracia Szemejasz i Netaneel oraz Chaszabiasz, Jejel i Jozabad, naczelnicy z Lewitów, dali innym Lewitom na ofiary święta Paschy pięć tysięcy jagniąt i pięćset wołów.<verse eid="2CH 35:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 35:10" />Wszystko więc zostało przygotowane do służby, kapłani stanęli na swoich miejscach, a Lewici w swoich zmianach według rozkazu króla.<verse eid="2CH 35:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 35:11" />I zabili baranki paschalne, kapłani kropili ich krwią, a Lewici obdzierali je ze skóry.<verse eid="2CH 35:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 35:12" />Następnie oddzielili część z nich na całopalenie, aby dać je ludowi według podziału na rody jako ofiarę dla PANA, tak jak jest napisane w księdze Mojżesza. Podobnie też uczyniono z wołami.<verse eid="2CH 35:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 35:13" />I piekli baranki paschalne na ogniu według zwyczaju, inne zaś ofiary święte gotowali w garnkach, kotłach i rondlach, po czym rozdawali szybko całemu ludowi.<verse eid="2CH 35:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 35:14" />Potem też przygotowali posiłek dla siebie i kapłanów. Kapłani bowiem, synowie Aarona, byli zajęci składaniem całopaleń i tłuszczu aż do nocy. Lewici więc przygotowali posiłek dla siebie i dla kapłanów, synów Aarona.<verse eid="2CH 35:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 35:15" />Śpiewacy, synowie Asafa, stali na swoich stanowiskach według rozkazu Dawida, Asafa, Hemana i Jedutuna, widzącego króla. Odźwierni też stali przy każdej bramie. Nie musieli opuszczać swojej służby, ponieważ ich bracia Lewici przygotowywali dla nich posiłki.<verse eid="2CH 35:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 35:16" />Tak więc cała służba została przygotowana w tym dniu, aby obchodzić święto Paschy i składać całopalenia na ołtarzu PANA według rozkazu króla Jozjasza.<verse eid="2CH 35:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 35:17" />Synowie Izraela, którzy tam się znajdowali, obchodzili w tym czasie święto Paschy, a Święto Przaśników przez siedem dni.<verse eid="2CH 35:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 35:18" />Żadne święto Paschy podobne do tego nie było obchodzone w Izraelu od czasów proroka Samuela i żaden z królów Izraela nie obchodził tak święta Paschy, jak obchodzili je Jozjasz, kapłani, Lewici, cały lud Judy i Izraela, który się tam znajdował, oraz mieszkańcy Jerozolimy.<verse eid="2CH 35:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 35:19" />Paschę tę obchodzono w osiemnastym roku panowania Jozjasza.<verse eid="2CH 35:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 35:20" />Po tym wszystkim, gdy Jozjasz naprawił dom Boży, nadciągnął Necho, król Egiptu, aby walczyć przeciw Karkemisz nad rzeką Eufrat, a Jozjasz wyruszył mu naprzeciw.<verse eid="2CH 35:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 35:21" />Ale on posłał do niego swoich posłańców ze słowami: Co ja mam z tobą, królu Judy? Nie przeciw tobie ciągnę dzisiaj, lecz przeciwko domowi, który ze mną walczy. I Bóg nakazał mi, abym się pospieszył. Przestań walczyć z Bogiem, który jest ze mną, aby cię nie zniszczył.<verse eid="2CH 35:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 35:22" />Ale Jozjasz nie odwrócił się od niego, lecz zmienił swoje szaty, aby z nim walczyć, i nie posłuchał słów Necho, które pochodziły z ust Boga. Tak więc wyruszył, aby walczyć na równinie Megiddo.<verse eid="2CH 35:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 35:23" />A łucznicy ugodzili króla Jozjasza i wtedy król powiedział do swoich sług: Wyprowadźcie mnie, bo jestem ciężko ranny.<verse eid="2CH 35:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 35:24" />Jego słudzy więc wyciągnęli go z rydwanu i wsadzili na inny rydwan, który należał do niego: zawieźli go do Jerozolimy i tam umarł. Potem pogrzebali go w grobach jego ojców, a cały lud Judy i Jerozolimy opłakiwał Jozjasza.<verse eid="2CH 35:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 35:25" />Jeremiasz też lamentował nad Jozjaszem, a wszyscy śpiewacy i śpiewaczki wspominają Jozjasza w swoich lamentacjach aż do dziś, i uczynili z tego zwyczaj w Izraelu. Oto są zapisane w lamentacjach.<verse eid="2CH 35:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 35:26" />A pozostałe dzieje Jozjasza, jego życzliwość według tego, co jest napisane w Prawie PANA;<verse eid="2CH 35:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 35:27" />I jego czyny pierwsze i ostatnie są zapisane w księdze królów Izraela i Judy.<verse eid="2CH 35:27" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 35" />
  <chapter number="36" style="c" sid="2CH 36" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 36:1" />Wtedy lud ziemi wziął Jehoachaza, syna Jozjasza, i ustanowił go królem w miejsce jego ojca w Jerozolimie.<verse eid="2CH 36:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 36:2" />Jehoachaz miał dwadzieścia trzy lata, kiedy zaczął królować, i królował trzy miesiące w Jerozolimie.<verse eid="2CH 36:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 36:3" />Król Egiptu usunął go z tronu w Jerozolimie i nałożył na ziemię daninę w wysokości stu talentów srebra i jednego talentu złota.<verse eid="2CH 36:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 36:4" />Potem król Egiptu ustanowił Eliakima, jego brata, królem nad Judą i Jerozolimą i zmienił jego imię na Joakim. A jego brata Jehoachaza Necho pojmał i uprowadził do Egiptu.<verse eid="2CH 36:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 36:5" />Joakim miał dwadzieścia pięć lat, kiedy zaczął królować, i królował jedenaście lat w Jerozolimie. Czynił on to, co złe w oczach PANA, swego Boga.<verse eid="2CH 36:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 36:6" />Nadciągnął przeciw niemu Nabuchodonozor, król Babilonu, i związał go łańcuchami, aby go uprowadzić do Babilonu.<verse eid="2CH 36:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 36:7" />Nabuchodonozor zabrał też do Babilonu część naczyń z domu PANA i złożył je w swojej świątyni w Babilonie.<verse eid="2CH 36:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 36:8" />A pozostałe dzieje Joakima i obrzydliwości, które czynił, i cokolwiek się znajdowało w nim, są zapisane w księdze królów Izraela i Judy. A jego syn Joachin królował w jego miejsce.<verse eid="2CH 36:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 36:9" />Joachin miał osiem lat, kiedy zaczął królować, i królował trzy miesiące i dziesięć dni w Jerozolimie. Czynił on to, co złe w oczach PANA.<verse eid="2CH 36:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 36:10" />Na początku roku król Nabuchodonozor posłał po niego i kazał go przyprowadzić do Babilonu, razem z kosztownymi naczyniami domu PANA, a królem nad Judą i Jerozolimą ustanowił jego brata Sedekiasza.<verse eid="2CH 36:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 36:11" />Sedekiasz miał dwadzieścia jeden lat, kiedy zaczął królować, i królował jedenaście lat w Jerozolimie.<verse eid="2CH 36:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 36:12" />Czynił on to, co złe w oczach PANA, swego Boga, i nie ukorzył się przed prorokiem Jeremiaszem, który mówił z ust PANA.<verse eid="2CH 36:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 36:13" />Zbuntował się również przeciwko królowi Nabuchodonozorowi, który go zaprzysiągł na Boga. Uczynił twardym swój kark i zatwardził swoje serce, aby się nie nawrócić do PANA, Boga Izraela.<verse eid="2CH 36:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 36:14" />Również wszyscy przedniejsi kapłani oraz lud bardzo mnożyli nieprawości, naśladując wszystkie obrzydliwości pogan, i zbezcześcili dom PANA, który on poświęcił w Jerozolimie.<verse eid="2CH 36:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 36:15" />A PAN, Bóg ich ojców, posyłał do nich swoich posłańców, a posyłał, wstając rankiem, ponieważ litował się nad swoim ludem i nad miejscem swego przybytku.<verse eid="2CH 36:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 36:16" />Ale oni szydzili z posłańców Boga, lekceważyli sobie jego słowa i naśmiewali się z jego proroków, aż gniew PANA na jego lud wzmógł się tak, że nie było już żadnego ratunku.<verse eid="2CH 36:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 36:17" />Sprowadził więc na nich króla Chaldejczyków, który zabił mieczem ich młodzieńców w domu ich świątyni, a nie zlitował się nad młodzieńcem ani panną, ani starcem, ani sędziwym. Wydał wszystkich w jego ręce.<verse eid="2CH 36:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 36:18" />Wszystkie naczynia domu Bożego, wielkie i małe, skarby domu PANA i skarby królewskie, i jego książąt, wszystko to wywiózł do Babilonu.<verse eid="2CH 36:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 36:19" />Potem spalili dom Boży i zburzyli mur Jerozolimy; wszystkie jej pałace spalili ogniem i wszystkie jej kosztowne naczynia zniszczyli.<verse eid="2CH 36:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 36:20" />A tych, którzy ocaleli od miecza, król uprowadził do Babilonu, tam byli niewolnikami jego i jego synów aż do panowania króla Persji;<verse eid="2CH 36:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 36:21" />Żeby wypełniło się słowo PANA wypowiedziane przez usta Jeremiasza, dopóki ziemia nie odprawiła swoich szabatów. Dopóki bowiem ziemia leżała odłogiem, wypełniła szabaty, aż się wypełniło siedemdziesiąt lat.<verse eid="2CH 36:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 36:22" />A w pierwszym roku Cyrusa, króla Persji – żeby wypełniło się słowo PANA wypowiedziane przez usta Jeremiasza – PAN wzbudził ducha Cyrusa, króla Persji, aby nakazał ogłosić i rozpisać po całym swoim królestwie, co następuje:<verse eid="2CH 36:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 36:23" />Tak mówi Cyrus, król Persji: Wszystkie królestwa ziemi dał mi PAN, Bóg nieba, i on rozkazał mi, abym mu zbudował dom w Jerozolimie, która jest w Judzie. Kto z całego jego ludu jest wśród was, niech PAN, jego Bóg, będzie z nim, i ten niech wyrusza w drogę.<verse eid="2CH 36:23" />
  </para>
  <chapter eid="2CH 36" />
</usx>
