<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="MRK" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Marka</para>
  <para style="toc1">Ewangelia Marka</para>
  <para style="toc2">Marka</para>
  <para style="toc3">Mk</para>
  <para style="mt1">Ewangelia Marka</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1" />Początek ewangelii Jezusa Chrystusa, Syna Bożego.<verse eid="MRK 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2" />Jak jest napisane u Proroków: Oto ja posyłam mego posłańca przed twoim obliczem, który przygotuje twoją drogę przed tobą.<verse eid="MRK 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3" />Głos wołającego na pustyni: Przygotujcie drogę Pana, prostujcie jego ścieżki.<verse eid="MRK 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4" />Jan chrzcił na pustyni i głosił chrzest pokuty na przebaczenie grzechów.<verse eid="MRK 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5" />I przychodziła do niego cała kraina judzka i mieszkańcy Jerozolimy, i wszyscy byli chrzczeni przez niego w rzece Jordan, wyznając swoje grzechy.<verse eid="MRK 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6" />Jan ubierał się w sierść wielbłądzią i miał skórzany pas wokół swoich bioder, a jadał szarańczę i miód leśny.<verse eid="MRK 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7" />I głosił: Idzie za mną mocniejszy ode mnie, któremu nie jestem godny, schyliwszy się, rozwiązać rzemyka u jego obuwia.<verse eid="MRK 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8" />Ja chrzciłem was wodą, ale on będzie was chrzcił Duchem Świętym.<verse eid="MRK 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9" />A w tych dniach przyszedł Jezus z Nazaretu w Galilei i został ochrzczony przez Jana w Jordanie.<verse eid="MRK 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10" />A zaraz, wychodząc z wody, ujrzał rozstępujące się niebiosa i Ducha jak gołębicę zstępującego na niego.<verse eid="MRK 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11" />I rozległ się głos z nieba: Ty jesteś moim umiłowanym Synem, w którym mam upodobanie.<verse eid="MRK 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12" />I zaraz Duch zapędził go na pustynię.<verse eid="MRK 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13" />Był tam na pustyni czterdzieści dni, będąc kuszony przez szatana. I przebywał wśród zwierząt, a aniołowie służyli mu.<verse eid="MRK 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14" />Lecz potem, gdy Jan został wtrącony do więzienia, Jezus przyszedł do Galilei, głosząc ewangelię królestwa Bożego;<verse eid="MRK 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15" />I mówiąc: Wypełnił się czas i przybliżyło się królestwo Boże. Pokutujcie i wierzcie ewangelii.<verse eid="MRK 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16" />A przechadzając się nad Morzem Galilejskim, zobaczył Szymona i Andrzeja, jego brata, zarzucających sieć w morze; byli bowiem rybakami.<verse eid="MRK 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17" />I powiedział do nich Jezus: Pójdźcie za mną, a sprawię, że staniecie się rybakami ludzi.<verse eid="MRK 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18" />A oni natychmiast zostawili swoje sieci i poszli za nim.<verse eid="MRK 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19" />Gdy zaś odszedł stamtąd nieco dalej, zobaczył Jakuba, syna Zebedeusza, i Jana, jego brata, którzy w łodzi naprawiali sieci.<verse eid="MRK 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20" />I zaraz ich powołał, a oni zostawili swego ojca Zebedeusza w łodzi z najemnikami i poszli za nim.<verse eid="MRK 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21" />Potem weszli do Kafarnaum, a zaraz w szabat Jezus wszedł do synagogi i nauczał.<verse eid="MRK 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22" />I zdumiewali się jego nauką, uczył ich bowiem jak ten, który ma moc, a nie jak uczeni w Piśmie.<verse eid="MRK 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23" />A w ich synagodze był człowiek mający ducha nieczystego, który zawołał:<verse eid="MRK 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24" />Ach, cóż my z tobą mamy, Jezusie z Nazaretu? Przyszedłeś nas zniszczyć? Wiem, kim jesteś: Świętym Boga.<verse eid="MRK 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25" />I zgromił go Jezus: Zamilcz i wyjdź z niego!<verse eid="MRK 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26" />Wtedy duch nieczysty szarpnął nim i zawoławszy donośnym głosem, wyszedł z niego.<verse eid="MRK 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27" />I zdumieli się wszyscy, tak że pytali się między sobą: Cóż to jest? Co to za nowa nauka, że z mocą rozkazuje nawet duchom nieczystym i są mu posłuszne?<verse eid="MRK 1:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28" />I wieść o nim szybko się rozeszła po całej okolicy wokół Galilei.<verse eid="MRK 1:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29" />A zaraz po wyjściu z synagogi przyszli z Jakubem i Janem do domu Szymona i Andrzeja.<verse eid="MRK 1:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30" />A teściowa Szymona leżała w gorączce. Od razu też powiedzieli mu o niej.<verse eid="MRK 1:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31" />Podszedł więc i podniósł ją, ująwszy za rękę, i natychmiast opuściła ją gorączka. A ona usługiwała im.<verse eid="MRK 1:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32" />Kiedy nastał wieczór i zaszło słońce, przynosili do niego wszystkich chorych oraz opętanych.<verse eid="MRK 1:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33" />A całe miasto zgromadziło się przed drzwiami.<verse eid="MRK 1:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34" />On zaś uzdrowił wielu cierpiących na różne choroby i wypędził wiele demonów, a nie pozwolił demonom mówić, bo go znały.<verse eid="MRK 1:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35" />A wstawszy wczesnym rankiem, przed świtem, wyszedł i udał się na odludne miejsce, i tam się modlił.<verse eid="MRK 1:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36" />Poszli też za nim Szymon i ci, którzy z nim byli.<verse eid="MRK 1:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37" />A znalazłszy go, powiedzieli mu: Wszyscy cię szukają.<verse eid="MRK 1:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38" />Wtedy im powiedział: Chodźmy do przyległych miasteczek, abym i tam głosił, bo po to przyszedłem.<verse eid="MRK 1:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39" />I głosił w ich synagogach po całej Galilei, i wypędzał demony.<verse eid="MRK 1:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40" />Wtedy przyszedł do niego trędowaty, upadł przed nim na kolana i prosił go: Jeśli chcesz, możesz mnie oczyścić.<verse eid="MRK 1:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41" />A Jezus, zdjęty litością, wyciągnął rękę, dotknął go i powiedział do niego: Chcę, bądź oczyszczony!<verse eid="MRK 1:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42" />Gdy Pan to powiedział, natychmiast trąd go opuścił i został oczyszczony.<verse eid="MRK 1:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43" />A Jezus surowo mu przykazał i zaraz go odprawił;<verse eid="MRK 1:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44" />Mówiąc: Uważaj, abyś nikomu nic nie mówił, ale idź, pokaż się kapłanowi i ofiaruj za swoje oczyszczenie to, co nakazał Mojżesz, na świadectwo dla nich.<verse eid="MRK 1:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45" />Lecz on odszedł i zaczął bardzo to rozpowiadać i rozgłaszać, tak że Jezus nie mógł już jawnie wejść do miasta, ale przebywał na zewnątrz, w miejscach odludnych. A ludzie zewsząd schodzili się do niego.<verse eid="MRK 1:45" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1" />A po kilku dniach znowu przyszedł do Kafarnaum i usłyszano, że jest w domu.<verse eid="MRK 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2" />I zaraz zeszło się tak wielu ludzi, że nie mogli się zmieścić nawet przed drzwiami. I głosił im słowo Boże.<verse eid="MRK 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3" />Wtedy przyszli do niego, niosąc sparaliżowanego, a niosło go czterech ludzi.<verse eid="MRK 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4" />A gdy nie mogli do niego podejść z powodu tłumu, odkryli dach nad miejscem, gdzie był Jezus, wyłamali go i spuścili na dół posłanie, na którym leżał sparaliżowany.<verse eid="MRK 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5" />A Jezus, widząc ich wiarę, powiedział do sparaliżowanego: Synu, twoje grzechy są ci przebaczone.<verse eid="MRK 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6" />A byli tam niektórzy z uczonych w Piśmie, siedząc i myśląc w swoich sercach:<verse eid="MRK 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7" />Czemu on mówi takie bluźnierstwa? Któż może przebaczać grzechy oprócz samego Boga?<verse eid="MRK 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8" />A zaraz Jezus, poznawszy w swym duchu, że tak myśleli, powiedział do nich: Czemuż tak myślicie w swoich sercach?<verse eid="MRK 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9" />Cóż jest łatwiej – powiedzieć sparaliżowanemu: Przebaczone są ci grzechy, czy powiedzieć: Wstań, weź swoje posłanie i chodź?<verse eid="MRK 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10" />Ale żebyście wiedzieli, że Syn Człowieczy ma na ziemi moc przebaczać grzechy – powiedział do sparaliżowanego:<verse eid="MRK 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11" />Mówię ci: Wstań, weź swoje posłanie i idź do domu.<verse eid="MRK 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12" />A on natychmiast wstał, wziął swoje posłanie i wyszedł na oczach wszystkich, tak że wszyscy byli zdumieni i chwalili Boga, mówiąc: Nigdy nie widzieliśmy czegoś takiego.<verse eid="MRK 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13" />I wyszedł znów nad morze. I przychodził do niego cały lud, a on ich nauczał.<verse eid="MRK 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14" />A przechodząc, zobaczył Lewiego, syna Alfeusza, siedzącego w punkcie celnym, i powiedział do niego: Pójdź za mną. A on wstał i poszedł za nim.<verse eid="MRK 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15" />Kiedy Jezus siedział za stołem w jego domu, razem z Jezusem i jego uczniami siedziało wielu celników i grzeszników. Było ich bowiem wielu i chodzili za nim.<verse eid="MRK 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16" />A uczeni w Piśmie i faryzeusze, widząc, że je z celnikami i grzesznikami, mówili do jego uczniów: Cóż to jest, że on je i pije z celnikami i grzesznikami?<verse eid="MRK 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17" />A Jezus, usłyszawszy to, powiedział im: Nie zdrowi, lecz chorzy potrzebują lekarza. Nie przyszedłem wzywać do pokuty sprawiedliwych, ale grzeszników.<verse eid="MRK 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18" />A uczniowie Jana i faryzeuszy pościli. Przyszli więc i pytali go: Czemu uczniowie Jana i faryzeuszy poszczą, a twoi uczniowie nie poszczą?<verse eid="MRK 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19" />I odpowiedział im Jezus: Czy przyjaciele oblubieńca mogą pościć, gdy jest z nimi oblubieniec? Dopóki mają ze sobą oblubieńca, nie mogą pościć.<verse eid="MRK 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20" />Lecz przyjdą dni, gdy oblubieniec zostanie od nich zabrany, a wtedy, w tych dniach, będą pościć.<verse eid="MRK 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21" />Nikt nie przyszywa łaty z nowego sukna do starej szaty, inaczej nowa łata ujmuje nieco od starej szaty i rozdarcie staje się gorsze.<verse eid="MRK 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22" />Nikt też nie wlewa młodego wina do starych bukłaków, bo inaczej młode wino rozsadza bukłaki i wino wycieka, a bukłaki się psują. Lecz nowe wino należy wlewać do nowych bukłaków.<verse eid="MRK 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23" />A gdy Jezus szedł w szabat przez zboża, jego uczniowie zaczęli po drodze zrywać kłosy.<verse eid="MRK 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24" />Wtedy faryzeusze mówili do niego: Spójrz, czemu oni robią w szabat to, czego nie wolno robić?<verse eid="MRK 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25" />A on im odpowiedział: Nigdy nie czytaliście, co zrobił Dawid, gdy znalazł się w potrzebie i był głodny, on i ci, którzy z nim byli?<verse eid="MRK 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26" />Jak wszedł do domu Bożego za Abiatara, najwyższego kapłana, i jadł chleby pokładne, których nie wolno było jeść nikomu oprócz kapłanów, i dał również tym, którzy z nim byli?<verse eid="MRK 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27" />Powiedział im także: Szabat został ustanowiony dla człowieka, a nie człowiek dla szabatu.<verse eid="MRK 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28" />Dlatego Syn Człowieczy jest też Panem szabatu.<verse eid="MRK 2:28" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1" />I wszedł znowu do synagogi. A był tam człowiek, który miał uschłą rękę.<verse eid="MRK 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2" />I obserwowali go, czy uzdrowi go w szabat, aby go oskarżyć.<verse eid="MRK 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3" />Wtedy powiedział do człowieka, który miał uschłą rękę: Wyjdź na środek!<verse eid="MRK 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4" />A do nich powiedział: Czy wolno w szabat czynić dobrze czy źle? Ocalić życie czy zabić? Lecz oni milczeli.<verse eid="MRK 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5" />Wtedy spojrzał po nich z gniewem i zasmucony zatwardziałością ich serca, powiedział do tego człowieka: Wyciągnij rękę! Wyciągnął, a jego ręka znowu stała się zdrowa jak i druga.<verse eid="MRK 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6" />Wówczas faryzeusze wyszli i zaraz odbyli naradę z herodianami przeciwko niemu, w jaki sposób go zgładzić.<verse eid="MRK 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7" />Jezus zaś ze swymi uczniami odszedł nad morze, a wielkie mnóstwo ludzi szło za nim z Galilei i Judei;<verse eid="MRK 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8" />Z Jerozolimy, Idumei i Zajordania. Również spośród tych, którzy mieszkali w okolicach Tyru i Sydonu, przyszło do niego mnóstwo ludzi, słysząc, jak wielkie rzeczy czynił.<verse eid="MRK 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9" />I nakazał swoim uczniom, aby zawsze mieli przygotowaną łódkę, ze względu na tłum, aby nie napierał na niego.<verse eid="MRK 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10" />Wielu bowiem uzdrowił, tak że wszyscy, którzy mieli jakieś choroby, cisnęli się do niego, aby go dotknąć.<verse eid="MRK 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11" />A duchy nieczyste na jego widok padały przed nim i wołały: Ty jesteś Synem Bożym!<verse eid="MRK 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12" />Lecz on surowo im nakazywał, żeby go nie ujawniały.<verse eid="MRK 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13" />Potem wszedł na górę i wezwał do siebie tych, których sam chciał, a oni przyszli do niego.<verse eid="MRK 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14" />I ustanowił dwunastu, aby z nim byli, aby ich wysłać na głoszenie;<verse eid="MRK 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15" />I aby mieli moc uzdrawiania chorób i wypędzania demonów.<verse eid="MRK 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16" />Ustanowił Szymona, któremu nadał imię Piotr;<verse eid="MRK 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17" />Jakuba, syna Zebedeusza, i Jana, brata Jakuba, którym nadał przydomek Boanerges, co znaczy: Synowie Gromu;<verse eid="MRK 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18" />Andrzeja, Filipa, Bartłomieja, Mateusza, Tomasza, Jakuba, syna Alfeusza, Tadeusza, Szymona Kananejczyka;<verse eid="MRK 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19" />I Judasza Iskariotę, który go wydał.<verse eid="MRK 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20" />Potem przyszli do domu. I znowu zgromadził się tłum, tak że nie mogli nawet zjeść chleba.<verse eid="MRK 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21" />A gdy jego bliscy o tym usłyszeli, przyszli, aby go pochwycić. Mówili bowiem: Odszedł od zmysłów.<verse eid="MRK 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22" />A uczeni w Piśmie, którzy przyszli z Jerozolimy, mówili: Ma Belzebuba i przez władcę demonów wypędza demony.<verse eid="MRK 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23" />I przywoławszy ich do siebie, mówił do nich w przypowieściach: Jakże szatan może wypędzać szatana?<verse eid="MRK 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24" />Jeśli królestwo jest podzielone wewnętrznie, to takie królestwo nie może przetrwać.<verse eid="MRK 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25" />I jeśli dom jest podzielony wewnętrznie, to taki dom nie będzie mógł przetrwać.<verse eid="MRK 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26" />Jeśli więc szatan powstał przeciwko sobie samemu i jest podzielony, nie może przetrwać, ale to jego koniec.<verse eid="MRK 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27" />Nikt nie może wejść do domu mocarza i zagrabić jego własności, jeśli najpierw nie zwiąże tego mocarza; wtedy ograbi jego dom.<verse eid="MRK 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28" />Zaprawdę powiadam wam: Wszystkie grzechy i bluźnierstwa, którymi bluźnią synowie ludzcy, będą im przebaczone.<verse eid="MRK 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29" />Kto jednak bluźni przeciwko Duchowi Świętemu, nigdy nie dostąpi przebaczenia, ale podlega karze wiecznego potępienia.<verse eid="MRK 3:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30" />Bo mówili: Ma ducha nieczystego.<verse eid="MRK 3:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31" />Wtedy przyszli jego bracia i matka, a stojąc przed domem, posłali po niego, wzywając go.<verse eid="MRK 3:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32" />A tłum siedział wokół niego. I powiedzieli mu: Oto twoja matka i twoi bracia są przed domem i szukają cię.<verse eid="MRK 3:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33" />Lecz on im odpowiedział: Któż jest moją matką i moimi braćmi?<verse eid="MRK 3:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34" />A spojrzawszy po tych, którzy siedzieli wokół niego, powiedział: Oto moja matka i moi bracia!<verse eid="MRK 3:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35" />Kto bowiem wypełnia wolę Boga, ten jest moim bratem, moją siostrą i moją matką.<verse eid="MRK 3:35" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1" />I znowu zaczął nauczać nad morzem. Zgromadził się wokół niego wielki tłum, tak że wszedłszy do łodzi, siedział w niej na morzu, a wszyscy ludzie byli na brzegu.<verse eid="MRK 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2" />A on nauczał ich wielu rzeczy w przypowieściach i mówił do nich w swojej nauce:<verse eid="MRK 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3" />Słuchajcie! Oto siewca wyszedł siać.<verse eid="MRK 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4" />A gdy siał, jedno padło przy drodze, a ptaki niebieskie przyleciały i wydziobały je.<verse eid="MRK 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5" />Inne padło na miejsca skaliste, gdzie nie miało wiele ziemi, i szybko wzeszło, bo ziemia nie była głęboka.<verse eid="MRK 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6" />A gdy słońce wzeszło, wypaliło je, a ponieważ nie miało korzenia, uschło.<verse eid="MRK 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7" />Inne zaś padło między ciernie, a ciernie wyrosły i zagłuszyły je, i nie wydało owocu.<verse eid="MRK 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8" />A inne padło na dobrą ziemię i wydało bujnie wschodzący i rosnący owoc: jedno trzydziestokrotny, inne sześćdziesięciokrotny, a jeszcze inne stokrotny.<verse eid="MRK 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9" />I mówił im: Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MRK 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10" />A gdy był sam, pytali go ci, którzy przy nim byli z dwunastoma, o tę przypowieść.<verse eid="MRK 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11" />A on im odpowiedział: Wam dano poznać tajemnicę królestwa Bożego. Tym zaś, którzy są na zewnątrz, wszystko podaje się w przypowieściach;<verse eid="MRK 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12" />Aby patrząc, patrzyli, a nie widzieli i słysząc, słyszeli, a nie zrozumieli, by się czasem nie nawrócili i nie były im przebaczone grzechy.<verse eid="MRK 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13" />I powiedział do nich: Nie rozumiecie tej przypowieści? Jakże więc zrozumiecie wszystkie inne przypowieści?<verse eid="MRK 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14" />Siewca sieje słowo.<verse eid="MRK 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15" />A ci przy drodze są tymi, którym sieje się słowo, ale gdy usłyszą, zaraz przychodzi szatan i wybiera słowo zasiane w ich sercach.<verse eid="MRK 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16" />Podobnie ci, którzy zostali posiani na miejscach skalistych, są tymi, którzy, gdy usłyszą słowo, natychmiast je z radością przyjmują;<verse eid="MRK 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17" />Jednak nie mają w sobie korzenia, lecz trwają do czasu. Potem, gdy przychodzi ucisk albo prześladowanie z powodu słowa, zaraz się gorszą.<verse eid="MRK 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18" />A ci, którzy zostali posiani między cierniami, są tymi, którzy słuchają słowa;<verse eid="MRK 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19" />Lecz troski tego świata, ułuda bogactwa i żądze innych rzeczy wchodzą i zagłuszają słowo, i staje się bezowocne.<verse eid="MRK 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20" />Ci zaś, którzy zostali posiani na dobrej ziemi, są tymi, którzy słuchają słowa, przyjmują je i przynoszą owoc: jedni trzydziestokrotny, inni sześćdziesięciokrotny, a jeszcze inni stokrotny.<verse eid="MRK 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21" />Ponadto mówił im: Czy przynosi się świecę, aby wstawić ją pod naczynie albo pod łóżko? Czy nie po to, aby ją postawić na świeczniku?<verse eid="MRK 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22" />Nie ma bowiem nic tajemnego, co by nie miało być ujawnione ani nic ukrytego, co by nie miało wyjść na jaw.<verse eid="MRK 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23" />Jeśli ktoś ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MRK 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24" />I powiedział do nich: Uważajcie na to, czego słuchacie. Jaką miarą mierzycie, taką będzie wam odmierzone, a wam, którzy słuchacie, zostanie jeszcze dodane.<verse eid="MRK 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25" />Kto bowiem ma, będzie mu dodane, a kto nie ma, zostanie mu zabrane nawet to, co ma.<verse eid="MRK 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26" />I mówił: Z królestwem Bożym jest tak, jak gdyby człowiek wrzucił ziarno w ziemię.<verse eid="MRK 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27" />Czy śpi, czy wstaje, we dnie i w nocy, ziarno wschodzi i rośnie, a on nie wie jak.<verse eid="MRK 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28" />Bo ziemia sama z siebie wydaje plon, najpierw źdźbło, potem kłos, a potem pełne ziarno w kłosie.<verse eid="MRK 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29" />A gdy plon dojrzeje, on zaraz zapuszcza sierp, bo nadeszło żniwo.<verse eid="MRK 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30" />Powiedział jeszcze: Do czego przyrównamy królestwo Boże albo jaką przypowieścią je wyrazimy?<verse eid="MRK 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31" />Jest jak ziarno gorczycy, które, gdy zostaje wsiane w ziemię, jest najmniejsze ze wszystkich nasion na ziemi.<verse eid="MRK 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32" />Lecz wsiane wyrasta i staje się większe od wszystkich jarzyn, i wypuszcza wielkie gałęzie, tak że ptaki niebieskie mogą się gnieździć w jego cieniu.<verse eid="MRK 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33" />I w wielu takich przypowieściach mówił im słowo, stosownie do tego, jak mogli słuchać.<verse eid="MRK 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34" />A bez przypowieści nie mówił do nich. Na osobności zaś wykładał wszystko swoim uczniom.<verse eid="MRK 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35" />Tego samego dnia, gdy nastał wieczór, powiedział do nich: Przeprawmy się na drugą stronę.<verse eid="MRK 4:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36" />A gdy odprawili tłum, wzięli go ze sobą, tak jak był w łodzi. Towarzyszyły mu też inne łódki.<verse eid="MRK 4:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37" />Wtedy zerwał się gwałtowny wicher i fale uderzały w łódź, tak że już się napełniała.<verse eid="MRK 4:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38" />A on spał w tyle łodzi na wezgłowiu. Obudzili go więc i mówili do niego: Nauczycielu, nie obchodzi cię, że giniemy?<verse eid="MRK 4:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39" />Wówczas wstał, zgromił wiatr i powiedział do morza: Milcz i uspokój się! I ustał wiatr, i nastała wielka cisza.<verse eid="MRK 4:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40" />Wtedy powiedział do nich: Czemu się tak boicie? Jak to jest, że nie macie wiary?<verse eid="MRK 4:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41" />I ogarnął ich wielki strach, i mówili jeden do drugiego: Kim on jest, że nawet wiatr i morze są mu posłuszne?<verse eid="MRK 4:41" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1" />I przeprawili się za morze do krainy Gadareńczyków.<verse eid="MRK 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2" />A gdy on wyszedł z łodzi, zaraz wybiegł mu naprzeciw z grobowców człowiek mający ducha nieczystego.<verse eid="MRK 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3" />Mieszkał on w grobowcach i nawet łańcuchami nikt nie mógł go związać.<verse eid="MRK 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4" />Często bowiem był wiązany pętami i łańcuchami, ale rwał łańcuchy i kruszył pęta, i nikt nie mógł go poskromić.<verse eid="MRK 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5" />A zawsze, we dnie i w nocy, przebywał w górach i grobowcach, krzycząc i tłukąc siebie kamieniami.<verse eid="MRK 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6" />Gdy więc zobaczył Jezusa z daleka, przybiegł i oddał mu pokłon;<verse eid="MRK 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7" />A wołając donośnym głosem, powiedział: Cóż mam z tobą, Jezusie, Synu Boga najwyższego? Zaklinam cię na Boga, abyś mnie nie dręczył.<verse eid="MRK 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8" />Powiedział mu bowiem: Wyjdź, duchu nieczysty, z tego człowieka!<verse eid="MRK 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9" />I zapytał go: Jak ci na imię? A on odpowiedział: Na imię mi Legion, bo jest nas wielu.<verse eid="MRK 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10" />I prosił go bardzo, aby nie wyganiał ich z tej krainy.<verse eid="MRK 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11" />A pasło się tam w pobliżu góry wielkie stado świń.<verse eid="MRK 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12" />I wszystkie te demony prosiły go: Poślij nas w te świnie, abyśmy mogły w nie wejść.<verse eid="MRK 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13" />I Jezus zaraz im pozwolił. A duchy nieczyste, wyszedłszy, weszły w świnie. Wtedy stado, liczące około dwóch tysięcy, ruszyło pędem po urwisku do morza i utonęło w nim.<verse eid="MRK 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14" />Ci zaś, którzy paśli świnie, uciekli i opowiedzieli o tym w mieście i we wsiach. I wyszli ludzie, aby zobaczyć, co się stało.<verse eid="MRK 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15" />Przyszli więc do Jezusa i zobaczyli tego, który był opętany, w którym był legion demonów, jak siedział ubrany i przy zdrowych zmysłach. I bali się.<verse eid="MRK 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16" />A ci, którzy to widzieli, opowiedzieli im, co się stało z opętanym, a także o świniach.<verse eid="MRK 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17" />Wtedy zaczęli go prosić, aby odszedł z ich granic.<verse eid="MRK 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18" />A gdy wsiadł do łodzi, prosił go ten, który był opętany, aby mógł przy nim zostać.<verse eid="MRK 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19" />Lecz Jezus mu nie pozwolił, ale powiedział: Idź do domu, do swoich, i opowiedz im, jak wielkie rzeczy Pan ci uczynił i jak się nad tobą zmiłował.<verse eid="MRK 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20" />Odszedł więc i zaczął w Dekapolu opowiadać, jak wielkie rzeczy Jezus mu uczynił. I wszyscy się dziwili.<verse eid="MRK 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21" />A gdy Jezus przeprawił się z powrotem w łodzi na drugą stronę, zebrało się wokół niego mnóstwo ludzi. A on był nad morzem.<verse eid="MRK 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22" />Wtedy przyszedł jeden z przełożonych synagogi, imieniem Jair, a gdy go zobaczył, padł mu do nóg.<verse eid="MRK 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23" />I prosił go usilnie: Moja córeczka umiera. Przyjdź, połóż na nią ręce, aby została uzdrowiona, a będzie żyła.<verse eid="MRK 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24" />I poszedł z nim. Szło zaś za nim mnóstwo ludzi, którzy na niego napierali.<verse eid="MRK 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25" />Wtedy pewna kobieta, która od dwunastu lat cierpiała na upływ krwi;<verse eid="MRK 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26" />I wiele wycierpiała od licznych lekarzy, i wydała wszystko, co miała, a nic jej nie pomogło, przeciwnie, pogarszało jej się;<verse eid="MRK 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27" />Usłyszawszy o Jezusie, podeszła w tłumie od tyłu i dotknęła jego szaty.<verse eid="MRK 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28" />Mówiła bowiem: Jeśli dotknę choćby jego szaty, będę zdrowa.<verse eid="MRK 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29" />I natychmiast ustał jej upływ krwi, i poczuła w ciele, że została uzdrowiona ze swojej choroby.<verse eid="MRK 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30" />A Jezus od razu poznał, że wyszła z niego moc, odwrócił się do tłumu i zapytał: Kto dotknął moich szat?<verse eid="MRK 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31" />Odpowiedzieli mu jego uczniowie: Widzisz, że tłum na ciebie napiera, a pytasz: Kto mnie dotknął?<verse eid="MRK 5:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32" />I spojrzał wokoło, aby zobaczyć tę, która to uczyniła.<verse eid="MRK 5:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33" />Wtedy kobieta ze strachem i z drżeniem, wiedząc, co się z nią stało, podeszła, upadła przed nim i wyznała mu całą prawdę.<verse eid="MRK 5:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34" />A on powiedział do niej: Córko, twoja wiara cię uzdrowiła, idź w pokoju i bądź uzdrowiona ze swojej choroby.<verse eid="MRK 5:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35" />A gdy jeszcze mówił, przyszli ludzie od przełożonego synagogi i powiedzieli: Twoja córka umarła. Czemu jeszcze trudzisz Nauczyciela?<verse eid="MRK 5:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36" />Ale Jezus, gdy tylko usłyszał, co mówili, powiedział do przełożonego synagogi: Nie bój się, tylko wierz!<verse eid="MRK 5:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37" />I nie pozwolił iść za sobą nikomu oprócz Piotra, Jakuba i Jana, brata Jakuba.<verse eid="MRK 5:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38" />A gdy przyszedł do domu przełożonego synagogi, zobaczył tam zamieszanie oraz płaczących i bardzo zawodzących.<verse eid="MRK 5:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39" />Wszedłszy więc, powiedział do nich: Dlaczego robicie zamieszanie i płaczecie? Dziewczynka nie umarła, tylko śpi.<verse eid="MRK 5:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40" />I naśmiewali się z niego. Ale on wyrzucił wszystkich, wziął ze sobą ojca i matkę dziewczynki oraz tych, którzy przy nim byli, i wszedł tam, gdzie leżała dziewczynka.<verse eid="MRK 5:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41" />Ujął dziewczynkę za rękę i powiedział do niej: Talitha kumi! – co się tłumaczy: Dziewczynko, mówię ci, wstań!<verse eid="MRK 5:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42" />I natychmiast dziewczynka wstała i chodziła, miała bowiem dwanaście lat. I ogarnęło ich wielkie zdumienie.<verse eid="MRK 5:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43" />Wtedy przykazał im surowo, aby nikt się o tym nie dowiedział, i polecił, aby dano jej jeść.<verse eid="MRK 5:43" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1" />I wyszedłszy stamtąd, przyszedł w swoje rodzinne strony, a szli za nim jego uczniowie.<verse eid="MRK 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2" />A gdy nadszedł szabat, zaczął nauczać w synagodze. Wielu zaś, słuchając go, zdumiewało się i pytało: Skąd on ma to wszystko? I co to za mądrość, która jest mu dana, że nawet takie cuda dzieją się przez jego ręce?<verse eid="MRK 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3" />Czy to nie jest cieśla, syn Marii, a brat Jakuba, Józefa, Judy i Szymona? Czyż nie ma tu wśród nas także jego sióstr? I gorszyli się z jego powodu.<verse eid="MRK 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4" />Ale Jezus powiedział do nich: Nigdzie nie jest prorok bez czci, tylko w swojej ojczyźnie, wśród swoich krewnych i w swoim domu.<verse eid="MRK 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5" />I nie mógł tam uczynić żadnego cudu oprócz tego, że uzdrowił niektórych chorych, kładąc na nich ręce.<verse eid="MRK 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6" />I dziwił się ich niedowiarstwu. Potem obchodził okoliczne wioski, nauczając.<verse eid="MRK 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7" />Wtedy, przywoławszy do siebie dwunastu, zaczął ich rozsyłać po dwóch. Dał im też moc nad duchami nieczystymi.<verse eid="MRK 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8" />I nakazał im, aby oprócz laski nie brali na drogę niczego: ani torby, ani chleba, ani pieniędzy w trzosie;<verse eid="MRK 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9" />Lecz żeby założyli sandały i nie wkładali dwóch szat.<verse eid="MRK 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10" />Potem mówił do nich: Gdziekolwiek wejdziecie do jakiegoś domu, zostańcie tam, dopóki stamtąd nie odejdziecie.<verse eid="MRK 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11" />A jeśli was ktoś nie przyjmie i nie usłucha, wyszedłszy stamtąd, strząśnijcie pył z waszych nóg na świadectwo przeciwko nim. Zaprawdę powiadam wam: Lżej będzie Sodomie i Gomorze w dzień sądu niż temu miastu.<verse eid="MRK 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12" />Wtedy wyszli i głosili, że ludzie powinni pokutować.<verse eid="MRK 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13" />I wypędzali wiele demonów, i wielu chorych namaszczali olejkiem, i uzdrawiali.<verse eid="MRK 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14" />I usłyszał o nim król Herod (bo jego imię się rozsławiło), i powiedział: Jan Chrzciciel zmartwychwstał, dlatego cuda dokonują się przez niego.<verse eid="MRK 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15" />A inni mówili: To Eliasz; jeszcze inni mówili: To prorok albo ktoś jak jeden z proroków.<verse eid="MRK 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16" />Gdy Herod o tym usłyszał, powiedział: To Jan, którego ściąłem. On zmartwychwstał.<verse eid="MRK 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17" />Sam Herod bowiem kazał schwytać Jana i wtrącić go do więzienia z powodu Herodiady, żony swego brata Filipa, gdyż pojął ją za żonę.<verse eid="MRK 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18" />Bo Jan mówił Herodowi: Nie wolno ci mieć żony swego brata.<verse eid="MRK 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19" />A Herodiada zawzięła się na niego i chciała go zabić, ale nie mogła.<verse eid="MRK 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20" />Herod bowiem obawiał się Jana, wiedząc, że jest człowiekiem sprawiedliwym i świętym, i miał wzgląd na niego, a słuchając go, wiele czynił; i chętnie go słuchał.<verse eid="MRK 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21" />A gdy nadeszła odpowiednia chwila, Herod, obchodząc dzień swoich urodzin, wyprawił ucztę dla swoich dostojników, dowódców wojskowych i znakomitości z Galilei.<verse eid="MRK 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22" />Kiedy córka tej Herodiady weszła i tańczyła, spodobała się Herodowi i współbiesiadnikom. Wtedy król powiedział do dziewczyny: Proś mnie, o co chcesz, a dam ci.<verse eid="MRK 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23" />I przysiągł jej: O cokolwiek mnie poprosisz, dam ci, aż do połowy mego królestwa.<verse eid="MRK 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24" />Ona więc wyszła i zapytała swoją matkę: O co mam prosić? A ta odpowiedziała: O głowę Jana Chrzciciela.<verse eid="MRK 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25" />Natychmiast też weszła z pośpiechem do króla i prosiła: Chcę, żebyś mi zaraz dał na misie głowę Jana Chrzciciela.<verse eid="MRK 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26" />I zasmucił się król bardzo, jednak ze względu na przysięgę i współbiesiadników nie chciał jej odmówić.<verse eid="MRK 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27" />Król natychmiast posłał kata i rozkazał przynieść jego głowę. A ten, poszedłszy, ściął go w więzieniu.<verse eid="MRK 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28" />Potem przyniósł na misie jego głowę i dał ją dziewczynie, a dziewczyna dała ją swojej matce.<verse eid="MRK 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29" />Gdy usłyszeli o tym jego uczniowie, przyszli, zabrali jego ciało i złożyli w grobie.<verse eid="MRK 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30" />A apostołowie zebrali się u Jezusa i opowiedzieli mu wszystko, co czynili i czego nauczali.<verse eid="MRK 6:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31" />I powiedział do nich: Pójdźcie wy na odludne miejsce i odpocznijcie trochę. Wielu bowiem przychodziło i odchodziło, tak że nie mieli wolnego czasu, żeby zjeść.<verse eid="MRK 6:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32" />I odpłynęli w łodzi na odludne miejsce, żeby być na osobności.<verse eid="MRK 6:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33" />A ludzie widzieli, że odpływają. Wielu go poznało i zbiegli się tam pieszo ze wszystkich miast, wyprzedzili ich i zgromadzili się przy nim.<verse eid="MRK 6:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34" />Kiedy Jezus wyszedł, zobaczył mnóstwo ludzi i ulitował się nad nimi, bo byli jak owce niemające pasterza. I zaczął nauczać ich wielu rzeczy.<verse eid="MRK 6:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35" />A gdy było już późno, jego uczniowie podeszli do niego i powiedzieli: Miejsce to jest puste, a pora już późna.<verse eid="MRK 6:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36" />Odpraw ich, aby poszli do okolicznych osad i wsi i kupili sobie chleba, bo nie mają co jeść.<verse eid="MRK 6:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37" />Lecz on im odpowiedział: Wy dajcie im jeść. Zapytali go więc: Czy mamy pójść i za dwieście groszy kupić chleba, i dać im jeść?<verse eid="MRK 6:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38" />A on im powiedział: Ile macie chlebów? Idźcie i zobaczcie. A oni, dowiedziawszy się, powiedzieli: Pięć i dwie ryby.<verse eid="MRK 6:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39" />Wtedy kazał im posadzić wszystkich w grupach na zielonej trawie.<verse eid="MRK 6:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40" />I usiedli w grupach, po stu i po pięćdziesięciu.<verse eid="MRK 6:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41" />A wziąwszy te pięć chlebów i dwie ryby, spojrzał w niebo i pobłogosławił. I połamał te chleby i dawał swoim uczniom, aby kładli przed nimi. Także te dwie ryby rozdzielił między wszystkich.<verse eid="MRK 6:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42" />I jedli wszyscy do syta.<verse eid="MRK 6:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43" />I zebrali dwanaście pełnych koszy kawałków i resztek z ryb.<verse eid="MRK 6:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44" />A tych, którzy jedli chleby, było około pięciu tysięcy mężczyzn.<verse eid="MRK 6:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45" />I zaraz przymusił swoich uczniów, aby wsiedli do łodzi i popłynęli przed nim na drugi brzeg w kierunku Betsaidy, a on tymczasem odprawi ludzi.<verse eid="MRK 6:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46" />A gdy ich odprawił, odszedł na górę, aby się modlić.<verse eid="MRK 6:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47" />Kiedy nastał wieczór, łódź znajdowała się na środku morza, a on był sam na lądzie.<verse eid="MRK 6:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48" />I widział, że są zmęczeni wiosłowaniem, bo wiatr mieli przeciwny. I tak około czwartej straży nocnej przyszedł do nich, idąc po morzu, i chciał ich wyminąć.<verse eid="MRK 6:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49" />Ale oni, ujrzawszy go chodzącego po morzu, myśleli, że to zjawa, i krzyknęli.<verse eid="MRK 6:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50" />Wszyscy bowiem go widzieli i przestraszyli się. Ale on zaraz przemówił do nich tymi słowami: Ufajcie, to ja jestem! Nie bójcie się!<verse eid="MRK 6:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51" />I wszedł do nich do łodzi, i uciszył się wiatr. A oni się bardzo zdumiewali i dziwili.<verse eid="MRK 6:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52" />Nie zrozumieli bowiem cudu z chlebami, gdyż ich serce było odrętwiałe.<verse eid="MRK 6:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53" />A przeprawiwszy się, przypłynęli do ziemi Genezaret i przybili do brzegu.<verse eid="MRK 6:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54" />A gdy wyszli z łodzi, ludzie zaraz go poznali;<verse eid="MRK 6:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55" />Rozbiegli się po całej tej okolicy i zaczęli przynosić na posłaniach chorych tam, gdzie, jak słyszeli, przebywa.<verse eid="MRK 6:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56" />A gdziekolwiek wszedł, do wsi, miast czy osad, kładli chorych na ulicach i prosili go, aby mogli dotknąć choćby brzegu jego szaty. A wszyscy, którzy go dotknęli, zostali uzdrowieni.<verse eid="MRK 6:56" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1" />Wtedy zgromadzili się wokół niego faryzeusze i pewni uczeni w Piśmie, którzy przybyli z Jerozolimy.<verse eid="MRK 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2" />A gdy zobaczyli, że niektórzy z jego uczniów jedzą chleb nieczystymi, to znaczy nieumytymi rękami, ganili to.<verse eid="MRK 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3" />Faryzeusze bowiem i wszyscy Żydzi, trzymając się tradycji starszych, nie jedzą, jeśli dokładnie nie umyją rąk.<verse eid="MRK 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4" />I po powrocie z rynku nie jedzą, jeśli się nie umyją. Jest jeszcze wiele innych zwyczajów, które przyjęli po to, by je zachowywać, jak obmywanie kubków, dzbanów, naczyń miedzianych i stołów.<verse eid="MRK 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5" />Zapytali go więc faryzeusze i uczeni w Piśmie: Dlaczego twoi uczniowie nie postępują według tradycji starszych, lecz jedzą chleb nieumytymi rękami?<verse eid="MRK 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6" />Wtedy on im odpowiedział: Dobrze Izajasz prorokował o was, obłudnikach, jak jest napisane: Ten lud czci mnie wargami, ale ich serce daleko jest ode mnie.<verse eid="MRK 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7" />Lecz na próżno mnie czczą, ucząc nauk, które są nakazami ludzkimi.<verse eid="MRK 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8" />Wy bowiem, opuściwszy przykazania Boże, trzymacie się tradycji ludzkiej, obmywania dzbanków i kubków. I wiele innych tym podobnych rzeczy czynicie.<verse eid="MRK 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9" />Mówił im też: Całkowicie znosicie przykazanie Boże, aby zachować swoją tradycję.<verse eid="MRK 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10" />Mojżesz bowiem powiedział: Czcij swego ojca i swoją matkę, oraz: Kto złorzeczy ojcu albo matce, niech poniesie śmierć.<verse eid="MRK 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11" />Ale wy mówicie: Jeśli człowiek powie ojcu albo matce: To, co powinieneś otrzymać ode mnie jako pomoc, to Korban, to znaczy dar przeznaczony na ofiarę – będzie bez winy.<verse eid="MRK 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12" />I nie pozwalacie mu nic więcej uczynić dla swego ojca albo matki;<verse eid="MRK 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13" />Wniwecz obracając słowo Boże przez waszą tradycję, którą przekazaliście. I wiele innych tym podobnych rzeczy czynicie.<verse eid="MRK 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14" />A zwoławszy wszystkich ludzi, mówił do nich: Słuchajcie mnie wszyscy i zrozumiejcie.<verse eid="MRK 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15" />Nie ma nic z zewnątrz, co wchodząc w człowieka, mogłoby go skalać, ale to, co z niego wychodzi, to kala człowieka.<verse eid="MRK 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16" />Jeśli ktoś ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MRK 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17" />A gdy oddalił się od ludzi i wszedł do domu, jego uczniowie pytali go o tę przypowieść.<verse eid="MRK 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18" />Wtedy powiedział im: Czy i wy jesteście tak bezrozumni? Czyż nie rozumiecie, że wszystko, co z zewnątrz wchodzi w człowieka, nie może go skalać?<verse eid="MRK 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19" />Nie wchodzi bowiem do jego serca, ale do żołądka i zostaje wydalone do ustępu, oczyszczając wszystkie pokarmy.<verse eid="MRK 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20" />I powiedział: Co wychodzi z człowieka, to kala człowieka.<verse eid="MRK 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21" />Z wnętrza bowiem, z serca ludzkiego pochodzą złe myśli, cudzołóstwa, nierząd, zabójstwa;<verse eid="MRK 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22" />Kradzieże, chciwość, niegodziwość, podstęp, wyuzdanie, oko złe, bluźnierstwo, pycha, głupota.<verse eid="MRK 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23" />Całe to zło pochodzi z wnętrza i kala człowieka.<verse eid="MRK 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24" />Odszedł stamtąd i udał się w okolice Tyru i Sydonu. A wszedłszy do pewnego domu, nie chciał, aby ktoś o tym wiedział. Nie mógł się jednak ukryć.<verse eid="MRK 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25" />Usłyszała bowiem o nim kobieta, której córeczka miała ducha nieczystego, i przyszła, i upadła mu do nóg.<verse eid="MRK 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26" />A kobieta ta była Greczynką, rodem z Syrofenicji, i prosiła go, aby wypędził demona z jej córki.<verse eid="MRK 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27" />Ale Jezus jej powiedział: Niech najpierw nasycą się dzieci, bo niedobrze jest brać chleb dzieci i rzucać szczeniętom.<verse eid="MRK 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28" />A ona odpowiedziała mu: Tak, Panie, lecz i szczenięta jadają pod stołem z okruszyn dzieci.<verse eid="MRK 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29" />I powiedział do niej: Ze względu na te słowa idź, demon wyszedł z twojej córki.<verse eid="MRK 7:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30" />A gdy wróciła do swego domu, spostrzegła, że demon wyszedł, a córka leżała na łóżku.<verse eid="MRK 7:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31" />Kiedy znowu opuścił okolice Tyru i Sydonu, przyszedł nad Morze Galilejskie przez środek krainy Dekapolu.<verse eid="MRK 7:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32" />I przyprowadzili do niego głuchego, który miał trudności z mówieniem, i prosili go, aby położył na niego rękę.<verse eid="MRK 7:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33" />Pan, wziąwszy go z tłumu na bok, włożył palce w jego uszy i splunąwszy, dotknął jego języka;<verse eid="MRK 7:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34" />A spojrzawszy w niebo, westchnął i powiedział do niego: Effatha, to znaczy: Otwórz się.<verse eid="MRK 7:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35" />Zaraz też otworzyły się jego uszy i rozwiązały się więzy jego języka, i mówił poprawnie.<verse eid="MRK 7:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36" />Wtedy im nakazał, aby tego nikomu nie mówili. Ale im bardziej im nakazywał, tym bardziej to rozgłaszali.<verse eid="MRK 7:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37" />I niezmiernie się zdumiewali, mówiąc: Dobrze wszystko uczynił. Sprawia, że głusi słyszą i niemi mówią.<verse eid="MRK 7:37" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1" />A w tych dniach, gdy było z nim bardzo wielu ludzi i nie mieli co jeść, Jezus przywołał swoich uczniów i powiedział do nich:<verse eid="MRK 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2" />Żal mi tych ludzi, bo już trzy dni przy mnie trwają, a nie mają co jeść.<verse eid="MRK 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3" />A jeśli odprawię ich głodnych do domów, zasłabną w drodze, bo niektórzy z nich przyszli z daleka.<verse eid="MRK 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4" />Wtedy jego uczniowie odpowiedzieli mu: Skąd tu na pustyni będzie ktoś mógł nakarmić ich chlebem?<verse eid="MRK 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5" />I zapytał ich: Ile macie chlebów? A oni odpowiedzieli: Siedem.<verse eid="MRK 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6" />Wtedy nakazał ludziom usiąść na ziemi. I wziął te siedem chlebów, a podziękowawszy, łamał i dawał swoim uczniom, aby kładli przed nimi. I kładli przed ludźmi.<verse eid="MRK 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7" />Mieli też kilka rybek, które pobłogosławiwszy, również kazał kłaść przed ludźmi.<verse eid="MRK 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8" />Jedli więc do syta, a pozostałych kawałków zebrali siedem koszy.<verse eid="MRK 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9" />A tych, którzy jedli, było około czterech tysięcy. Potem ich odprawił.<verse eid="MRK 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10" />Zaraz też wsiadł do łodzi ze swoimi uczniami i przybył w okolice Dalmanuty.<verse eid="MRK 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11" />Wtedy nadeszli faryzeusze i zaczęli z nim rozprawiać, a wystawiając go na próbę, żądali od niego znaku z nieba.<verse eid="MRK 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12" />On zaś, westchnąwszy głęboko w duchu, powiedział: Dlaczego to pokolenie żąda znaku? Zaprawdę powiadam wam, że żaden znak nie będzie dany temu pokoleniu.<verse eid="MRK 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13" />I opuściwszy ich, ponownie wsiadł do łodzi i przeprawił się na drugą stronę.<verse eid="MRK 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14" />A uczniowie zapomnieli wziąć chleba i nie mieli ze sobą w łodzi nic więcej oprócz jednego bochenka.<verse eid="MRK 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15" />Wtedy przykazał im: Uważajcie i strzeżcie się zakwasu faryzeuszy i zakwasu Heroda.<verse eid="MRK 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16" />I rozmawiali między sobą: Powiedział tak, bo nie mamy chleba.<verse eid="MRK 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17" />Jezus, poznawszy to, powiedział do nich: Czemu rozmawiacie o tym, że nie macie chleba? Jeszcze nie pojmujecie i nie rozumiecie? Jeszcze wasze serce jest odrętwiałe?<verse eid="MRK 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18" />Macie oczy, a nie widzicie, i macie uszy, a nie słyszycie? I nie pamiętacie?<verse eid="MRK 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19" />Gdy łamałem te pięć chlebów dla pięciu tysięcy ludzi, ile pełnych koszy kawałków zebraliście? Odpowiedzieli mu: Dwanaście.<verse eid="MRK 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20" />A gdy łamałem tych siedem chlebów dla czterech tysięcy ludzi, ile pełnych koszy kawałków zebraliście? A oni odpowiedzieli: Siedem.<verse eid="MRK 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21" />I zapytał ich: Jakże więc nie rozumiecie?<verse eid="MRK 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22" />Potem przyszedł do Betsaidy. I przyprowadzili do niego ślepego, prosząc go, aby go dotknął.<verse eid="MRK 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23" />A ująwszy ślepego za rękę, wyprowadził go poza miasteczko i plunąwszy na jego oczy, położył na niego ręce i zapytał, czy coś widzi.<verse eid="MRK 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24" />A on spojrzał w górę i powiedział: Widzę chodzących ludzi, jakby drzewa.<verse eid="MRK 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25" />Potem znowu położył ręce na jego oczy i kazał mu spojrzeć w górę. I został uzdrowiony, tak że nawet z daleka widział wszystkich wyraźnie.<verse eid="MRK 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26" />I odesłał go do domu, mówiąc: Nie wchodź do tego miasteczka i nikomu z miasteczka o tym nie mów.<verse eid="MRK 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27" />Wtedy Jezus poszedł ze swymi uczniami do wiosek należących do Cezarei Filipowej, a w drodze pytał swoich uczniów: Za kogo mnie ludzie uważają?<verse eid="MRK 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28" />A oni mu odpowiedzieli: Jedni za Jana Chrzciciela, inni za Eliasza, a jeszcze inni za jednego z proroków.<verse eid="MRK 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29" />Wtedy zapytał ich: A wy za kogo mnie uważacie? A Piotr mu odpowiedział: Ty jesteś Chrystusem.<verse eid="MRK 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30" />I przykazał im, aby nikomu o nim nie mówili.<verse eid="MRK 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31" />I zaczął ich nauczać, że Syn Człowieczy musi wiele cierpieć i zostać odrzucony przez starszych, naczelnych kapłanów i uczonych w Piśmie, i być zabity, a po trzech dniach zmartwychwstać.<verse eid="MRK 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32" />A mówił to otwarcie. Wtedy Piotr, wziąwszy go na bok, zaczął go strofować.<verse eid="MRK 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33" />Lecz on odwrócił się, spojrzał na swoich uczniów i zgromił Piotra, mówiąc: Odejdź ode mnie, szatanie, bo nie pojmujesz tego, co Boże, ale to, co ludzkie.<verse eid="MRK 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34" />Potem przywołał do siebie lud wraz ze swoimi uczniami i powiedział do nich: Ktokolwiek chce pójść za mną, niech się zaprze samego siebie, weźmie swój krzyż i idzie za mną.<verse eid="MRK 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35" />Bo kto chce zachować swoje życie, straci je, a kto straci swoje życie z mojego powodu i dla ewangelii, ten je zachowa.<verse eid="MRK 8:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36" />Cóż pomoże człowiekowi, choćby cały świat pozyskał, a na swojej duszy poniósł szkodę?<verse eid="MRK 8:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37" />Albo co da człowiek w zamian za swoją duszę?<verse eid="MRK 8:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38" />Kto się bowiem wstydzi mnie i moich słów wobec tego pokolenia cudzołożnego i grzesznego, tego i Syn Człowieczy będzie się wstydził, gdy przyjdzie w chwale swego Ojca ze świętymi aniołami.<verse eid="MRK 8:38" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1" />I mówił im: Zaprawdę powiadam wam, że niektórzy z tych, co tu stoją, nie zakosztują śmierci, aż ujrzą królestwo Boże przychodzące w mocy.<verse eid="MRK 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2" />A po sześciu dniach Jezus wziął ze sobą Piotra, Jakuba i Jana i wprowadził ich samych na wysoką górę, żeby byli na osobności. I przemienił się przed nimi.<verse eid="MRK 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3" />A jego szaty stały się lśniące i bardzo białe, jak śnieg, jak żaden folusznik na ziemi nie potrafi wybielić.<verse eid="MRK 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4" />I ukazał się im Eliasz z Mojżeszem, którzy rozmawiali z Jezusem.<verse eid="MRK 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5" />Wtedy Piotr powiedział do Jezusa: Mistrzu, dobrze nam tu być. Postawmy więc trzy namioty: jeden dla ciebie, jeden dla Mojżesza i jeden dla Eliasza.<verse eid="MRK 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6" />Nie wiedział bowiem, co ma powiedzieć, gdyż byli przestraszeni.<verse eid="MRK 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7" />I pojawił się obłok, który ich zacienił, a z obłoku rozległ się głos: To jest mój umiłowany Syn, jego słuchajcie.<verse eid="MRK 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8" />A nagle, gdy się rozejrzeli, nikogo już nie widzieli obok siebie, tylko samego Jezusa.<verse eid="MRK 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9" />A gdy schodzili z góry, przykazał im, aby nikomu nie mówili o tym, co widzieli, aż Syn Człowieczy powstanie z martwych.<verse eid="MRK 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10" />I zachowali te słowa dla siebie, rozprawiając między sobą, co znaczy powstać z martwych.<verse eid="MRK 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11" />I pytali go: Dlaczego uczeni w Piśmie mówią, że najpierw ma przyjść Eliasz?<verse eid="MRK 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12" />A on im odpowiedział: Istotnie, najpierw przyjdzie Eliasz i wszystko odnowi, a jak jest napisane o Synu Człowieczym, że musi wiele cierpieć i za nic być poczytany.<verse eid="MRK 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13" />Ale mówię wam, że Eliasz już przyszedł i zrobili z nim, co chcieli, jak jest o nim napisane.<verse eid="MRK 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14" />A przyszedłszy do uczniów, zobaczył wielki tłum wokół nich oraz uczonych w Piśmie, którzy rozprawiali z nimi.<verse eid="MRK 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15" />Wszyscy ludzie, gdy tylko go zobaczyli, zdumieli się i przybiegłszy, witali go.<verse eid="MRK 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16" />I zapytał uczonych w Piśmie: O czym rozprawiacie z nimi?<verse eid="MRK 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17" />A jeden z tłumu odpowiedział: Nauczycielu, przyprowadziłem do ciebie mego syna, który ma ducha niemego.<verse eid="MRK 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18" />Ten, gdziekolwiek go chwyci, szarpie nim, a on się pieni, zgrzyta zębami i schnie. I mówiłem twoim uczniom, aby go wypędzili, ale nie mogli.<verse eid="MRK 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19" />A on mu odpowiedział: O pokolenie bez wiary! Jak długo będę z wami? Jak długo mam was znosić? Przyprowadźcie go do mnie.<verse eid="MRK 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20" />I przyprowadzili go do niego. A gdy tylko go zobaczył, zaraz duch nim szarpnął, a on upadł na ziemię i tarzał się z pianą na ustach.<verse eid="MRK 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21" />Jezus zapytał jego ojca: Od jak dawna mu się to zdarza? A on odpowiedział: Od dzieciństwa.<verse eid="MRK 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22" />I często wrzucał go w ogień i w wodę, żeby go zgubić. Ale jeśli możesz coś zrobić, zlituj się nad nami i pomóż nam.<verse eid="MRK 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23" />Jezus mu powiedział: Jeśli możesz wierzyć. Wszystko jest możliwe dla tego, kto wierzy.<verse eid="MRK 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24" />I natychmiast ojciec tego chłopca zawołał ze łzami: Wierzę, Panie! Pomóż mojej niewierze!<verse eid="MRK 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25" />A Jezus, widząc, że ludzie się zbiegają, zgromił ducha nieczystego, mówiąc: Duchu niemy i głuchy! Rozkazuję ci, wyjdź z niego i więcej w niego nie wchodź.<verse eid="MRK 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26" />Wtedy duch krzyknął i szarpiąc nim gwałtownie, wyszedł. A chłopiec wyglądał jak martwy, tak że wielu mówiło, iż umarł.<verse eid="MRK 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27" />Lecz Jezus ujął go za rękę i podniósł, a on wstał.<verse eid="MRK 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28" />A gdy wszedł do domu, jego uczniowie pytali go na osobności: Czemu my nie mogliśmy go wypędzić?<verse eid="MRK 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29" />I odpowiedział im: Ten rodzaj demonów nie wychodzi inaczej, jak tylko przez modlitwę i post.<verse eid="MRK 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30" />A wyszedłszy stamtąd, przechodzili przez Galileę. On jednak nie chciał, aby ktoś o tym wiedział.<verse eid="MRK 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31" />Nauczał bowiem swoich uczniów i mówił im: Syn Człowieczy będzie wydany w ręce ludzi i zabiją go, ale gdy będzie zabity, trzeciego dnia zmartwychwstanie.<verse eid="MRK 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32" />Oni jednak nie rozumieli tych słów, a bali się go zapytać.<verse eid="MRK 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33" />I przyszedł do Kafarnaum. A gdy był w domu, zapytał ich: O czym rozmawialiście między sobą w drodze?<verse eid="MRK 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34" />Lecz oni milczeli. W drodze bowiem rozmawiali między sobą o tym, kto z nich jest największy.<verse eid="MRK 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35" />A usiadłszy, zawołał dwunastu i powiedział im: Jeśli ktoś chce być pierwszy, niech będzie ostatnim ze wszystkich i sługą wszystkich.<verse eid="MRK 9:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36" />I wziął dziecko, postawił je pośrodku nich, a wziąwszy je na ręce, powiedział do nich:<verse eid="MRK 9:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37" />Kto przyjmie jedno z takich dzieci w moje imię, mnie przyjmuje, a kto mnie przyjmie, nie mnie przyjmuje, ale tego, który mnie posłał.<verse eid="MRK 9:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38" />Wtedy Jan powiedział do niego: Nauczycielu, widzieliśmy kogoś, kto w twoim imieniu wypędzał demony, a nie chodzi z nami. Zabranialiśmy mu więc, bo nie chodzi z nami.<verse eid="MRK 9:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39" />Ale Jezus powiedział: Nie zabraniajcie mu. Nie ma bowiem nikogo, kto czyniłby cuda w moim imieniu i mógł tak łatwo źle o mnie mówić.<verse eid="MRK 9:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40" />Bo kto nie jest przeciwko nam, ten jest z nami.<verse eid="MRK 9:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41" />Kto bowiem poda wam kubek wody w moje imię, dlatego że należycie do Chrystusa, zaprawdę powiadam wam, nie straci swojej nagrody.<verse eid="MRK 9:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42" />A kto zgorszy jednego z tych małych, którzy we mnie wierzą, o wiele lepiej byłoby dla niego, gdyby zawieszono mu u szyi kamień młyński i wrzucono go do morza.<verse eid="MRK 9:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43" />Jeśli twoja ręka jest ci powodem upadku, odetnij ją. Lepiej bowiem jest dla ciebie ułomnym wejść do życia, niż mając dwie ręce, pójść do piekła, w ogień nieugaszony;<verse eid="MRK 9:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44" />Gdzie robak ich nie umiera, a ogień nie gaśnie.<verse eid="MRK 9:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45" />A jeśli twoja noga jest ci powodem upadku, odetnij ją. Lepiej bowiem jest dla ciebie chromym wejść do życia, niż mając dwie nogi, zostać wrzuconym do piekła, w ogień nieugaszony;<verse eid="MRK 9:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46" />Gdzie robak ich nie umiera, a ogień nie gaśnie.<verse eid="MRK 9:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47" />Jeśli zaś twoje oko jest ci powodem upadku, wyłup je. Lepiej bowiem jest dla ciebie jednookim wejść do królestwa Bożego, niż mając dwoje oczu, zostać wrzuconym do ognia piekielnego;<verse eid="MRK 9:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48" />Gdzie robak ich nie umiera, a ogień nie gaśnie.<verse eid="MRK 9:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49" />Każdy bowiem ogniem będzie posolony i każda ofiara solą będzie posolona.<verse eid="MRK 9:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50" />Dobra jest sól. Lecz jeśli sól przestanie być słona, czymże ją przyprawicie? Miejcie sól w samych sobie i zachowujcie pokój między sobą.<verse eid="MRK 9:50" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1" />Potem wyruszył stamtąd i przyszedł w granice Judei przez krainę leżącą za Jordanem; i ponownie zeszli się do niego ludzie, i znowu ich nauczał, jak miał w zwyczaju.<verse eid="MRK 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2" />Wtedy faryzeusze podeszli i pytali go: Czy wolno mężowi oddalić żonę? A robili to, wystawiając go na próbę.<verse eid="MRK 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3" />Lecz on im odpowiedział: Co wam nakazał Mojżesz?<verse eid="MRK 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4" />A oni powiedzieli: Mojżesz pozwolił napisać list rozwodowy i oddalić ją.<verse eid="MRK 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5" />Jezus odpowiedział im: Z powodu zatwardziałości waszego serca napisał wam to przykazanie.<verse eid="MRK 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6" />Lecz od początku stworzenia Bóg uczynił ich mężczyzną i kobietą.<verse eid="MRK 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7" />Dlatego opuści mężczyzna swego ojca i matkę i połączy się ze swoją żoną;<verse eid="MRK 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8" />I będą dwoje jednym ciałem. A tak już nie są dwoje, ale jedno ciało.<verse eid="MRK 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9" />Co więc Bóg złączył, człowiek niech nie rozłącza.<verse eid="MRK 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10" />A w domu jego uczniowie znowu go o to pytali.<verse eid="MRK 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11" />I powiedział im: Kto oddala swą żonę i żeni się z inną, cudzołoży wobec niej.<verse eid="MRK 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12" />A jeśli kobieta opuści swego męża i wyjdzie za innego, cudzołoży.<verse eid="MRK 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13" />I przynoszono do niego dzieci, aby ich dotknął, ale uczniowie gromili tych, którzy je przynosili.<verse eid="MRK 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14" />Gdy Jezus to zobaczył, oburzył się i powiedział do nich: Pozwólcie dzieciom przychodzić do mnie i nie zabraniajcie im. Do takich bowiem należy królestwo Boże.<verse eid="MRK 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15" />Zaprawdę powiadam wam: Kto nie przyjmie królestwa Bożego jak dziecko, nie wejdzie do niego.<verse eid="MRK 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16" />I brał je na ręce, a kładąc na nie ręce, błogosławił je.<verse eid="MRK 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17" />A gdy wyruszał w drogę, przybiegł pewien człowiek, upadł przed nim na kolana i zapytał: Nauczycielu dobry, co mam czynić, aby odziedziczyć życie wieczne?<verse eid="MRK 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18" />Lecz Jezus mu odpowiedział: Dlaczego nazywasz mnie dobrym? Nikt nie jest dobry, tylko jeden – Bóg.<verse eid="MRK 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19" />Znasz przykazania: Nie będziesz cudzołożył, nie będziesz zabijał, nie będziesz kradł, nie będziesz mówił fałszywego świadectwa, nie będziesz oszukiwał, czcij swego ojca i matkę.<verse eid="MRK 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20" />A on mu odpowiedział: Nauczycielu, tego wszystkiego przestrzegałem od mojej młodości.<verse eid="MRK 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21" />Wtedy Jezus, spojrzawszy na niego, umiłował go i powiedział: Jednego ci brakuje. Idź, sprzedaj wszystko, co masz i rozdaj ubogim, a będziesz miał skarb w niebie. Potem przyjdź, weź krzyż i chodź za mną.<verse eid="MRK 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22" />Lecz on zmartwił się z powodu tych słów i odszedł smutny, miał bowiem wiele dóbr.<verse eid="MRK 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23" />A Jezus, spojrzawszy wokoło, powiedział do swoich uczniów: Jakże trudno tym, którzy mają bogactwa, wejść do królestwa Bożego!<verse eid="MRK 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24" />I uczniowie zdumieli się jego słowami. Lecz Jezus znowu powiedział: Dzieci, jakże trudno jest tym, którzy ufają bogactwom, wejść do królestwa Bożego!<verse eid="MRK 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25" />Łatwiej jest wielbłądowi przejść przez ucho igielne, niż bogatemu wejść do królestwa Bożego.<verse eid="MRK 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26" />A oni tym bardziej się zdumiewali i mówili między sobą: Któż więc może być zbawiony?<verse eid="MRK 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27" />A Jezus, spojrzawszy na nich, powiedział: U ludzi to niemożliwe, ale nie u Boga. U Boga bowiem wszystko jest możliwe.<verse eid="MRK 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28" />Wtedy Piotr zaczął mówić do niego: Oto my opuściliśmy wszystko i poszliśmy za tobą.<verse eid="MRK 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29" />A Jezus odpowiedział: Zaprawdę powiadam wam: Nie ma nikogo, kto by opuścił dom, braci lub siostry, ojca lub matkę, żonę, dzieci lub pole ze względu na mnie i na ewangelię;<verse eid="MRK 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30" />A kto by nie otrzymał stokrotnie więcej teraz, w tym czasie, domów, braci, sióstr, matek, dzieci i pól, wśród prześladowań, a w przyszłym świecie życia wiecznego.<verse eid="MRK 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31" />Ale wielu pierwszych będzie ostatnimi, a ostatnich pierwszymi.<verse eid="MRK 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32" />I byli w drodze, zdążając do Jerozolimy, a Jezus szedł przed nimi. I zdumiewali się, a idąc za nim, bali się. On zaś znowu wziął ze sobą dwunastu i zaczął im mówić o tym, co miało go spotkać:<verse eid="MRK 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33" />Oto idziemy do Jerozolimy, a Syn Człowieczy zostanie wydany naczelnym kapłanom i uczonym w Piśmie. Oni skażą go na śmierć i wydadzą poganom.<verse eid="MRK 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34" />I będą się z niego naśmiewać, ubiczują go, będą na niego pluć i zabiją go, ale trzeciego dnia zmartwychwstanie.<verse eid="MRK 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35" />Wtedy podeszli do niego Jakub i Jan, synowie Zebedeusza, i powiedzieli: Nauczycielu, chcemy, żebyś zrobił dla nas to, o co cię poprosimy.<verse eid="MRK 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36" />A on ich zapytał: Co chcecie, żebym dla was zrobił?<verse eid="MRK 10:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37" />Odpowiedzieli mu: Spraw, abyśmy siedzieli jeden po twojej prawej, a drugi po lewej stronie w twojej chwale.<verse eid="MRK 10:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38" />Lecz Jezus im powiedział: Nie wiecie, o co prosicie. Czy możecie pić kielich, który ja piję, i być ochrzczeni chrztem, którym ja się chrzczę?<verse eid="MRK 10:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39" />Odpowiedzieli mu: Możemy. A Jezus im powiedział: Istotnie, kielich, który ja piję, będziecie pić i chrztem, którym ja się chrzczę, będziecie ochrzczeni.<verse eid="MRK 10:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40" />Nie do mnie jednak należy danie miejsca po mojej prawej albo lewej stronie, ale będzie dane tym, którym zostało przygotowane.<verse eid="MRK 10:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41" />A gdy dziesięciu to usłyszało, zaczęli się oburzać na Jakuba i Jana.<verse eid="MRK 10:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42" />Ale Jezus przywołał ich do siebie i powiedział: Wiecie, że ci, którzy uchodzą za władców narodów, panują nad nimi, a ich wielcy sprawują nad nimi swą władzę.<verse eid="MRK 10:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43" />Lecz nie tak ma być wśród was, ale kto między wami chce być wielki, niech będzie waszym sługą.<verse eid="MRK 10:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44" />A kto z was chce być pierwszy, niech będzie sługą wszystkich.<verse eid="MRK 10:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45" />Bo i Syn Człowieczy nie przyszedł, aby mu służono, ale aby służyć i aby dać swe życie na okup za wielu.<verse eid="MRK 10:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46" />I przyszli do Jerycha. A gdy on wychodził z Jerycha ze swoimi uczniami oraz mnóstwem ludzi, ślepy Bartymeusz, syn Tymeusza, siedział przy drodze, żebrząc.<verse eid="MRK 10:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47" />A słysząc, że to Jezus z Nazaretu, zaczął wołać: Jezusie, Synu Dawida, zmiłuj się nade mną!<verse eid="MRK 10:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48" />I wielu nakazywało mu milczeć. Lecz on tym głośniej wołał: Synu Dawida, zmiłuj się nade mną!<verse eid="MRK 10:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49" />Wtedy Jezus zatrzymał się i kazał go zawołać. Zawołali więc ślepego i powiedzieli do niego: Ufaj! Wstań, woła cię.<verse eid="MRK 10:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50" />A on zrzucił swój płaszcz, wstał i przyszedł do Jezusa.<verse eid="MRK 10:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51" />I zapytał go Jezus: Co chcesz, abym ci uczynił? Ślepiec mu odpowiedział: Mistrzu, żebym widział.<verse eid="MRK 10:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52" />A Jezus mu powiedział: Idź, twoja wiara cię uzdrowiła. Zaraz też odzyskał wzrok i szedł drogą za Jezusem.<verse eid="MRK 10:52" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1" />A gdy zbliżyli się do Jerozolimy i przyszli do Betfage i Betanii przy Górze Oliwnej, posłał dwóch spośród swoich uczniów;<verse eid="MRK 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2" />I powiedział im: Idźcie do wsi, która jest przed wami, a zaraz po wejściu do niej znajdziecie uwiązane oślątko, na którym nie siedział jeszcze nikt z ludzi. Odwiążcie je i przyprowadźcie.<verse eid="MRK 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3" />A gdyby ktoś was zapytał: Co robicie? – powiedzcie, że Pan go potrzebuje i zaraz je tu przyśle.<verse eid="MRK 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4" />Poszli więc i znaleźli oślątko uwiązane u drzwi na dworze, na rozstaju dróg, i odwiązali je.<verse eid="MRK 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5" />Wtedy niektórzy ze stojących tam pytali: Co robicie? Dlaczego odwiązujecie oślątko?<verse eid="MRK 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6" />A oni odpowiedzieli im tak, jak im nakazał Jezus. I puścili ich.<verse eid="MRK 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7" />Przyprowadzili więc oślątko do Jezusa i włożyli na nie swoje szaty, a on wsiadł na nie.<verse eid="MRK 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8" />Wielu zaś słało na drodze swoje szaty, a inni obcinali gałązki z drzew i kładli na drodze.<verse eid="MRK 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9" />A ci, którzy szli przed nim i którzy podążali za nim, wołali: Hosanna! Błogosławiony, który przychodzi w imieniu Pana!<verse eid="MRK 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10" />Błogosławione królestwo naszego ojca Dawida, które przychodzi w imieniu Pana! Hosanna na wysokościach!<verse eid="MRK 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11" />I wjechał Jezus do Jerozolimy i wszedł do świątyni, a gdy obejrzał wszystko i nadszedł już wieczór, wyszedł z dwunastoma do Betanii.<verse eid="MRK 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12" />A nazajutrz, gdy wyszli z Betanii, poczuł głód.<verse eid="MRK 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13" />I widząc z daleka drzewo figowe pokryte liśćmi, podszedł, by zobaczyć, czy może czegoś na nim nie znajdzie. Lecz gdy się do niego zbliżył, nie znalazł nic oprócz liści, bo nie był to czas na figi.<verse eid="MRK 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14" />Wtedy Jezus powiedział do niego: Niech już nikt nigdy nie je z ciebie owocu. A słyszeli to jego uczniowie.<verse eid="MRK 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15" />I przyszli do Jerozolimy. A gdy Jezus wszedł do świątyni, zaczął wyganiać sprzedających i kupujących w świątyni oraz poprzewracał stoły wymieniających pieniądze i stołki sprzedających gołębie.<verse eid="MRK 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16" />Nie pozwolił też, żeby ktoś jakiekolwiek naczynie przeniósł przez świątynię.<verse eid="MRK 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17" />I nauczał ich, mówiąc: Czyż nie jest napisane: Mój dom będzie nazwany domem modlitwy dla wszystkich narodów? Lecz wy zrobiliście z niego jaskinię zbójców.<verse eid="MRK 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18" />A słyszeli to uczeni w Piśmie i naczelni kapłani i szukali sposobu, jak by go zgładzić. Bali się go bowiem, dlatego że cały lud zdumiewał się jego nauką.<verse eid="MRK 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19" />A gdy nastał wieczór, wyszedł z miasta.<verse eid="MRK 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20" />A rano, przechodząc, zobaczyli, że drzewo figowe uschło od korzeni.<verse eid="MRK 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21" />Wtedy Piotr przypomniał sobie o tym i powiedział do niego: Mistrzu, drzewo figowe, które przekląłeś, uschło.<verse eid="MRK 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22" />A Jezus odpowiedział im: Miejcie wiarę w Boga.<verse eid="MRK 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23" />Bo zaprawdę powiadam wam, że kto powie tej górze: Podnieś się i rzuć się w morze, a nie zwątpi w swoim sercu, lecz będzie wierzył, że stanie się to, co mówi – spełni się mu, cokolwiek powie.<verse eid="MRK 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24" />Dlatego mówię wam: O cokolwiek prosicie w modlitwie, wierzcie, że otrzymacie, a stanie się wam.<verse eid="MRK 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25" />A gdy stoicie, modląc się, przebaczcie, jeśli macie coś przeciwko komuś, aby i wasz Ojciec, który jest w niebie, przebaczył wam wasze przewinienia.<verse eid="MRK 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26" />Bo jeśli wy nie przebaczycie, to i wasz Ojciec, który jest w niebie, nie przebaczy wam waszych przewinień.<verse eid="MRK 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27" />I znowu przyszli do Jerozolimy. A gdy się przechadzał po świątyni, podeszli do niego naczelni kapłani, uczeni w Piśmie i starsi;<verse eid="MRK 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28" />I zapytali: Jakim prawem to czynisz? I kto dał ci władzę, żeby to czynić?<verse eid="MRK 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29" />Wtedy Jezus im odpowiedział: Spytam was i ja o pewną rzecz. Odpowiedzcie mi, a powiem, jakim prawem to czynię.<verse eid="MRK 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30" />Czy chrzest Jana pochodził z nieba czy od ludzi? Odpowiedzcie mi.<verse eid="MRK 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31" />I rozważali to między sobą, mówiąc: Jeśli powiemy, że z nieba, zapyta: Dlaczego więc mu nie uwierzyliście?<verse eid="MRK 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32" />A jeśli powiemy, że od ludzi – boimy się ludu. Wszyscy bowiem uważali Jana za prawdziwego proroka.<verse eid="MRK 11:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33" />Odpowiedzieli więc Jezusowi: Nie wiemy. Jezus im odpowiedział: I ja wam nie powiem, jakim prawem to czynię.<verse eid="MRK 11:33" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1" />Wtedy zaczął do nich mówić w przypowieściach: Pewien człowiek założył winnicę, ogrodził ją płotem, wykopał prasę, zbudował wieżę i wydzierżawił ją rolnikom, i wyjechał.<verse eid="MRK 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2" />A gdy nadszedł czas, posłał do rolników sługę, aby odebrał od nich plony winnicy.<verse eid="MRK 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3" />Lecz oni schwytali go, pobili i odesłali z niczym.<verse eid="MRK 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4" />I znowu posłał do nich innego sługę, którego ukamienowali, zranili w głowę i odesłali znieważonego.<verse eid="MRK 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5" />Ponownie posłał innego sługę, lecz i tego zabili. I wielu innych, z których jednych pobili, a innych pozabijali.<verse eid="MRK 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6" />A mając jeszcze jednego, swego umiłowanego syna, posłał do nich na koniec i jego, mówiąc: Uszanują mego syna.<verse eid="MRK 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7" />Ale rolnicy mówili między sobą: To jest dziedzic. Chodźmy, zabijmy go, a dziedzictwo będzie nasze.<verse eid="MRK 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8" />I schwytawszy go, zabili i wyrzucili z winnicy.<verse eid="MRK 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9" />Cóż więc zrobi pan winnicy? Przyjdzie i wytraci tych rolników, a winnicę odda innym.<verse eid="MRK 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10" />Czy nie czytaliście tych słów Pisma: Kamień, który odrzucili budujący, stał się kamieniem węgielnym;<verse eid="MRK 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11" />Pan to sprawił i jest to cudowne w naszych oczach?<verse eid="MRK 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12" />Starali się więc go schwytać, ale bali się ludu. Wiedzieli bowiem, że przeciwko nim powiedział tę przypowieść. Zostawili go więc i odeszli.<verse eid="MRK 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13" />Potem posłali do niego niektórych z faryzeuszy i herodianów, aby go pochwycili w mowie.<verse eid="MRK 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14" />Gdy przyszli, powiedzieli mu: Nauczycielu, wiemy, że jesteś prawdziwy i nie zważasz na nikogo. Nie oglądasz się bowiem na osobę ludzką, ale drogi Bożej w prawdzie uczysz. Czy wolno płacić podatek cesarzowi, czy nie? Mamy go płacić czy nie płacić?<verse eid="MRK 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15" />A on poznał ich obłudę i powiedział do nich: Czemu wystawiacie mnie na próbę? Przynieście mi grosz, żebym mógł go zobaczyć.<verse eid="MRK 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16" />I przynieśli mu. A on ich zapytał: Czyj to wizerunek i napis? Odpowiedzieli mu: Cesarza.<verse eid="MRK 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17" />Wtedy Jezus im powiedział: Oddawajcie więc cesarzowi to, co należy do cesarza, a co należy do Boga – Bogu. I podziwiali go.<verse eid="MRK 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18" />Potem przyszli do niego saduceusze, którzy mówią, że nie ma zmartwychwstania, i pytali go:<verse eid="MRK 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19" />Nauczycielu, Mojżesz nam napisał, że jeśli czyjś brat umrze i pozostawi żonę, a nie pozostawi dzieci, to jego brat ma ożenić się z jego żoną i wzbudzić potomstwo swemu bratu.<verse eid="MRK 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20" />Otóż było siedmiu braci. Pierwszy ożenił się i umarł, nie zostawiwszy potomstwa.<verse eid="MRK 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21" />Potem ożenił się z nią drugi i umarł, lecz i ten nie zostawił potomstwa, tak samo trzeci.<verse eid="MRK 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22" />I tak pojęło ją siedmiu braci, ale nie zostawili potomstwa. Na koniec, po wszystkich umarła i ta kobieta.<verse eid="MRK 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23" />Przy zmartwychwstaniu więc, gdy powstaną, którego z nich będzie żoną? Bo siedmiu miało ją za żonę.<verse eid="MRK 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24" />Na to Jezus im odpowiedział: Czyż nie dlatego błądzicie, że nie znacie Pisma ani mocy Boga?<verse eid="MRK 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25" />Gdy bowiem zmartwychwstaną, ani się żenić nie będą, ani za mąż wychodzić, ale będą jak aniołowie w niebie.<verse eid="MRK 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26" />A o umarłych, że będą wskrzeszeni, nie czytaliście w księdze Mojżesza, jak Bóg do niego z krzaka przemówił: Ja jestem Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba?<verse eid="MRK 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27" />Bóg nie jest Bogiem umarłych, ale Bogiem żywych. Wy więc bardzo błądzicie.<verse eid="MRK 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28" />Podszedł jeden z uczonych w Piśmie i słysząc, że ze sobą rozmawiali oraz widząc, że im dobrze odpowiedział, zapytał go: Które przykazanie jest pierwsze ze wszystkich?<verse eid="MRK 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29" />A Jezus mu odpowiedział: Pierwsze przykazanie ze wszystkich jest to: Słuchaj, Izraelu! Pan, nasz Bóg, Pan jest jeden.<verse eid="MRK 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30" />Będziesz więc miłował Pana, swego Boga, całym swym sercem, całą swą duszą, całym swym umysłem i z całej swojej siły. To jest pierwsze przykazanie.<verse eid="MRK 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31" />A drugie jest do niego podobne: Będziesz miłował swego bliźniego jak samego siebie. Nie ma innego przykazania większego od tych.<verse eid="MRK 12:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32" />Wtedy powiedział mu uczony w Piśmie: Nauczycielu, zaprawdę dobrze powiedziałeś, że jeden jest Bóg i nie ma innego oprócz niego.<verse eid="MRK 12:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33" />Miłować go całym sercem, całym umysłem, całą duszą i z całej siły i miłować bliźniego jak samego siebie znaczy więcej niż wszystkie całopalenia i ofiary.<verse eid="MRK 12:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34" />A Jezus, widząc, że mądrze odpowiedział, rzekł do niego: Niedaleko jesteś od królestwa Bożego. I nikt nie śmiał go więcej pytać.<verse eid="MRK 12:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35" />Nauczając w świątyni, Jezus zapytał: Jak to jest, że uczeni w Piśmie mówią, że Chrystus jest Synem Dawida?<verse eid="MRK 12:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36" />Sam Dawid bowiem powiedział przez Ducha Świętego: Rzekł Pan memu Panu: Siądź po mojej prawicy, aż położę twoich nieprzyjaciół jako podnóżek pod twoje stopy.<verse eid="MRK 12:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37" />Skoro sam Dawid nazywa go Panem, to jak może być jego synem? A wielki tłum chętnie go słuchał.<verse eid="MRK 12:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38" />I mówił do nich w swoim nauczaniu: Strzeżcie się uczonych w Piśmie, którzy lubią chodzić w długich szatach i lubią pozdrowienia na rynkach;<verse eid="MRK 12:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39" />I pierwsze krzesła w synagogach, i pierwsze miejsca na ucztach.<verse eid="MRK 12:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40" />Pożerają oni domy wdów i dla pozoru odprawiają długie modlitwy. Ci otrzymają surowszy wyrok.<verse eid="MRK 12:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41" />A siedząc naprzeciw skarbony, Jezus przypatrywał się, jak ludzie wrzucali do niej pieniądze. Wielu bogaczy wrzucało wiele.<verse eid="MRK 12:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42" />Przyszła też pewna uboga wdowa i wrzuciła dwie drobne monety, czyli kwartnik.<verse eid="MRK 12:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43" />Wtedy zawołał swoich uczniów i powiedział im: Zaprawdę powiadam wam, że ta uboga wdowa wrzuciła więcej niż wszyscy, którzy wrzucali do skarbony.<verse eid="MRK 12:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44" />Wszyscy bowiem wrzucali z tego, co im zbywało, ale ona ze swego ubóstwa wrzuciła wszystko, co miała, całe swoje utrzymanie.<verse eid="MRK 12:44" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1" />Gdy wychodził ze świątyni, jeden z jego uczniów powiedział do niego: Nauczycielu, patrz, jakie kamienie i jakie budowle!<verse eid="MRK 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2" />A Jezus mu odpowiedział: Widzisz te wielkie budowle? Nie zostanie kamień na kamieniu, który by nie został zwalony.<verse eid="MRK 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3" />A gdy siedział na Górze Oliwnej, naprzeciwko świątyni, Piotr, Jakub, Jan i Andrzej pytali go na osobności:<verse eid="MRK 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4" />Powiedz nam, kiedy się to stanie i jaki będzie znak, gdy to wszystko będzie się spełniać?<verse eid="MRK 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5" />A Jezus w odpowiedzi zaczął im mówić: Uważajcie, aby was ktoś nie zwiódł.<verse eid="MRK 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6" />Wielu bowiem przyjdzie pod moim imieniem, mówiąc: Ja jestem Chrystusem. I wielu zwiodą.<verse eid="MRK 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7" />Gdy więc usłyszycie o wojnach i pogłoski o wojnach, nie lękajcie się. To musi się stać, ale to jeszcze nie koniec.<verse eid="MRK 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8" />Powstanie bowiem naród przeciwko narodowi i królestwo przeciwko królestwu, będą też miejscami trzęsienia ziemi, a także głód i zamęt. To jest początek boleści.<verse eid="MRK 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9" />Lecz miejcie się na baczności, bo będą was wydawać sądom i biczować w synagogach. Staniecie przed namiestnikami i królami z mojego powodu, na świadectwo przeciwko nim.<verse eid="MRK 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10" />A ewangelia musi być najpierw głoszona wszystkim narodom.<verse eid="MRK 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11" />A gdy będą was prowadzić, żeby was wydać, nie martwcie się wcześniej, co macie mówić, ani o tym nie rozmyślajcie, ale mówcie to, co wam będzie dane w tej godzinie. Nie wy bowiem będziecie mówić, ale Duch Święty.<verse eid="MRK 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12" />I wyda na śmierć brat brata, a ojciec syna. Dzieci powstaną przeciwko rodzicom i spowodują ich śmierć.<verse eid="MRK 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13" />I będziecie znienawidzeni przez wszystkich z powodu mego imienia. Kto jednak wytrwa do końca, będzie zbawiony.<verse eid="MRK 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14" />Gdy więc zobaczycie obrzydliwość spustoszenia, o której mówił prorok Daniel, stojącą tam, gdzie stać nie powinna (kto czyta, niech rozumie), wtedy ci, którzy będą w Judei, niech uciekają w góry;<verse eid="MRK 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15" />A kto będzie na dachu, niech nie schodzi ani nie wchodzi do domu, aby coś z niego zabrać;<verse eid="MRK 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16" />Kto zaś będzie w polu, niech nie wraca, aby wziąć swoją szatę.<verse eid="MRK 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17" />Lecz biada brzemiennym i karmiącym w tych dniach!<verse eid="MRK 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18" />Módlcie się więc, aby wasza ucieczka nie wypadła w zimie.<verse eid="MRK 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19" />Będą to bowiem dni takiego ucisku, jakiego nie było od początku stworzenia, którego dokonał Bóg, aż dotąd i nigdy nie będzie.<verse eid="MRK 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20" />A gdyby Pan nie skrócił tych dni, żadne ciało nie byłoby zbawione. Lecz ze względu na wybranych, których sobie obrał, skrócił te dni.<verse eid="MRK 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21" />Jeśli wtedy ktoś wam powie: Oto tu jest Chrystus, albo: Oto tam jest – nie wierzcie.<verse eid="MRK 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22" />Powstaną bowiem fałszywi Chrystusowie i fałszywi prorocy i będą czynić znaki i cuda, aby zwieść, o ile można, nawet wybranych.<verse eid="MRK 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23" />Wy więc uważajcie. Wszystko wam przepowiedziałem.<verse eid="MRK 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24" />Ale w tych dniach, po tym ucisku, zaćmi się słońce i księżyc nie da swego blasku;<verse eid="MRK 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25" />Gwiazdy nieba będą spadać i moce, które są na niebie, zostaną poruszone.<verse eid="MRK 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26" />A wtedy ujrzą Syna Człowieczego przychodzącego w obłokach z wielką mocą i chwałą.<verse eid="MRK 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27" />Wówczas pośle swoich aniołów i zgromadzi swoich wybranych z czterech stron świata, od krańca ziemi aż do krańca nieba.<verse eid="MRK 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28" />A od drzewa figowego uczcie się przez podobieństwo: Gdy już jego gałąź staje się miękka i wypuszcza liście, poznajecie, że lato jest blisko.<verse eid="MRK 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29" />Tak i wy, gdy ujrzycie, że to się dzieje, wiedzcie, że jest blisko, u drzwi.<verse eid="MRK 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30" />Zaprawdę powiadam wam: Nie przeminie to pokolenie, aż się to wszystko stanie.<verse eid="MRK 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31" />Niebo i ziemia przeminą, ale moje słowa nie przeminą.<verse eid="MRK 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32" />Lecz o tym dniu i godzinie nikt nie wie, ani aniołowie, którzy są w niebie, ani Syn, tylko Ojciec.<verse eid="MRK 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33" />Uważajcie, czuwajcie i módlcie się, bo nie wiecie, kiedy ten czas nadejdzie.<verse eid="MRK 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34" />Syn Człowieczy bowiem jest jak człowiek, który wyjeżdżając, zostawił swój dom, dał władzę swoim sługom i każdemu jego pracę, a odźwiernemu nakazał czuwać.<verse eid="MRK 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35" />Czuwajcie więc, bo nie wiecie, kiedy pan domu przyjdzie: wieczorem czy o północy, gdy pieją koguty czy rano;<verse eid="MRK 13:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36" />By przypadkiem, przyszedłszy niespodziewanie, nie zastał was śpiących.<verse eid="MRK 13:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37" />A to, co wam mówię, mówię wszystkim: Czuwajcie!<verse eid="MRK 13:37" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1" />A po dwóch dniach była Pascha i święto Przaśników. I naczelni kapłani oraz uczeni w Piśmie szukali sposobu, jak by go podstępnie schwytać i zabić.<verse eid="MRK 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2" />Lecz mówili: Nie w święto, aby czasem nie wywołać rozruchów wśród ludu.<verse eid="MRK 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3" />A gdy był w Betanii, w domu Szymona Trędowatego, i siedział przy stole, przyszła kobieta, która miała alabastrowe naczynie pełne bardzo drogiego olejku nardowego. Rozbiła naczynie i wylała mu olejek na głowę.<verse eid="MRK 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4" />Niektórzy oburzyli się i mówili: Po co takie marnotrawstwo olejku?<verse eid="MRK 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5" />Przecież można to było sprzedać drożej niż za trzysta groszy i rozdać je ubogim. I szemrali przeciwko niej.<verse eid="MRK 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6" />Lecz Jezus powiedział: Zostawcie ją! Dlaczego sprawiacie jej przykrość? Dobry uczynek spełniła wobec mnie.<verse eid="MRK 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7" />Ubogich bowiem zawsze macie u siebie i kiedy zechcecie, możecie im dobrze czynić. Mnie jednak nie zawsze będziecie mieć.<verse eid="MRK 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8" />Ona zrobiła, co mogła. Zawczasu namaściła moje ciało na pogrzeb.<verse eid="MRK 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9" />Zaprawdę powiadam wam: Gdziekolwiek po całym świecie będzie głoszona ta ewangelia, będzie się również opowiadać na jej pamiątkę to, co zrobiła.<verse eid="MRK 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10" />Wtedy Judasz Iskariota, jeden z dwunastu, poszedł do naczelnych kapłanów, aby im go wydać.<verse eid="MRK 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11" />A gdy oni to usłyszeli, ucieszyli się i obiecali dać mu pieniądze. I szukał sposobności, aby go wydać.<verse eid="MRK 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12" />W pierwszy dzień Przaśników, gdy zabijano baranka paschalnego, zapytali go jego uczniowie: Gdzie chcesz, abyśmy poszli i przygotowali ci Paschę do spożycia?<verse eid="MRK 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13" />I posłał dwóch spośród swych uczniów, i powiedział im: Idźcie do miasta, a spotka się z wami człowiek niosący dzban wody. Idźcie za nim.<verse eid="MRK 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14" />Tam zaś, gdzie wejdzie, powiecie gospodarzowi: Nauczyciel pyta: Gdzie jest pokój, w którym będę jadł Paschę z moimi uczniami?<verse eid="MRK 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15" />A on wam pokaże wielką salę na piętrze, urządzoną i przygotowaną. Tam dla nas wszystko przygotujcie.<verse eid="MRK 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16" />Odeszli więc jego uczniowie i przyszli do miasta, gdzie znaleźli wszystko tak, jak im powiedział, i przygotowali Paschę.<verse eid="MRK 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17" />A gdy nastał wieczór, przyszedł z dwunastoma.<verse eid="MRK 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18" />Kiedy siedzieli za stołem i jedli, Jezus powiedział: Zaprawdę powiadam wam, że jeden z was, jedzący ze mną, wyda mnie.<verse eid="MRK 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19" />Wtedy zaczęli się smucić i pytać jeden po drugim: Czy to ja? a inny: Czy ja?<verse eid="MRK 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20" />Lecz on im odpowiedział: Jeden z dwunastu, ten, który ze mną macza w misie.<verse eid="MRK 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21" />Syn Człowieczy odchodzi, jak jest o nim napisane, ale biada temu człowiekowi, przez którego Syn Człowieczy będzie wydany! Lepiej byłoby dla tego człowieka, gdyby się nie urodził.<verse eid="MRK 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22" />A gdy jedli, Jezus wziął chleb, pobłogosławił, połamał i dał im, mówiąc: Bierzcie, jedzcie, to jest moje ciało.<verse eid="MRK 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23" />Potem wziął kielich, złożył dziękczynienie i dał im. I pili z niego wszyscy.<verse eid="MRK 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24" />I powiedział im: To jest moja krew nowego testamentu, która się za wielu wylewa.<verse eid="MRK 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25" />Zaprawdę powiadam wam: Nie będę więcej pił z owocu winorośli aż do tego dnia, gdy go będę pił nowy w królestwie Bożym.<verse eid="MRK 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26" />A gdy zaśpiewali hymn, wyszli ku Górze Oliwnej.<verse eid="MRK 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27" />Potem Jezus im powiedział: Wy wszyscy zgorszycie się z mojego powodu tej nocy, bo jest napisane: Uderzę pasterza, a rozproszą się owce.<verse eid="MRK 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28" />Lecz gdy zmartwychwstanę, udam się do Galilei przed wami.<verse eid="MRK 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29" />Ale Piotr mu powiedział: Jeśli nawet wszyscy się zgorszą, jednak nie ja.<verse eid="MRK 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30" />I powiedział mu Jezus: Zaprawdę powiadam ci, że dziś, tej nocy, zanim kogut dwa razy zapieje, trzy razy się mnie wyprzesz.<verse eid="MRK 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31" />Ale on tym bardziej zapewniał: Choćbym miał z tobą i umrzeć, nie wyprę się ciebie. Tak samo mówili wszyscy.<verse eid="MRK 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32" />I przyszli na miejsce zwane Getsemani. Wtedy powiedział do swoich uczniów: Siedźcie tu, ja tymczasem będę się modlił.<verse eid="MRK 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33" />Wziąwszy ze sobą Piotra, Jakuba i Jana, zaczął odczuwać lęk i udrękę.<verse eid="MRK 14:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34" />I powiedział do nich: Bardzo smutna jest moja dusza aż do śmierci. Zostańcie tu i czuwajcie.<verse eid="MRK 14:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35" />A odszedłszy trochę dalej, upadł na ziemię i modlił się, aby, jeśli to możliwe, ominęła go ta godzina.<verse eid="MRK 14:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36" />I powiedział: Abba, Ojcze, dla ciebie wszystko jest możliwe, zabierz ode mnie ten kielich. Jednak niech się stanie nie to, co ja chcę, ale to, co ty.<verse eid="MRK 14:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37" />Potem przyszedł i zastał ich śpiących. I powiedział do Piotra: Szymonie, śpisz? Nie mogłeś czuwać jednej godziny?<verse eid="MRK 14:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38" />Czuwajcie i módlcie się, abyście nie ulegli pokusie. Duch wprawdzie jest ochoczy, ale ciało słabe.<verse eid="MRK 14:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39" />I odszedłszy znowu, modlił się tymi samymi słowami.<verse eid="MRK 14:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40" />A gdy wrócił, ponownie zastał ich śpiących, bo oczy same im się zamykały; i nie wiedzieli, co mu odpowiedzieć.<verse eid="MRK 14:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41" />I przyszedł po raz trzeci, i powiedział im: Śpijcie dalej i odpoczywajcie! Dosyć! Nadeszła godzina, oto Syn Człowieczy będzie wydany w ręce grzeszników.<verse eid="MRK 14:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42" />Wstańcie, chodźmy! Oto zbliża się ten, który mnie wydaje.<verse eid="MRK 14:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43" />I zaraz, gdy on jeszcze mówił, nadszedł Judasz, jeden z dwunastu, a z nim wielka zgraja z mieczami i kijami od naczelnych kapłanów, uczonych w Piśmie i starszych.<verse eid="MRK 14:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44" />A ten, który go zdradził, ustalił z nimi znak, mówiąc: Ten, którego pocałuję, to on, schwytajcie go i prowadźcie ostrożnie.<verse eid="MRK 14:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45" />Gdy tylko przyszedł, natychmiast zbliżył się do niego i powiedział: Mistrzu, Mistrzu! I pocałował go.<verse eid="MRK 14:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46" />Wtedy tamci rzucili się na niego i schwytali go.<verse eid="MRK 14:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47" />A jeden z tych, którzy tam stali, dobył miecz, uderzył sługę najwyższego kapłana i odciął mu ucho.<verse eid="MRK 14:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48" />Jezus zaś powiedział do nich: Wyszliście jak na bandytę z mieczami i kijami, aby mnie schwytać.<verse eid="MRK 14:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49" />Codziennie bywałem u was w świątyni, nauczając, a nie schwytaliście mnie. Ale Pisma muszą się wypełnić.<verse eid="MRK 14:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50" />Wtedy wszyscy opuścili go i uciekli.<verse eid="MRK 14:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51" />A szedł za nim pewien młody człowiek mający płótno narzucone na gołe ciało. I pochwycili go młodzieńcy.<verse eid="MRK 14:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52" />Ale on zostawił płótno i nago uciekł od nich.<verse eid="MRK 14:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53" />Wtedy przyprowadzili Jezusa do najwyższego kapłana, gdzie zeszli się wszyscy naczelni kapłani, starsi i uczeni w Piśmie.<verse eid="MRK 14:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54" />Piotr zaś szedł za nim z daleka aż do dziedzińca najwyższego kapłana i siedział ze sługami, grzejąc się przy ogniu.<verse eid="MRK 14:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55" />Tymczasem naczelni kapłani i cała Rada szukali świadectwa przeciwko Jezusowi, aby go skazać na śmierć, ale nie znaleźli.<verse eid="MRK 14:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56" />Wielu bowiem fałszywie świadczyło przeciwko niemu, lecz ich świadectwa nie były zgodne.<verse eid="MRK 14:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57" />Wtedy niektórzy wystąpili i fałszywie świadczyli przeciwko niemu, mówiąc:<verse eid="MRK 14:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58" />Słyszeliśmy, jak mówił: Zburzę tę świątynię ręką uczynioną, a w trzy dni zbuduję inną, nie ręką uczynioną.<verse eid="MRK 14:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59" />Lecz i tak ich świadectwo nie było zgodne.<verse eid="MRK 14:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60" />Wtedy najwyższy kapłan, stanąwszy na środku, zapytał Jezusa: Nic nie odpowiadasz? Cóż to jest, co oni przeciwko tobie zeznają?<verse eid="MRK 14:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61" />Ale on milczał i nic nie odpowiedział. Znowu zapytał go najwyższy kapłan: Czy ty jesteś Chrystusem, Synem Błogosławionego?<verse eid="MRK 14:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62" />A Jezus odpowiedział: Ja jestem. I ujrzycie Syna Człowieczego siedzącego po prawicy mocy Boga i przychodzącego z obłokami nieba.<verse eid="MRK 14:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63" />Wtedy najwyższy kapłan rozdarł swoje szaty i powiedział: Czyż potrzebujemy jeszcze świadków?<verse eid="MRK 14:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64" />Słyszeliście bluźnierstwo. Jak wam się zdaje? A oni wszyscy wydali wyrok, że zasługuje na śmierć.<verse eid="MRK 14:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65" />I niektórzy zaczęli pluć na niego, zakrywali mu twarz, bili go pięściami i mówili: Prorokuj! A słudzy go policzkowali.<verse eid="MRK 14:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66" />Kiedy Piotr był na dole, na dziedzińcu, przyszła jedna ze służących najwyższego kapłana.<verse eid="MRK 14:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67" />A gdy zobaczyła, że Piotr grzeje się przy ogniu, popatrzyła na niego i powiedziała: I ty byłeś z Jezusem z Nazaretu.<verse eid="MRK 14:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68" />Lecz on się wyparł, mówiąc: Nie wiem i nie rozumiem, o czym mówisz. I wyszedł na zewnątrz do przedsionka, a kogut zapiał.<verse eid="MRK 14:68" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69" />Wtedy służąca zobaczyła go znowu i zaczęła mówić do tych, którzy tam stali: To jest jeden z nich.<verse eid="MRK 14:69" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70" />A on ponownie się wyparł. I znowu, po chwili ci, którzy tam stali, powiedzieli do Piotra: Na pewno jesteś jednym z nich, bo jesteś Galilejczykiem i twoja mowa jest podobna.<verse eid="MRK 14:70" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71" />Lecz on zaczął się zaklinać i przysięgać: Nie znam tego człowieka, o którym mówicie.<verse eid="MRK 14:71" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72" />Wtedy kogut zapiał po raz drugi. I przypomniał sobie Piotr słowa, które powiedział mu Jezus: Zanim kogut dwa razy zapieje, trzy razy się mnie wyprzesz. I wyszedłszy, zapłakał.<verse eid="MRK 14:72" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1" />Wczesnym rankiem naczelni kapłani, naradziwszy się razem ze starszymi, uczonymi w Piśmie i całą Radą, związali Jezusa, odprowadzili go i wydali Piłatowi.<verse eid="MRK 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2" />A Piłat zapytał go: Czy ty jesteś królem Żydów? On mu odpowiedział: Ty sam to mówisz.<verse eid="MRK 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3" />I oskarżali go naczelni kapłani o wiele rzeczy, ale on nic nie odpowiedział.<verse eid="MRK 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4" />Wtedy Piłat znowu go zapytał: Nic nie odpowiadasz? Zobacz, jak wiele zeznają przeciwko tobie.<verse eid="MRK 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5" />Jezus jednak nic nie odpowiedział, tak że Piłat się dziwił.<verse eid="MRK 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6" />Na święto miał on zwyczaj wypuszczać im jednego więźnia, o którego prosili.<verse eid="MRK 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7" />A był jeden, zwany Barabaszem, więziony wraz z buntownikami, którzy podczas rozruchów popełnili zabójstwo.<verse eid="MRK 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8" />I tłum zaczął wołać i prosić, żeby zrobił to, co zawsze dla nich robił.<verse eid="MRK 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9" />Lecz Piłat im odpowiedział: Chcecie, abym wam wypuścił króla Żydów?<verse eid="MRK 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10" />Wiedział bowiem, że naczelni kapłani wydali go z zawiści.<verse eid="MRK 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11" />Ale naczelni kapłani podburzyli tłum, żeby raczej wypuścił im Barabasza.<verse eid="MRK 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12" />A Piłat znowu im odpowiedział: Cóż więc chcecie, abym uczynił z tym, którego nazywacie królem Żydów?<verse eid="MRK 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13" />A oni znowu zawołali: Ukrzyżuj go!<verse eid="MRK 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14" />Wtedy Piłat zapytał: Cóż on złego uczynił? Lecz oni jeszcze głośniej wołali: Ukrzyżuj go!<verse eid="MRK 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15" />Piłat więc, chcąc zadowolić tłum, wypuścił im Barabasza, a Jezusa ubiczował i wydał im na ukrzyżowanie.<verse eid="MRK 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16" />Żołnierze wprowadzili go do sali, czyli do ratusza, i zwołali cały oddział.<verse eid="MRK 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17" />Potem ubrali go w purpurę, a uplótłszy koronę z cierni, włożyli mu na głowę.<verse eid="MRK 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18" />I zaczęli go pozdrawiać: Witaj, królu Żydów!<verse eid="MRK 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19" />Bili go trzciną po głowie i pluli na niego, a upadając na kolana, oddawali mu pokłon.<verse eid="MRK 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20" />A gdy go wyszydzili, zdjęli z niego purpurę, ubrali go w jego własne szaty i wyprowadzili na ukrzyżowanie.<verse eid="MRK 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21" />I przymusili przechodzącego obok niejakiego Szymona z Cyreny, który szedł z pola, ojca Aleksandra i Rufusa, aby niósł jego krzyż.<verse eid="MRK 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22" />I przyprowadzili go na miejsce zwane Golgotą, co się tłumaczy: Miejsce Czaszki.<verse eid="MRK 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23" />Dawali mu do picia wino z mirrą, ale go nie przyjął.<verse eid="MRK 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24" />A gdy go ukrzyżowali, rozdzielili jego szaty, rzucając o nie losy, by rozstrzygnąć, co kto ma wziąć.<verse eid="MRK 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25" />A była godzina trzecia, gdy go ukrzyżowali.<verse eid="MRK 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26" />Był też napis z podaniem jego winy: Król Żydów.<verse eid="MRK 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27" />I ukrzyżowali z nim dwóch bandytów, jednego po prawej, a drugiego po jego lewej stronie.<verse eid="MRK 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28" />Tak wypełniło się Pismo, które mówi: Zaliczono go w poczet złoczyńców.<verse eid="MRK 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29" />A ci, którzy przechodzili obok, bluźnili mu, kiwając głowami i mówiąc: Ej! Ty, który burzysz świątynię i w trzy dni ją odbudowujesz;<verse eid="MRK 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30" />Ratuj samego siebie i zejdź z krzyża!<verse eid="MRK 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31" />Podobnie naczelni kapłani wraz z uczonymi w Piśmie, naśmiewając się, mówili między sobą: Innych ratował, a samego siebie uratować nie może.<verse eid="MRK 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32" />Niech Chrystus, król Izraela, zejdzie teraz z krzyża, żebyśmy ujrzeli i uwierzyli. Urągali mu także ci, którzy byli z nim ukrzyżowani.<verse eid="MRK 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33" />A gdy była szósta godzina, ciemność ogarnęła całą ziemię aż do godziny dziewiątej.<verse eid="MRK 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34" />O godzinie dziewiątej Jezus zawołał donośnym głosem: Eloi, Eloi, lama sabachthani? – co się tłumaczy: Boże mój, Boże mój, czemu mnie opuściłeś?<verse eid="MRK 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35" />A niektórzy ze stojących tam ludzi, usłyszawszy to, mówili: Woła Eliasza.<verse eid="MRK 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36" />Wtedy ktoś podbiegł, napełnił gąbkę octem i włożywszy na trzcinę, dał mu pić, mówiąc: Przestańcie, zobaczymy, czy przyjdzie Eliasz, aby go zdjąć.<verse eid="MRK 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37" />A Jezus zawołał donośnym głosem i oddał ducha.<verse eid="MRK 15:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38" />I rozerwała się na pół zasłona świątyni, od góry aż do dołu.<verse eid="MRK 15:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39" />A setnik, który stał naprzeciw, widząc, że tak wołając, oddał ducha, powiedział: Ten człowiek prawdziwie był Synem Bożym.<verse eid="MRK 15:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40" />Były tam też kobiety, które przypatrywały się z daleka, a wśród nich Maria Magdalena i Maria, matka Jakuba Mniejszego i Józefa, oraz Salome.<verse eid="MRK 15:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41" />One to, gdy jeszcze był w Galilei, chodziły za nim i usługiwały mu. Było też wiele innych, które wraz z nim przyszły do Jerozolimy.<verse eid="MRK 15:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42" />A ponieważ był dzień przygotowania, który jest przed szabatem, i nastał już wieczór;<verse eid="MRK 15:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43" />Przyszedł Józef z Arymatei, ważny członek Rady, który sam też oczekiwał królestwa Bożego, śmiało wszedł do Piłata i poprosił o ciało Jezusa.<verse eid="MRK 15:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44" />A Piłat zdziwił się, że już nie żyje, i zawoławszy setnika, zapytał go, czy dawno umarł.<verse eid="MRK 15:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45" />I upewniony przez setnika, wydał ciało Józefowi.<verse eid="MRK 15:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46" />Ten kupił płótno, zdjął go, owinął płótnem i złożył w grobowcu, który był wykuty w skale, a przed wejście do grobowca zatoczył kamień.<verse eid="MRK 15:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47" />A Maria Magdalena i Maria, matka Józefa, patrzyły, gdzie go złożono.<verse eid="MRK 15:47" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1" />A gdy minął szabat, Maria Magdalena, Maria, matka Jakuba, i Salome nakupiły wonności, aby pójść i namaścić go.<verse eid="MRK 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2" />Pierwszego dnia po szabacie, wczesnym rankiem, gdy wzeszło słońce, przyszły do grobu.<verse eid="MRK 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3" />I mówiły do siebie: Któż nam odwali kamień od wejścia do grobowca?<verse eid="MRK 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4" />(A gdy spojrzały, zobaczyły, że kamień został odwalony). Był bowiem bardzo wielki.<verse eid="MRK 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5" />Gdy weszły do grobowca, ujrzały młodzieńca siedzącego po prawej stronie, ubranego w białą szatę, i przestraszyły się.<verse eid="MRK 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6" />Lecz on powiedział do nich: Nie bójcie się. Szukacie Jezusa z Nazaretu, który był ukrzyżowany. Powstał, nie ma go tu. Oto miejsce, gdzie go złożono.<verse eid="MRK 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7" />Ale idźcie i powiedzcie jego uczniom i Piotrowi: Udaje się przed wami do Galilei. Tam go ujrzycie, jak wam powiedział.<verse eid="MRK 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8" />Wyszły więc szybko i uciekły od grobu, bo ogarnęły je lęk i zdumienie. Nikomu też nic nie mówiły, ponieważ się bały.<verse eid="MRK 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9" />A Jezus, gdy zmartwychwstał wczesnym rankiem pierwszego dnia po szabacie, ukazał się najpierw Marii Magdalenie, z której wypędził siedem demonów.<verse eid="MRK 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10" />Ona zaś poszła i opowiedziała to tym, którzy z nim przebywali, pogrążonym w smutku i płaczącym.<verse eid="MRK 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11" />A gdy oni usłyszeli, że żyje i że go widziała, nie wierzyli.<verse eid="MRK 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12" />Potem ukazał się w innej postaci dwom z nich, gdy szli na wieś.<verse eid="MRK 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13" />Oni poszli i opowiedzieli pozostałym. Lecz i tym nie uwierzyli.<verse eid="MRK 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14" />Na koniec ukazał się jedenastu, gdy siedzieli za stołem, i wyrzucał im ich niewiarę i zatwardziałość serca, że nie wierzyli tym, którzy go widzieli wskrzeszonego.<verse eid="MRK 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15" />I powiedział do nich: Idźcie na cały świat i głoście ewangelię wszelkiemu stworzeniu.<verse eid="MRK 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16" />Kto uwierzy i ochrzci się, będzie zbawiony, ale kto nie uwierzy, będzie potępiony.<verse eid="MRK 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17" />A takie znaki będą towarzyszyć tym, którzy uwierzą: w moim imieniu będą wypędzać demony, będą mówić nowymi językami;<verse eid="MRK 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18" />Będą brać węże, a choćby wypili coś śmiercionośnego, nie zaszkodzi im; na chorych będą kłaść ręce, a ci odzyskają zdrowie.<verse eid="MRK 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19" />A gdy Pan przestał do nich mówić, został wzięty do nieba i zasiadł po prawicy Boga.<verse eid="MRK 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20" />Oni zaś poszli i głosili wszędzie, a Pan współdziałał z nimi i potwierdzał ich słowa znakami, które im towarzyszyły. Amen.<verse eid="MRK 16:20" />
  </para>
  <chapter eid="MRK 16" />
</usx>
