<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="LUK" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Łukasza</para>
  <para style="toc1">Ewangelia Łukasza</para>
  <para style="toc2">Łukasza</para>
  <para style="toc3">Łk</para>
  <para style="mt1">Ewangelia Łukasza</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="LUK 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 1:1" />Ponieważ wielu podjęło się sporządzić opis tych wydarzeń, co do których mamy zupełną pewność;<verse eid="LUK 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 1:2" />Tak jak nam je przekazali ci, którzy od początku byli naocznymi świadkami i sługami słowa;<verse eid="LUK 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3" />Postanowiłem i ja, który to wszystko od początku dokładnie wybadałem, opisać ci to po kolei, zacny Teofilu;<verse eid="LUK 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4" />Abyś nabrał pewności co do tego, czego cię nauczono.<verse eid="LUK 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5" />Za dni Heroda, króla Judei, żył pewien kapłan imieniem Zachariasz, ze zmiany Abiasza. Miał on za żonę jedną z córek Aarona, której na imię było Elżbieta.<verse eid="LUK 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6" />Oboje byli sprawiedliwi w oczach Boga, postępując nienagannie według wszystkich przykazań i nakazów Pana.<verse eid="LUK 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7" />Nie mieli jednak dziecka, ponieważ Elżbieta była niepłodna, i oboje byli w podeszłym wieku.<verse eid="LUK 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 1:8" />A gdy pełnił służbę kapłańską przed Bogiem w kolejności swojej zmiany;<verse eid="LUK 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 1:9" />Zgodnie ze zwyczajem urzędu kapłańskiego padł na niego los, aby wejść do świątyni Pana i palić kadzidło.<verse eid="LUK 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10" />A cała rzesza ludzi modliła się na zewnątrz w czasie kadzenia.<verse eid="LUK 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 1:11" />Wtedy ukazał mu się anioł Pana stojący po prawej stronie ołtarza kadzenia.<verse eid="LUK 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 1:12" />I przeraził się Zachariasz na jego widok, i ogarnął go strach.<verse eid="LUK 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13" />Lecz anioł powiedział do niego: Nie bój się, Zachariaszu, bo twoja modlitwa została wysłuchana. Elżbieta, twoja żona, urodzi ci syna, któremu nadasz imię Jan.<verse eid="LUK 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14" />Będzie to dla ciebie radość i wesele; i wielu będzie się radować z jego narodzin.<verse eid="LUK 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15" />Będzie bowiem wielki w oczach Pana. Nie będzie pił wina ani mocnego napoju i zostanie napełniony Duchem Świętym już w łonie swojej matki.<verse eid="LUK 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16" />I wielu z synów Izraela nawróci do Pana, ich Boga.<verse eid="LUK 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17" />On bowiem pójdzie przed nim w duchu i mocy Eliasza, aby zwrócić serca ojców ku dzieciom, a opornych ku roztropności sprawiedliwych, aby przygotować Panu lud gotowy.<verse eid="LUK 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18" />I powiedział Zachariasz do anioła: Po czym to poznam? Bo ja jestem stary i moja żona jest w podeszłym wieku.<verse eid="LUK 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19" />A anioł mu odpowiedział: Ja jestem Gabriel, który stoi przed Bogiem. Zostałem posłany, aby mówić do ciebie i przynieść ci tę radosną nowinę.<verse eid="LUK 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20" />I będziesz niemy, i nie będziesz mógł mówić aż do dnia, kiedy się to stanie, dlatego że nie uwierzyłeś moim słowom, które się wypełnią w swoim czasie.<verse eid="LUK 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21" />A ludzie czekali na Zachariasza i dziwili się, że tak długo przebywa w świątyni.<verse eid="LUK 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22" />Kiedy wyszedł, nie mógł do nich mówić. I zrozumieli, że miał widzenie w świątyni, bo dawał im znaki, i pozostał niemy.<verse eid="LUK 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23" />A gdy skończyły się dni jego posługi, wrócił do swego domu.<verse eid="LUK 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24" />Po tych dniach Elżbieta, jego żona, poczęła i ukrywała się przez pięć miesięcy, mówiąc:<verse eid="LUK 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25" />Tak mi uczynił Pan w dniach, kiedy wejrzał na mnie, aby zdjąć moją hańbę w oczach ludzi.<verse eid="LUK 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26" />A w szóstym miesiącu Bóg posłał anioła Gabriela do miasta w Galilei, zwanego Nazaret;<verse eid="LUK 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27" />Do dziewicy zaślubionej mężczyźnie, któremu na imię było Józef, z rodu Dawida; a dziewicy było na imię Maria.<verse eid="LUK 1:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28" />Kiedy anioł przyszedł do niej, powiedział: Witaj, obdarowana łaską, Pan jest z tobą. Błogosławiona jesteś między kobietami.<verse eid="LUK 1:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29" />Ale ona, ujrzawszy go, zlękła się z powodu jego słów i zastanawiała się, co miałoby znaczyć to pozdrowienie.<verse eid="LUK 1:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30" />Wtedy anioł powiedział do niej: Nie bój się, Mario, znalazłaś bowiem łaskę u Boga.<verse eid="LUK 1:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31" />Oto poczniesz w swym łonie i urodzisz syna, któremu nadasz imię Jezus.<verse eid="LUK 1:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32" />Będzie on wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego, a Pan Bóg da mu tron jego ojca Dawida.<verse eid="LUK 1:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33" />I będzie królował nad domem Jakuba na wieki, a jego królestwu nie będzie końca.<verse eid="LUK 1:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34" />Wtedy Maria powiedziała do anioła: Jak to się stanie, skoro nie obcowałam z mężczyzną?<verse eid="LUK 1:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35" />A anioł jej odpowiedział: Duch Święty zstąpi na ciebie i moc Najwyższego zacieni cię. Dlatego też to święte, co się z ciebie narodzi, będzie nazwane Synem Bożym.<verse eid="LUK 1:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36" />A oto Elżbieta, twoja krewna, także poczęła syna w swojej starości i jest w szóstym miesiącu ta, którą nazywano niepłodną.<verse eid="LUK 1:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37" />Dla Boga bowiem nie ma nic niemożliwego.<verse eid="LUK 1:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38" />I powiedziała Maria: Oto służebnica Pana, niech mi się stanie według twego słowa. Wtedy odszedł od niej anioł.<verse eid="LUK 1:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 1:39" />W tych dniach Maria wstała i poszła z pośpiechem w góry do miasta w Judei.<verse eid="LUK 1:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 1:40" />Weszła do domu Zachariasza i pozdrowiła Elżbietę.<verse eid="LUK 1:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41" />A gdy Elżbieta usłyszała pozdrowienie Marii, poruszyło się dziecko w jej łonie i Elżbieta została napełniona Duchem Świętym.<verse eid="LUK 1:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42" />I zawołała donośnym głosem: Błogosławiona jesteś między kobietami i błogosławiony jest owoc twego łona.<verse eid="LUK 1:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43" />A skądże mi to, że matka mego Pana przyszła do mnie?<verse eid="LUK 1:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44" />Gdy bowiem głos twego pozdrowienia zabrzmiał w moich uszach, poruszyło się z radości dziecko w moim łonie.<verse eid="LUK 1:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45" />A błogosławiona, która uwierzyła. Spełni się bowiem to, co zostało jej powiedziane przez Pana.<verse eid="LUK 1:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46" />Wtedy Maria powiedziała: Wielbi moja dusza Pana;<verse eid="LUK 1:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47" />I rozradował się mój duch w Bogu, moim Zbawicielu;<verse eid="LUK 1:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48" />Bo wejrzał na uniżenie swojej służebnicy. Oto bowiem wszystkie pokolenia będą mnie odtąd nazywać błogosławioną.<verse eid="LUK 1:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49" />Bo uczynił mi wielkie rzeczy ten, który jest mocny, i święte jest jego imię.<verse eid="LUK 1:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50" />A jego miłosierdzie z pokolenia na pokolenie nad tymi, którzy się go boją.<verse eid="LUK 1:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51" />Okazał moc swoim ramieniem i rozproszył pysznych w myślach ich serc.<verse eid="LUK 1:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52" />Strącił mocarzy z tronów, a wywyższył pokornych.<verse eid="LUK 1:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53" />Głodnych napełnił dobrami, a bogaczy odprawił z niczym.<verse eid="LUK 1:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54" />Ujął się za Izraelem, swym sługą, pomny na swoje miłosierdzie;<verse eid="LUK 1:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55" />Jak mówił do naszych ojców, do Abrahama i jego potomstwa na wieki.<verse eid="LUK 1:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56" />I została z nią Maria około trzech miesięcy, a potem wróciła do swego domu.<verse eid="LUK 1:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57" />Dla Elżbiety zaś nadszedł czas porodu i urodziła syna.<verse eid="LUK 1:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58" />A gdy jej sąsiedzi i krewni usłyszeli, że Pan okazał jej swoje wielkie miłosierdzie, cieszyli się razem z nią.<verse eid="LUK 1:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59" />A ósmego dnia przyszli, aby obrzezać dziecko, i chcieli nadać mu imię jego ojca, Zachariasza.<verse eid="LUK 1:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60" />Ale jego matka powiedziała: Nie tak, lecz będzie się nazywał Jan.<verse eid="LUK 1:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61" />I powiedzieli do niej: Nie ma nikogo w twoim rodzie, kogo by nazwano tym imieniem.<verse eid="LUK 1:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62" />Pytali więc znakami jego ojca, jak chce go nazwać.<verse eid="LUK 1:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63" />A on poprosił o tabliczkę i napisał: Jan jest jego imię. I dziwili się wszyscy.<verse eid="LUK 1:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64" />Natychmiast otworzyły się jego usta i rozwiązał się jego język, i mówił, wielbiąc Boga.<verse eid="LUK 1:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65" />I padł strach na wszystkich ich sąsiadów, i po całej górskiej krainie judzkiej rozgłoszone zostały wszystkie te słowa.<verse eid="LUK 1:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66" />Wszyscy zaś, którzy o tym słyszeli, brali to sobie do serca i mówili: Cóż to będzie za dziecko? I była z nim ręka Pańska.<verse eid="LUK 1:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67" />A Zachariasz, jego ojciec, będąc napełniony Duchem Świętym, prorokował:<verse eid="LUK 1:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68" />Błogosławiony niech będzie Pan, Bóg Izraela, bo nawiedził i odkupił swój lud;<verse eid="LUK 1:68" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69" />I wzbudził nam róg zbawienia w domu Dawida, swego sługi;<verse eid="LUK 1:69" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70" />Jak mówił przez usta swoich świętych proroków, którzy byli od wieków;<verse eid="LUK 1:70" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71" />Że nas wybawi od naszych nieprzyjaciół i z ręki wszystkich, którzy nas nienawidzą;<verse eid="LUK 1:71" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72" />Aby okazać miłosierdzie naszym ojcom i przypomnieć swoje święte przymierze;<verse eid="LUK 1:72" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73" />I przysięgę, którą złożył Abrahamowi, naszemu ojcu;<verse eid="LUK 1:73" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74" />Że nam da, abyśmy mu służyli bez lęku, wybawieni z ręki naszych nieprzyjaciół;<verse eid="LUK 1:74" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75" />W świętości i sprawiedliwości przed nim po wszystkie dni naszego życia.<verse eid="LUK 1:75" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76" />A ty, dziecko, będziesz nazwane prorokiem Najwyższego, bo pójdziesz przed obliczem Pana, aby przygotować jego drogi;<verse eid="LUK 1:76" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77" />I żeby jego ludowi dać poznać zbawienie przez przebaczenie mu grzechów;<verse eid="LUK 1:77" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78" />Dzięki serdecznemu miłosierdziu naszego Boga, przez które nawiedził nas wschód słońca z wysoka;<verse eid="LUK 1:78" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79" />Aby oświecić siedzących w ciemności i w cieniu śmierci, aby skierować nasze kroki na drogę pokoju.<verse eid="LUK 1:79" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80" />A dziecko rosło i umacniało się w duchu, i przebywało na pustyniach aż do dnia ukazania się przed Izraelem.<verse eid="LUK 1:80" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="LUK 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1" />A w tych dniach wyszedł dekret cesarza Augusta, aby spisano cały świat.<verse eid="LUK 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2" />A ten pierwszy spis odbył się, gdy Kwiryniusz był namiestnikiem Syrii.<verse eid="LUK 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3" />Szli więc wszyscy, aby dać się spisać, każdy do swego miasta.<verse eid="LUK 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4" />Poszedł też Józef z Galilei, z miasta Nazaret, do Judei, do miasta Dawida, zwanego Betlejem, ponieważ pochodził z domu i z rodu Dawida;<verse eid="LUK 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5" />Aby dać się spisać z Marią, poślubioną sobie małżonką, która była brzemienna.<verse eid="LUK 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6" />A gdy tam byli, nadszedł czas porodu.<verse eid="LUK 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7" />I urodziła swego pierworodnego syna, owinęła go w pieluszki i położyła w żłobie, gdyż nie było dla nich miejsca w gospodzie.<verse eid="LUK 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8" />A byli w tej okolicy pasterze przebywający w polu i trzymający straż nocną nad swoim stadem.<verse eid="LUK 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9" />I oto stanął przy nich anioł Pana, a chwała Pana zewsząd ich oświeciła. I ogarnął ich wielki strach.<verse eid="LUK 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10" />I powiedział do nich anioł: Nie bójcie się, bo oto zwiastuję wam wielką radość, która będzie udziałem całego ludu.<verse eid="LUK 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11" />Dziś bowiem w mieście Dawida narodził się wam Zbawiciel, którym jest Chrystus Pan.<verse eid="LUK 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12" />A to będzie dla was znakiem: Znajdziecie niemowlę owinięte w pieluszki i leżące w żłobie.<verse eid="LUK 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13" />I zaraz z aniołem przybyło mnóstwo wojsk niebieskich chwalących Boga i mówiących:<verse eid="LUK 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14" />Chwała na wysokościach Bogu, a na ziemi pokój, wobec ludzi dobra wola.<verse eid="LUK 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15" />A gdy aniołowie odeszli od nich do nieba, pasterze mówili między sobą: Chodźmy aż do Betlejem i zobaczmy to, co się wydarzyło, a co Pan nam oznajmił.<verse eid="LUK 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16" />Spiesząc się więc, przyszli i znaleźli Marię, Józefa i niemowlę leżące w żłobie.<verse eid="LUK 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17" />A ujrzawszy, rozgłosili to, co zostało im powiedziane o tym dziecku.<verse eid="LUK 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18" />A wszyscy, którzy słyszeli, dziwili się temu, co pasterze im mówili.<verse eid="LUK 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19" />Lecz Maria zachowywała wszystkie te słowa, rozważając je w swoim sercu.<verse eid="LUK 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20" />I wrócili pasterze, wielbiąc i chwaląc Boga za wszystko, co słyszeli i widzieli, tak jak im zostało powiedziane.<verse eid="LUK 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21" />A gdy minęło osiem dni i należało obrzezać dziecko, nadano mu imię Jezus, którym nazwał je anioł, zanim się poczęło w łonie.<verse eid="LUK 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22" />Gdy też według Prawa Mojżesza minęły dni jej oczyszczenia, przynieśli go do Jerozolimy, aby stawić go przed Panem;<verse eid="LUK 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23" />(Tak jak jest napisane w Prawie Pana: Każdy mężczyzna otwierający łono będzie nazywany świętym Panu);<verse eid="LUK 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24" />I żeby złożyć ofiarę według tego, co zostało powiedziane w Prawie Pana, parę synogarlic albo dwa gołąbki.<verse eid="LUK 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25" />A był w Jerozolimie człowiek imieniem Symeon. Ten człowiek był sprawiedliwy i bogobojny, oczekujący pociechy Izraela, a Duch Święty był nad nim.<verse eid="LUK 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26" />I objawił mu Bóg przez Ducha Świętego, że nie ujrzy śmierci, dopóki nie zobaczy Chrystusa Pańskiego.<verse eid="LUK 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27" />Przyszedł on prowadzony przez Ducha Świętego do świątyni. A gdy rodzice wnosili dziecko – Jezusa, aby postąpić z nim według zwyczaju prawa;<verse eid="LUK 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28" />Wtedy on, wziąwszy go na ręce, chwalił Boga i mówił:<verse eid="LUK 2:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29" />Teraz pozwalasz odejść twemu słudze, Panie, w pokoju, według twego słowa;<verse eid="LUK 2:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30" />Gdyż moje oczy ujrzały twoje zbawienie;<verse eid="LUK 2:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31" />Które przygotowałeś wobec wszystkich ludzi;<verse eid="LUK 2:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32" />Światłość na oświecenie pogan i chwałę twego ludu, Izraela.<verse eid="LUK 2:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33" />A Józef i jego matka dziwili się temu, co o nim mówiono.<verse eid="LUK 2:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 2:34" />I błogosławił im Symeon, i powiedział do Marii, jego matki: Oto ten położony jest na upadek i na powstanie wielu w Izraelu, i na znak, przeciwko któremu będą mówić;<verse eid="LUK 2:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 2:35" />(I twoją duszę miecz przeniknie), aby myśli wielu serc zostały objawione.<verse eid="LUK 2:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 2:36" />A była tam prorokini Anna, córka Fanuela, z pokolenia Asera, która była w bardzo podeszłym wieku, a żyła siedem lat z mężem od swego dziewictwa.<verse eid="LUK 2:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 2:37" />A była wdową mającą około osiemdziesięciu czterech lat, która nie opuszczała świątyni, służąc Bogu w postach i modlitwach dniem i nocą.<verse eid="LUK 2:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38" />Ona też, przyszedłszy w tej właśnie chwili, dziękowała Panu i mówiła o nim wszystkim, którzy oczekiwali odkupienia w Jerozolimie.<verse eid="LUK 2:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39" />A gdy wykonali wszystko według prawa Pana, wrócili do Galilei, do swego miasta, Nazaretu.<verse eid="LUK 2:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40" />Dziecko zaś rosło i umacniało się w duchu, będąc pełne mądrości, a łaska Boga była nad nim.<verse eid="LUK 2:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 2:41" />A jego rodzice chodzili co roku do Jerozolimy na święto Paschy.<verse eid="LUK 2:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 2:42" />I gdy miał dwanaście lat, poszli do Jerozolimy, zgodnie ze zwyczajem tego święta.<verse eid="LUK 2:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43" />A gdy minęły te dni i już wracali, dziecię Jezus zostało w Jerozolimie, ale Józef i jego matka o tym nie wiedzieli.<verse eid="LUK 2:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44" />Lecz sądząc, że jest w towarzystwie podróżnych, przeszli dzień drogi i szukali go wśród krewnych i znajomych.<verse eid="LUK 2:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45" />A gdy go nie znaleźli, wrócili do Jerozolimy, szukając go.<verse eid="LUK 2:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 2:46" />A po trzech dniach znaleźli go siedzącego w świątyni wśród nauczycieli, słuchającego i pytającego ich.<verse eid="LUK 2:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 2:47" />I wszyscy, którzy go słuchali, zdumiewali się jego rozumem i odpowiedziami.<verse eid="LUK 2:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48" />A rodzice, ujrzawszy go, zdziwili się. I powiedziała do niego jego matka: Synu, dlaczego nam to zrobiłeś? Oto twój ojciec i ja z bólem serca szukaliśmy ciebie.<verse eid="LUK 2:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49" />I powiedział do nich: Czemu mnie szukaliście? Czy nie wiedzieliście, że muszę być w tym, co należy do mego Ojca?<verse eid="LUK 2:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50" />Lecz oni nie zrozumieli tych słów, które im mówił.<verse eid="LUK 2:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51" />Wtedy poszedł z nimi i wrócił do Nazaretu, i był im posłuszny. A jego matka zachowywała wszystkie te słowa w swoim sercu.<verse eid="LUK 2:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52" />A Jezusowi przybywało mądrości i wzrostu oraz łaski u Boga i u ludzi.<verse eid="LUK 2:52" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="LUK 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 3:1" />A w piętnastym roku panowania cesarza Tyberiusza, gdy Poncjusz Piłat był namiestnikiem Judei, Herod tetrarchą Galilei, jego brat Filip tetrarchą Iturei i ziemi Trachonu, a Lizaniasz tetrarchą Abileny;<verse eid="LUK 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 3:2" />Za najwyższych kapłanów Annasza i Kajfasza doszło słowo Boże do Jana, syna Zachariasza, na pustyni.<verse eid="LUK 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3" />I obchodził całą okolicę nad Jordanem, głosząc chrzest pokuty na przebaczenie grzechów.<verse eid="LUK 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4" />Jak jest napisane w księdze słów proroka Izajasza: Głos wołającego na pustyni: Przygotujcie drogę Pana, prostujcie jego ścieżki.<verse eid="LUK 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5" />Każda dolina będzie wypełniona, a każda góra i pagórek będą obniżone; to, co krzywe, wyprostuje się, a wyboiste drogi będą gładkie.<verse eid="LUK 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6" />I ujrzy wszelkie ciało zbawienie Boże.<verse eid="LUK 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7" />Mówił więc do tłumów, które przychodziły, aby ich ochrzcił: Plemię żmijowe, któż was ostrzegł, żebyście uciekali przed przyszłym gniewem?<verse eid="LUK 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8" />Wydajcie więc owoce godne pokuty i nie zaczynajcie sobie wmawiać: Naszym ojcem jest Abraham. Mówię wam bowiem, że Bóg i z tych kamieni może wzbudzić dzieci Abrahamowi.<verse eid="LUK 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9" />A już siekiera do korzenia drzew jest przyłożona. Każde drzewo, które nie wydaje dobrego owocu, zostaje wycięte i wrzucone w ogień.<verse eid="LUK 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10" />I pytali go ludzie: Cóż więc mamy czynić?<verse eid="LUK 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11" />A on im odpowiedział: Kto ma dwie szaty, niech da temu, który nie ma, a kto ma pożywienie, niech uczyni tak samo.<verse eid="LUK 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12" />Przyszli też celnicy, aby się ochrzcić, i pytali go: Nauczycielu, cóż mamy czynić?<verse eid="LUK 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13" />A on im odpowiedział: Nie pobierajcie nic więcej ponad to, co wam wyznaczono.<verse eid="LUK 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14" />Pytali go też żołnierze: A my co mamy czynić? I odpowiedział im: Wobec nikogo nie używajcie przemocy, nikogo fałszywie nie oskarżajcie i poprzestawajcie na waszym żołdzie.<verse eid="LUK 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15" />A gdy ludzie trwali w oczekiwaniu i wszyscy myśleli w swych sercach o Janie, czy może on nie jest Chrystusem;<verse eid="LUK 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16" />Odpowiedział Jan wszystkim: Ja was chrzczę wodą, lecz idzie mocniejszy ode mnie, któremu nie jestem godny rozwiązać rzemyka u jego sandałów. On będzie was chrzcił Duchem Świętym i ogniem.<verse eid="LUK 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17" />Ma on swoje wiejadło w ręku i wyczyści swoje klepisko, i zgromadzi pszenicę do swego spichlerza, ale plewy spali w ogniu nieugaszonym.<verse eid="LUK 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18" />A tak głosząc, dawał ludziom jeszcze wiele innych napomnień.<verse eid="LUK 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 3:19" />Lecz tetrarcha Herod, strofowany przez niego z powodu Herodiady, żony swego brata Filipa, i z powodu wszystkich złych czynów, których się dopuścił;<verse eid="LUK 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 3:20" />Dodał do wszystkiego i to, że wtrącił Jana do więzienia.<verse eid="LUK 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21" />I stało się tak, że kiedy wszyscy ludzie byli ochrzczeni, również Jezus został ochrzczony, a gdy się modlił, otworzyło się niebo;<verse eid="LUK 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22" />I zstąpił na niego Duch Święty w kształcie cielesnym jak gołębica, a z nieba rozległ się głos: Ty jesteś moim umiłowanym Synem, w tobie mam upodobanie.<verse eid="LUK 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 3:23" />A Jezus miał około trzydziestu lat. Był, jak sądzono, synem Józefa, syna Helego;<verse eid="LUK 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 3:24" />Syna Mattata, syna Lewiego, syna Melchiego, syna Jannaja, syna Józefa;<verse eid="LUK 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 3:25" />Syna Matatiasza, syna Amosa, syna Nahuma, syna Esliego, syna Naggaja;<verse eid="LUK 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 3:26" />Syna Maata, syna Matatiasza, syna Semei, syna Józefa, syna Judy;<verse eid="LUK 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 3:27" />Syna Joanana, syna Resy, syna Zorobabela, syna Salatiela, syna Neriego;<verse eid="LUK 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 3:28" />Syna Melchiego, syna Addiego, syna Kosama, syna Elmadama, syna Era;<verse eid="LUK 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 3:29" />Syna Jozego, syna Eliezera, syna Jorima, syna Mattata, syna Lewiego;<verse eid="LUK 3:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 3:30" />Syna Symeona, syna Judy, syna Józefa, syna Jonana, syna Eliakima;<verse eid="LUK 3:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 3:31" />Syna Meleasza, syna Menny, syna Mattata, syna Natana, syna Dawida;<verse eid="LUK 3:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 3:32" />Syna Jessego, syna Obeda, syna Booza, syna Salmona, syna Naassona;<verse eid="LUK 3:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 3:33" />Syna Aminadaba, syna Arama, syna Esroma, syna Faresa, syna Judy;<verse eid="LUK 3:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 3:34" />Syna Jakuba, syna Izaaka, syna Abrahama, syna Tarego, syna Nachora;<verse eid="LUK 3:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 3:35" />Syna Serucha, syna Ragaua, syna Faleka, syna Hebera, syna Sali;<verse eid="LUK 3:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 3:36" />Syna Kainana, syna Arfaksada, syna Sema, syna Noego, syna Lamecha;<verse eid="LUK 3:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 3:37" />Syna Matusali, syna Enocha, syna Jareta, syna Maleleela, syna Kainana;<verse eid="LUK 3:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 3:38" />Syna Enosa, syna Seta, syna Adama, syna Boga.<verse eid="LUK 3:38" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="LUK 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1" />A Jezus, pełen Ducha Świętego, wrócił znad Jordanu i został zaprowadzony przez Ducha na pustynię;<verse eid="LUK 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2" />I przez czterdzieści dni był kuszony przez diabła. Nic nie jadł w tych dniach, a gdy minęły, poczuł głód.<verse eid="LUK 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3" />I powiedział do niego diabeł: Jeśli jesteś Synem Bożym, powiedz temu kamieniowi, aby stał się chlebem.<verse eid="LUK 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4" />Ale Jezus mu odpowiedział: Jest napisane: Nie samym chlebem będzie żył człowiek, ale każdym słowem Bożym.<verse eid="LUK 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5" />Wtedy wyprowadził go diabeł na wysoką górę i pokazał mu w jednej chwili wszystkie królestwa świata.<verse eid="LUK 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 4:6" />I powiedział do niego diabeł: Dam ci całą tę potęgę i ich chwałę, bo zostały mi przekazane i daję je, komu chcę.<verse eid="LUK 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 4:7" />Jeśli więc oddasz mi pokłon, wszystko będzie twoje.<verse eid="LUK 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8" />A Jezus mu odpowiedział: Idź precz ode mnie, szatanie! Jest bowiem napisane: Panu, swemu Bogu, będziesz oddawał pokłon i tylko jemu będziesz służył.<verse eid="LUK 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 4:9" />Potem zaprowadził go do Jerozolimy, postawił na szczycie świątyni i powiedział do niego: Jeśli jesteś Synem Bożym, rzuć się stąd w dół.<verse eid="LUK 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 4:10" />Jest bowiem napisane: Rozkaże o tobie swoim aniołom, aby cię strzegli;<verse eid="LUK 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 4:11" />I będą cię nosić na rękach, abyś przypadkiem nie uderzył swojej nogi o kamień.<verse eid="LUK 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12" />A Jezus mu odpowiedział: Powiedziano: Nie będziesz wystawiał na próbę Pana, swego Boga.<verse eid="LUK 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13" />Kiedy diabeł skończył całe kuszenie, odstąpił od niego na jakiś czas.<verse eid="LUK 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 4:14" />Jezus zaś wrócił w mocy Ducha do Galilei, a wieść o nim rozeszła się po całej okolicy.<verse eid="LUK 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 4:15" />I nauczał w ich synagogach, sławiony przez wszystkich.<verse eid="LUK 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16" />Przyszedł też do Nazaretu, gdzie się wychował. Według swego zwyczaju wszedł w dzień szabatu do synagogi i wstał, aby czytać.<verse eid="LUK 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17" />I podano mu księgę proroka Izajasza. Gdy otworzył księgę, znalazł miejsce, gdzie było napisane:<verse eid="LUK 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18" />Duch Pana nade mną, ponieważ namaścił mnie, abym głosił ewangelię ubogim, posłał mnie, abym uzdrawiał skruszonych w sercu, abym uwięzionym zwiastował wyzwolenie, a ślepym przejrzenie, abym uciśnionych wypuścił na wolność;<verse eid="LUK 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19" />Abym głosił miłościwy rok Pana.<verse eid="LUK 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20" />Potem zamknął księgę, oddał ją słudze i usiadł, a oczy wszystkich w synagodze były w nim utkwione.<verse eid="LUK 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21" />I zaczął do nich mówić: Dziś wypełniły się te słowa Pisma w waszych uszach.<verse eid="LUK 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22" />A wszyscy przyświadczali mu i dziwili się słowom łaski, które wychodziły z jego ust. I mówili: Czyż nie jest to syn Józefa?<verse eid="LUK 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23" />I powiedział do nich: Z pewnością powiecie mi to przysłowie: Lekarzu, ulecz samego siebie. To, o czym słyszeliśmy, że wydarzyło się w Kafarnaum, uczyń i tu, w swojej ojczyźnie.<verse eid="LUK 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24" />I powiedział: Zaprawdę powiadam wam: Żaden prorok nie jest dobrze przyjmowany w swojej ojczyźnie.<verse eid="LUK 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 4:25" />Ale mówię wam zgodnie z prawdą, że wiele wdów było w Izraelu za dni Eliasza, gdy niebo było zamknięte przez trzy lata i sześć miesięcy, tak że wielki głód panował na całej ziemi;<verse eid="LUK 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 4:26" />Jednak Eliasz nie został posłany do żadnej z nich, tylko do pewnej wdowy z Sarepty Sydońskiej.<verse eid="LUK 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27" />I wielu było trędowatych w Izraelu za czasów proroka Elizeusza, jednak żaden z nich nie został oczyszczony, tylko Naaman Syryjczyk.<verse eid="LUK 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28" />I wszyscy w synagodze, słysząc to, zapłonęli gniewem;<verse eid="LUK 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29" />A wstawszy, wypchnęli go z miasta i wyprowadzili na szczyt góry, na której było zbudowane ich miasto, aby go z niej zrzucić.<verse eid="LUK 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30" />Lecz on przeszedł między nimi i oddalił się.<verse eid="LUK 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31" />Potem przyszedł do Kafarnaum, miasta w Galilei, i tam nauczał ich w szabaty.<verse eid="LUK 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32" />I zdumiewali się jego nauką, bo przemawiał z mocą.<verse eid="LUK 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33" />A był w synagodze człowiek, który miał ducha demona nieczystego. Zawołał on donośnym głosem:<verse eid="LUK 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34" />Ach, cóż my z tobą mamy, Jezusie z Nazaretu? Przyszedłeś nas zniszczyć? Wiem, kim jesteś: Świętym Boga.<verse eid="LUK 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35" />I zgromił go Jezus: Zamilcz i wyjdź z niego! Wtedy demon rzucił go na środek i wyszedł z niego, nie wyrządzając mu żadnej krzywdy.<verse eid="LUK 4:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36" />A wszystkich ogarnęło zdumienie i rozmawiali między sobą: Cóż to za słowo? Bo z władzą i mocą rozkazuje duchom nieczystym, a one wychodzą.<verse eid="LUK 4:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37" />I wieść o nim rozeszła się wszędzie po okolicznej krainie.<verse eid="LUK 4:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38" />Po wyjściu z synagogi Jezus przyszedł do domu Szymona. A teściowa Szymona miała wysoką gorączkę, więc prosili go za nią.<verse eid="LUK 4:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39" />Wtedy on, stanąwszy nad nią, zgromił gorączkę, a ta ją opuściła. Zaraz też wstała i usługiwała im.<verse eid="LUK 4:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40" />A gdy słońce zachodziło, wszyscy, którzy mieli cierpiących na rozmaite choroby, przyprowadzali ich do niego, a on na każdego z nich kładł ręce i uzdrawiał ich.<verse eid="LUK 4:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41" />Z wielu też wychodziły demony, wołając: Ty jesteś Chrystusem, Synem Bożym. Ale on gromił je i nie pozwalał im mówić. Wiedziały bowiem, że on jest Chrystusem.<verse eid="LUK 4:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42" />Kiedy nastał dzień, wyszedł i udał się na odludne miejsce. A ludzie go szukali i przyszli aż do niego, i zatrzymywali go, aby od nich nie odchodził.<verse eid="LUK 4:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43" />Lecz on powiedział do nich: Także innym miastom muszę głosić królestwo Boże, bo po to zostałem posłany.<verse eid="LUK 4:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44" />I głosił w synagogach w Galilei.<verse eid="LUK 4:44" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="LUK 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1" />Pewnego razu, gdy ludzie cisnęli się do niego, aby słuchać słowa Bożego, on stał nad jeziorem Genezaret.<verse eid="LUK 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2" />I zobaczył dwie łodzie stojące przy brzegu jeziora, a rybacy, wyszedłszy z nich, płukali sieci.<verse eid="LUK 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3" />Wsiadł do jednej z tych łodzi, która należała do Szymona, i poprosił go, aby trochę odpłynął od brzegu. A usiadłszy, nauczał ludzi z łodzi.<verse eid="LUK 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4" />Kiedy przestał mówić, zwrócił się do Szymona: Wypłyń na głębię i zarzućcie wasze sieci na połów.<verse eid="LUK 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5" />A Szymon mu odpowiedział: Mistrzu, przez całą noc pracowaliśmy i nic nie złowiliśmy, ale na twoje słowo zarzucę sieć.<verse eid="LUK 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6" />A gdy to zrobili, zagarnęli wielkie mnóstwo ryb, tak że sieć im się rwała.<verse eid="LUK 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7" />Skinęli więc na towarzyszy, którzy byli w drugiej łodzi, aby przybyli i pomogli im. A oni przypłynęli i napełnili obie łodzie, tak że się zanurzały.<verse eid="LUK 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8" />Widząc to, Szymon Piotr przypadł do kolan Jezusa i powiedział: Odejdź ode mnie, Panie, bo jestem grzesznym człowiekiem.<verse eid="LUK 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9" />I jego bowiem, i wszystkich, którzy z nim byli, ogarnęło zdumienie z powodu połowu ryb, jakiego dokonali.<verse eid="LUK 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10" />Podobnie też Jakuba i Jana, synów Zebedeusza, którzy byli towarzyszami Szymona. I powiedział Jezus do Szymona: Nie bój się, odtąd będziesz łowił ludzi.<verse eid="LUK 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11" />A oni, wyciągnąwszy łódź na brzeg, zostawili wszystko i poszli za nim.<verse eid="LUK 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12" />A gdy przebywał w pewnym mieście, był tam człowiek cały pokryty trądem. Kiedy zobaczył Jezusa, upadł na twarz i prosił go: Panie, jeśli chcesz, możesz mnie oczyścić.<verse eid="LUK 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13" />Wtedy Jezus wyciągnął rękę, dotknął go i powiedział: Chcę, bądź oczyszczony. I natychmiast trąd go opuścił.<verse eid="LUK 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14" />Potem przykazał mu, aby nikomu o tym nie mówił. I dodał: Ale idź, pokaż się kapłanowi i ofiaruj za swoje oczyszczenie, jak nakazał Mojżesz, na świadectwo dla nich.<verse eid="LUK 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15" />Lecz wieść o nim jeszcze bardziej się rozchodziła. I schodziły się wielkie tłumy, aby go słuchać i aby ich uzdrowił z chorób.<verse eid="LUK 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16" />A on odchodził na pustynię i modlił się.<verse eid="LUK 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17" />Pewnego dnia, gdy nauczał, siedzieli tam też faryzeusze i nauczyciele prawa, którzy się zeszli ze wszystkich miasteczek Galilei, Judei i Jerozolimy. A moc Pana była obecna, aby ich uzdrawiać.<verse eid="LUK 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 5:18" />A oto jacyś mężczyźni nieśli na posłaniu sparaliżowanego. Szukali sposobu, jak go wnieść i położyć przed nim.<verse eid="LUK 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 5:19" />Gdy jednak z powodu tłumu nie znaleźli drogi, którą by go mogli wnieść, weszli na dach i przez dachówkę spuścili go z posłaniem w sam środek, przed Jezusa.<verse eid="LUK 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20" />On, widząc ich wiarę, powiedział mu: Człowieku, przebaczone ci są twoje grzechy.<verse eid="LUK 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21" />Wtedy uczeni w Piśmie i faryzeusze zaczęli się zastanawiać i mówić: Kim jest ten, który mówi bluźnierstwa? Któż może przebaczać grzechy oprócz samego Boga?<verse eid="LUK 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22" />Ale Jezus, poznawszy ich myśli, odpowiedział im: Co myślicie w waszych sercach?<verse eid="LUK 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 5:23" />Cóż jest łatwiej powiedzieć: Przebaczone ci są twoje grzechy, czy powiedzieć: Wstań i chodź?<verse eid="LUK 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 5:24" />Lecz abyście wiedzieli, że Syn Człowieczy ma na ziemi moc przebaczać grzechy – powiedział do sparaliżowanego: Mówię ci: Wstań, weź swoje posłanie i idź do domu.<verse eid="LUK 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25" />A on natychmiast wstał na ich oczach, wziął to, na czym leżał, i poszedł do domu, wielbiąc Boga.<verse eid="LUK 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26" />Wtedy wszyscy się zdumieli, chwalili Boga i pełni lęku mówili: Widzieliśmy dziś dziwne rzeczy.<verse eid="LUK 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27" />Potem wyszedł i zobaczył celnika, imieniem Lewi, siedzącego w punkcie celnym, i powiedział do niego: Pójdź za mną.<verse eid="LUK 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28" />A on zostawił wszystko, wstał i poszedł za nim.<verse eid="LUK 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29" />I przygotował mu Lewi wielką ucztę w swoim domu. A była tam wielka grupa celników i innych, którzy zasiedli z nimi za stołem.<verse eid="LUK 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30" />A uczeni w Piśmie i faryzeusze szemrali, mówiąc do jego uczniów: Dlaczego jecie i pijecie z celnikami i grzesznikami?<verse eid="LUK 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31" />Jezus zaś im odpowiedział: Nie zdrowi, lecz chorzy potrzebują lekarza.<verse eid="LUK 5:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32" />Nie przyszedłem wzywać do pokuty sprawiedliwych, ale grzeszników.<verse eid="LUK 5:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33" />I zapytali go: Dlaczego uczniowie Jana często poszczą i modlą się, podobnie uczniowie faryzeuszy, a twoi jedzą i piją?<verse eid="LUK 5:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34" />A on im odpowiedział: Czy możecie sprawić, żeby przyjaciele oblubieńca pościli, dopóki jest z nimi oblubieniec?<verse eid="LUK 5:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35" />Lecz przyjdą dni, gdy oblubieniec zostanie od nich zabrany, wtedy, w te dni, będą pościć.<verse eid="LUK 5:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36" />Opowiedział im też przypowieść: Nikt nie przyszywa łaty z nowej szaty do starej, bo inaczej to, co jest nowe, drze stare, a do starego nie nadaje się łata z nowego.<verse eid="LUK 5:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37" />I nikt nie wlewa młodego wina do starych bukłaków, bo inaczej młode wino rozsadzi bukłaki i samo wycieknie, a bukłaki się popsują.<verse eid="LUK 5:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38" />Ale młode wino należy wlewać do nowych bukłaków i tak zachowuje się jedno i drugie.<verse eid="LUK 5:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39" />Nikt też, kto napił się starego, nie chce od razu młodego. Mówi bowiem: Stare jest lepsze.<verse eid="LUK 5:39" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="LUK 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1" />W drugi szabat Jezus szedł przez zboża, a jego uczniowie zrywali kłosy i jedli, wykruszając je rękami.<verse eid="LUK 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2" />Wtedy niektórzy z faryzeuszy mówili do nich: Dlaczego robicie to, czego nie wolno robić w szabat?<verse eid="LUK 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3" />A Jezus im odpowiedział: Czy nie czytaliście o tym, co zrobił Dawid, gdy był głodny, on i ci, którzy z nim byli?<verse eid="LUK 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4" />Jak wszedł do domu Bożego, wziął chleby pokładne, których nie wolno było jeść nikomu oprócz kapłanów, i jadł, i dał również tym, którzy z nim byli?<verse eid="LUK 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5" />I powiedział im: Syn Człowieczy jest też Panem szabatu.<verse eid="LUK 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6" />W inny szabat Jezus wszedł do synagogi i nauczał. A był tam człowiek, który miał uschłą prawą rękę.<verse eid="LUK 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7" />I obserwowali go uczeni w Piśmie i faryzeusze, czy uzdrowi w szabat, aby znaleźć powód do oskarżenia go.<verse eid="LUK 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8" />Ale on znał ich myśli i powiedział do człowieka, który miał uschłą rękę: Podnieś się i stań na środku. A on podniósł się i stanął.<verse eid="LUK 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9" />Wtedy Jezus powiedział do nich: Spytam was o pewną rzecz: Czy wolno w szabaty czynić dobrze, czy źle? Ocalić życie czy zniszczyć?<verse eid="LUK 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10" />A spojrzawszy wokoło po wszystkich, powiedział do tego człowieka: Wyciągnij rękę. A on to zrobił i jego ręka znowu stała się zdrowa tak jak druga.<verse eid="LUK 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11" />Ale oni wpadli we wściekłość i rozmawiali między sobą, co by zrobić Jezusowi.<verse eid="LUK 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12" />W tych dniach odszedł na górę, aby się modlić, i spędził całą noc na modlitwie do Boga.<verse eid="LUK 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13" />A gdy nastał dzień, przywołał swych uczniów i wybrał z nich dwunastu, których też nazwał apostołami:<verse eid="LUK 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 6:14" />Szymona, którego nazwał Piotrem, i jego brata Andrzeja, Jakuba i Jana, Filipa i Bartłomieja;<verse eid="LUK 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 6:15" />Mateusza i Tomasza, Jakuba, syna Alfeusza, i Szymona, zwanego Zelotą;<verse eid="LUK 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 6:16" />Judasza, brata Jakuba, i Judasza Iskariotę, który stał się zdrajcą.<verse eid="LUK 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 6:17" />Potem zszedł z nimi i stanął na równinie. Była z nim też gromada jego uczniów i wielkie mnóstwo ludzi z całej Judei i Jerozolimy oraz z okolic nadmorskich, z Tyru i Sydonu, którzy przyszli, aby go słuchać i aby ich uzdrowił z chorób.<verse eid="LUK 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 6:18" />Także ci, którzy byli dręczeni przez duchy nieczyste, zostali uzdrowieni.<verse eid="LUK 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19" />A wszyscy ludzie starali się go dotknąć, ponieważ moc wychodziła z niego i uzdrawiała wszystkich.<verse eid="LUK 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20" />A on podniósł oczy na uczniów i mówił: Błogosławieni jesteście wy, ubodzy, bo wasze jest królestwo Boże.<verse eid="LUK 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21" />Błogosławieni jesteście wy, którzy teraz cierpicie głód, bo będziecie nasyceni. Błogosławieni jesteście wy, którzy teraz płaczecie, bo śmiać się będziecie.<verse eid="LUK 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22" />Błogosławieni będziecie, gdy ludzie będą was nienawidzić i gdy was wyłączą spośród siebie, będą was znieważać i odrzucą wasze imię jako niecne z powodu Syna Człowieczego.<verse eid="LUK 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23" />Radujcie się w tym dniu i weselcie, bo obfita jest wasza nagroda w niebie. Tak samo bowiem ich ojcowie postępowali wobec proroków.<verse eid="LUK 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24" />Lecz biada wam, bogaczom, bo już otrzymaliście waszą pociechę.<verse eid="LUK 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25" />Biada wam, którzy jesteście nasyceni, bo będziecie cierpieć głód. Biada wam, którzy się teraz śmiejecie, bo będziecie się smucić i płakać.<verse eid="LUK 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26" />Biada wam, gdy wszyscy ludzie będą dobrze o was mówić, bo tak ich ojcowie postępowali wobec fałszywych proroków.<verse eid="LUK 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27" />Lecz mówię wam, którzy słuchacie: Miłujcie waszych nieprzyjaciół, dobrze czyńcie tym, którzy was nienawidzą.<verse eid="LUK 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28" />Błogosławcie tym, którzy was przeklinają, módlcie się za tych, którzy wam wyrządzają zło.<verse eid="LUK 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29" />Temu, kto cię uderzy w policzek, nadstaw i drugi, a temu, kto zabiera ci płaszcz, i szaty nie odmawiaj.<verse eid="LUK 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30" />Każdemu, kto cię prosi, daj, a od tego, kto bierze, co twoje, nie upominaj się o zwrot.<verse eid="LUK 6:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31" />Jak chcecie, aby ludzie wam czynili, tak i wy im czyńcie.<verse eid="LUK 6:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32" />Jeśli bowiem miłujecie tych, którzy was miłują, na jaką wdzięczność zasługujecie? Przecież i grzesznicy miłują tych, którzy ich miłują.<verse eid="LUK 6:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33" />A jeśli dobrze czynicie tym, którzy wam dobrze czynią, na jaką wdzięczność zasługujecie? Przecież i grzesznicy postępują tak samo.<verse eid="LUK 6:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34" />I jeśli pożyczacie tym, od których spodziewacie się zwrotu, na jaką wdzięczność zasługujecie? Przecież i grzesznicy pożyczają grzesznikom, aby z powrotem odebrać tyle samo.<verse eid="LUK 6:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35" />Ale miłujcie waszych nieprzyjaciół, czyńcie im dobrze i pożyczajcie, niczego się za to nie spodziewając, a wielka będzie wasza nagroda i będziecie synami Najwyższego. On bowiem jest dobry dla niewdzięcznych i złych.<verse eid="LUK 6:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36" />Dlatego bądźcie miłosierni, jak i wasz Ojciec jest miłosierny.<verse eid="LUK 6:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37" />Nie sądźcie, a nie będziecie sądzeni; nie potępiajcie, a nie będziecie potępieni; przebaczajcie, a będzie wam przebaczone.<verse eid="LUK 6:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38" />Dawajcie, a będzie wam dane; miarę dobrą, natłoczoną, utrzęsioną i przelewającą się dadzą w wasze zanadrze. Jaką bowiem miarą mierzycie, taką będzie wam odmierzone.<verse eid="LUK 6:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39" />I opowiedział im przypowieść: Czy może ślepy prowadzić ślepego? Czyż obaj nie wpadną do dołu?<verse eid="LUK 6:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40" />Uczeń nie przewyższa swego mistrza. Lecz doskonały będzie każdy, kto będzie jak jego mistrz.<verse eid="LUK 6:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41" />Czemu widzisz źdźbło w oku swego brata, a na belkę, która jest w twoim oku, nie zwracasz uwagi?<verse eid="LUK 6:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42" />Albo jakże możesz mówić swemu bratu: Bracie, pozwól, że wyjmę źdźbło, które jest w twoim oku, gdy sam nie widzisz belki, która jest w twoim oku? Obłudniku, wyjmij najpierw belkę ze swego oka, a wtedy przejrzysz, aby wyjąć źdźbło, które jest w oku twego brata.<verse eid="LUK 6:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43" />Nie jest bowiem dobre to drzewo, które wydaje zły owoc, ani złe to drzewo, które wydaje dobry owoc.<verse eid="LUK 6:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44" />Gdyż każde drzewo poznaje się po jego owocu. Nie zbiera się bowiem fig z cierni ani winogron z głogu.<verse eid="LUK 6:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45" />Dobry człowiek z dobrego skarbca swego serca wydobywa dobre rzeczy, a zły człowiek ze złego skarbca swego serca wydobywa złe rzeczy. Z obfitości serca bowiem mówią jego usta.<verse eid="LUK 6:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46" />Dlaczego więc mówicie do mnie: Panie, Panie, a nie robicie tego, co mówię?<verse eid="LUK 6:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 6:47" />Pokażę wam, do kogo jest podobny każdy, kto przychodzi do mnie, słucha moich słów i wypełnia je.<verse eid="LUK 6:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 6:48" />Podobny jest do człowieka budującego dom, który zrobił głęboki wykop i założył fundament na skale. A gdy przyszła powódź, rzeka uderzyła w ten dom, ale nie mogła go poruszyć, bo był założony na skale.<verse eid="LUK 6:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49" />Ten zaś, kto słucha, a nie wypełnia, podobny jest do człowieka, który zbudował swój dom na ziemi bez fundamentu. Uderzyła w niego rzeka i natychmiast się zawalił, a upadek tego domu był wielki.<verse eid="LUK 6:49" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="LUK 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1" />Gdy skończył mówić wszystkie te słowa w obecności ludzi, wszedł do Kafarnaum.<verse eid="LUK 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2" />A sługa pewnego setnika, bardzo przez niego ceniony, chorował i był bliski śmierci.<verse eid="LUK 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3" />Kiedy setnik usłyszał o Jezusie, posłał do niego starszych spośród Żydów, prosząc, aby przyszedł i uzdrowił jego sługę.<verse eid="LUK 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4" />A oni przyszli do Jezusa i prosili go usilnie: Godny jest, abyś mu to uczynił.<verse eid="LUK 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5" />Miłuje bowiem nasz naród i zbudował nam synagogę.<verse eid="LUK 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 7:6" />Wtedy Jezus poszedł z nimi. Ale gdy był już niedaleko domu, setnik posłał do niego przyjaciół ze słowami: Panie, nie trudź się, bo nie jestem godny, abyś wszedł pod mój dach.<verse eid="LUK 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 7:7" />Dlatego i samego siebie nie uważałem za godnego przyjść do ciebie. Lecz powiedz słowo, a mój sługa zostanie uzdrowiony.<verse eid="LUK 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 7:8" />Bo i ja jestem człowiekiem podległym władzy i mam pod sobą żołnierzy, i mówię jednemu: Idź, a idzie, a drugiemu: Chodź tu, a przychodzi, a mojemu słudze: Zrób to, a robi.<verse eid="LUK 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9" />Gdy Jezus to usłyszał, zdziwił się i odwróciwszy się, powiedział do ludzi, którzy szli za nim: Mówię wam, nawet w Izraelu nie znalazłem tak wielkiej wiary.<verse eid="LUK 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10" />Ci zaś, którzy byli posłani, po powrocie do domu zastali zdrowym sługę, który chorował.<verse eid="LUK 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11" />A nazajutrz udał się do miasta zwanego Nain. I szło z nim wielu jego uczniów i mnóstwo ludzi.<verse eid="LUK 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12" />A gdy zbliżył się do bramy miasta, właśnie wynoszono zmarłego, jedynego syna matki, która była wdową. Towarzyszyło jej mnóstwo ludzi z miasta.<verse eid="LUK 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13" />Kiedy Pan ją zobaczył, ulitował się nad nią i powiedział do niej: Nie płacz.<verse eid="LUK 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14" />Potem podszedł i dotknął mar, a ci, którzy je nieśli, stanęli. I powiedział: Młodzieńcze, mówię ci, wstań!<verse eid="LUK 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15" />A ten, który był martwy, usiadł i zaczął mówić. I oddał go jego matce.<verse eid="LUK 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16" />Wtedy wszystkich ogarnął strach i wielbili Boga, mówiąc: Wielki prorok powstał wśród nas, oraz: Bóg nawiedził swój lud.<verse eid="LUK 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17" />I rozeszła się ta wieść o nim po całej Judei i po całej okolicznej krainie.<verse eid="LUK 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18" />O tym wszystkim oznajmili Janowi jego uczniowie.<verse eid="LUK 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19" />A Jan, wezwawszy dwóch spośród swoich uczniów, posłał ich do Jezusa z zapytaniem: Czy ty jesteś tym, który ma przyjść, czy mamy oczekiwać innego?<verse eid="LUK 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 7:20" />A gdy ci mężczyźni przyszli do niego, powiedzieli: Jan Chrzciciel przysłał nas do ciebie z zapytaniem: Czy ty jesteś tym, który ma przyjść, czy mamy oczekiwać innego?<verse eid="LUK 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 7:21" />A w tym właśnie czasie wielu uzdrowił z chorób i dolegliwości i uwolnił od złych duchów, a wielu ślepych obdarzył wzrokiem.<verse eid="LUK 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 7:22" />Jezus więc odpowiedział im: Idźcie i oznajmijcie Janowi to, co widzieliście i słyszeliście: Ślepi widzą, chromi chodzą, trędowaci zostają oczyszczeni, głusi słyszą, umarli zmartwychwstają, a ubogim głoszona jest ewangelia.<verse eid="LUK 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23" />A błogosławiony jest ten, kto się nie zgorszy z mojego powodu.<verse eid="LUK 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24" />Gdy zaś posłańcy Jana odeszli, zaczął mówić do ludzi o Janie: Co wyszliście zobaczyć na pustyni? Trzcinę kołyszącą się na wietrze?<verse eid="LUK 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25" />Ale co wyszliście zobaczyć? Człowieka ubranego w miękkie szaty? Oto ci, którzy noszą kosztowne szaty i żyją w rozkoszach, są w domach królewskich.<verse eid="LUK 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26" />Ale co wyszliście zobaczyć? Proroka? Tak, mówię wam, nawet więcej niż proroka.<verse eid="LUK 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27" />On jest tym, o którym jest napisane: Oto posyłam mego posłańca przed twoim obliczem, który przygotuje twoją drogę przed tobą.<verse eid="LUK 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28" />Mówię wam bowiem: Nie ma wśród narodzonych z kobiet większego proroka od Jana Chrzciciela. Lecz ten, kto jest najmniejszy w królestwie Bożym, jest większy niż on.<verse eid="LUK 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29" />Słysząc to, wszyscy ludzie, jak również celnicy, przyznawali słuszność Bogu, będąc ochrzczeni chrztem Jana.<verse eid="LUK 7:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30" />Ale faryzeusze i znawcy prawa odrzucili radę Boga sami przeciwko sobie, nie dając się przez niego ochrzcić.<verse eid="LUK 7:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31" />I powiedział Pan: Do kogo więc przyrównam ludzi tego pokolenia? Do kogo są podobni?<verse eid="LUK 7:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32" />Podobni są do dzieci, które siedzą na rynku i wołają jedne na drugie: Graliśmy wam na flecie, a nie tańczyliście, śpiewaliśmy pieśni żałobne, a nie płakaliście.<verse eid="LUK 7:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33" />Przyszedł bowiem Jan Chrzciciel, nie jadł chleba i nie pił wina, a mówicie: Ma demona.<verse eid="LUK 7:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34" />Przyszedł Syn Człowieczy, jedząc i pijąc, a mówicie: Oto żarłok i pijak, przyjaciel celników i grzeszników.<verse eid="LUK 7:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35" />Lecz usprawiedliwiona jest mądrość przez wszystkie swoje dzieci.<verse eid="LUK 7:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36" />I zaprosił go jeden z faryzeuszy na wspólny posiłek. Wszedł więc do domu faryzeusza i usiadł przy stole.<verse eid="LUK 7:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37" />A oto kobieta, grzesznica, która była w tym mieście, dowiedziawszy się, że siedzi przy stole w domu faryzeusza, przyniosła alabastrowe naczynie olejku;<verse eid="LUK 7:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38" />I stanąwszy z tyłu u jego nóg, płacząc, zaczęła łzami obmywać jego nogi, wycierała je włosami swojej głowy, całowała i namaszczała olejkiem.<verse eid="LUK 7:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39" />A widząc to, faryzeusz, który go zaprosił, pomyślał sobie: Gdyby on był prorokiem, wiedziałby, kim i jaka jest ta kobieta, która go dotyka. Jest bowiem grzesznicą.<verse eid="LUK 7:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40" />A Jezus odezwał się do niego: Szymonie, mam ci coś do powiedzenia. A on odrzekł: Powiedz, Nauczycielu.<verse eid="LUK 7:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41" />Pewien wierzyciel miał dwóch dłużników. Jeden był winien pięćset groszy, a drugi pięćdziesiąt.<verse eid="LUK 7:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42" />A gdy nie mieli z czego oddać, darował obydwóm. Powiedz więc, który z nich będzie go bardziej miłował?<verse eid="LUK 7:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43" />Szymon odpowiedział: Sądzę, że ten, któremu więcej darował. A on mu powiedział: Słusznie osądziłeś.<verse eid="LUK 7:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44" />I odwróciwszy się do kobiety, powiedział do Szymona: Widzisz tę kobietę? Wszedłem do twego domu, a nie podałeś mi wody do nóg, ona zaś łzami obmyła moje nogi i otarła je swoimi włosami.<verse eid="LUK 7:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45" />Nie pocałowałeś mnie, a ona, odkąd wszedłem, nie przestała całować moich nóg.<verse eid="LUK 7:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46" />Nie namaściłeś mi głowy oliwą, a ona olejkiem namaściła moje nogi.<verse eid="LUK 7:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47" />Dlatego mówię ci: Przebaczono jej wiele grzechów, gdyż bardzo umiłowała. A komu mało przebaczono, mało miłuje.<verse eid="LUK 7:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48" />Do niej zaś powiedział: Twoje grzechy są przebaczone.<verse eid="LUK 7:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49" />Wtedy współbiesiadnicy zaczęli mówić między sobą: Kim jest ten, który i grzechy przebacza?<verse eid="LUK 7:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50" />I powiedział do kobiety: Twoja wiara cię zbawiła. Idź w pokoju.<verse eid="LUK 7:50" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="LUK 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1" />Następnie chodził po miastach i po wioskach, głosząc i opowiadając ewangelię królestwa Bożego. A było z nim dwunastu;<verse eid="LUK 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2" />I kilka kobiet, które uwolnił od złych duchów i chorób: Maria, zwana Magdaleną, z której wyszło siedem demonów;<verse eid="LUK 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3" />Joanna, żona Chuzy, zarządcy u Heroda, Zuzanna i wiele innych, które służyły mu swoimi dobrami.<verse eid="LUK 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4" />A gdy zeszło się wielu ludzi i z różnych miast przychodzili do niego, powiedział w przypowieści:<verse eid="LUK 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5" />Siewca wyszedł siać swoje ziarno. A gdy siał, jedno padło przy drodze i zostało podeptane, a ptaki niebieskie wydziobały je.<verse eid="LUK 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6" />Inne padło na skałę, a gdy wzeszło, uschło, bo nie miało wilgoci.<verse eid="LUK 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7" />Inne zaś padło między ciernie, ale ciernie razem z nim wyrosły i zagłuszyły je.<verse eid="LUK 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8" />A jeszcze inne padło na dobrą ziemię, a gdy wzrosło, wydało plon stokrotny. To powiedziawszy, zawołał: Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="LUK 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9" />I pytali go jego uczniowie: Co znaczy ta przypowieść?<verse eid="LUK 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10" />A on im powiedział: Wam dano poznać tajemnice królestwa Bożego, ale innym opowiada się w przypowieściach, aby patrząc, nie widzieli i słysząc, nie rozumieli.<verse eid="LUK 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11" />A takie jest znaczenie przypowieści: Ziarnem jest słowo Boże.<verse eid="LUK 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12" />Tymi przy drodze są ci, którzy słuchają; potem przychodzi diabeł i zabiera słowo z ich serca, aby nie uwierzyli i nie zostali zbawieni.<verse eid="LUK 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13" />A tymi na skale są ci, którzy, gdy usłyszą, z radością przyjmują słowo. Nie mają jednak korzenia, wierzą do czasu, a w chwili pokusy odstępują.<verse eid="LUK 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14" />To zaś, które padło między ciernie, to są ci, którzy słuchają słowa, ale odchodzą i przez troski, bogactwa i rozkosze życia zostają zagłuszeni i nie wydają owocu.<verse eid="LUK 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15" />Lecz to, które padło na dobrą ziemię, to są ci, którzy szczerym i dobrym sercem usłyszeli słowo i zachowują je, i wydają owoc w cierpliwości.<verse eid="LUK 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16" />Nikt, zapaliwszy świecę, nie nakrywa jej naczyniem i nie stawia pod łóżkiem, ale na świeczniku, aby ci, którzy wchodzą, widzieli światło.<verse eid="LUK 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17" />Nie ma bowiem nic tajemnego, co by nie miało być ujawnione, ani nic ukrytego, o czym by się nie dowiedziano i co by nie wyszło na jaw.<verse eid="LUK 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18" />Uważajcie więc, jak słuchacie. Kto bowiem ma, temu będzie dodane, a kto nie ma, zostanie mu zabrane nawet to, co sądzi, że ma.<verse eid="LUK 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19" />Wtedy przyszli do niego jego matka i bracia, ale nie mogli podejść z powodu tłumu.<verse eid="LUK 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20" />I dano mu znać, mówiąc: Twoja matka i twoi bracia stoją przed domem i chcą się z tobą widzieć.<verse eid="LUK 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21" />A on im odpowiedział: Moją matką i moimi braćmi są ci, którzy słuchają słowa Bożego i wypełniają je.<verse eid="LUK 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22" />Pewnego dnia wsiadł do łodzi ze swymi uczniami i powiedział do nich: Przeprawmy się na drugą stronę jeziora. I odpłynęli.<verse eid="LUK 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23" />A gdy płynęli, usnął. I zerwał się gwałtowny wicher na jeziorze, i zalewało łódź, tak że byli w niebezpieczeństwie.<verse eid="LUK 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24" />Podeszli więc i obudzili go, mówiąc: Mistrzu, mistrzu, giniemy! Wówczas wstał, zgromił wiatr i wzburzone fale, a one się uspokoiły i nastała cisza.<verse eid="LUK 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25" />Wtedy powiedział do nich: Gdzież jest wasza wiara? A oni, bojąc się, dziwili się i mówili między sobą: Kim on jest, że nawet wichrom i wodzie rozkazuje, a są mu posłuszne?<verse eid="LUK 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26" />I przeprawili się do krainy Gadareńczyków, która leży naprzeciw Galilei.<verse eid="LUK 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27" />A gdy wyszedł na ląd, zabiegł mu drogę pewien człowiek z miasta, który od dłuższego czasu miał demony. Nie nosił ubrania i nie mieszkał w domu, lecz w grobowcach.<verse eid="LUK 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28" />Gdy zobaczył Jezusa, krzyknął, upadł przed nim i zawołał donośnym głosem: Cóż ja mam z tobą, Jezusie, Synu Boga Najwyższego? Proszę cię, nie dręcz mnie.<verse eid="LUK 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29" />Rozkazał bowiem duchowi nieczystemu, aby wyszedł z tego człowieka. Bo od dłuższego czasu porywał go, a chociaż wiązano go łańcuchami i trzymano w pętach, on rwał więzy, a demon pędził go na pustynię.<verse eid="LUK 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30" />I zapytał go Jezus: Jak ci na imię? A on odpowiedział: Legion. Wiele bowiem demonów weszło w niego.<verse eid="LUK 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31" />Wtedy prosiły go, aby nie kazał im odejść stamtąd w otchłań.<verse eid="LUK 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32" />A było tam wielkie stado świń, które pasły się na górze. I demony prosiły go, aby pozwolił im w nie wejść. I pozwolił im.<verse eid="LUK 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33" />Wtedy demony wyszły z tego człowieka i weszły w świnie. I ruszyło to stado pędem po urwisku do jeziora, i utonęło.<verse eid="LUK 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34" />A pasterze, widząc, co się stało, uciekli, a poszedłszy, oznajmili to w mieście i we wsiach.<verse eid="LUK 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35" />I wyszli ludzie, aby zobaczyć, co zaszło, a przyszedłszy do Jezusa, zastali człowieka, z którego wyszły demony, ubranego i przy zdrowych zmysłach, siedzącego u stóp Jezusa. I przestraszyli się.<verse eid="LUK 8:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36" />A ci, którzy to widzieli, opowiedzieli im, jak ten opętany został uzdrowiony.<verse eid="LUK 8:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37" />Wówczas cała ludność okolicznej krainy Gadareńczyków prosiła go, aby od nich odszedł, gdyż ogarnął ich wielki strach. Wtedy on wsiadł do łodzi i zawrócił.<verse eid="LUK 8:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38" />A człowiek, z którego wyszły demony, prosił go, aby mógł przy nim zostać. Lecz Jezus odprawił go, mówiąc:<verse eid="LUK 8:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39" />Wróć do swego domu i opowiedz, jak wielkie rzeczy Bóg ci uczynił. I odszedł, opowiadając po całym mieście, jak wielkie rzeczy Jezus mu uczynił.<verse eid="LUK 8:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40" />A gdy Jezus wrócił, ludzie przyjęli go z radością. Wszyscy bowiem go oczekiwali.<verse eid="LUK 8:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41" />A oto przyszedł człowiek imieniem Jair, który był przełożonym synagogi. Upadł Jezusowi do nóg i prosił go, aby wszedł do jego domu.<verse eid="LUK 8:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42" />Miał bowiem córkę jedynaczkę, mającą około dwunastu lat, która umierała. A gdy on szedł, ludzie napierali na niego.<verse eid="LUK 8:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 8:43" />A kobieta, która od dwunastu lat cierpiała na krwotok i wydała na lekarzy całe swoje mienie, a żaden nie mógł jej uleczyć;<verse eid="LUK 8:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 8:44" />Podeszła z tyłu, dotknęła brzegu jego szaty i natychmiast ustał jej krwotok.<verse eid="LUK 8:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45" />Wtedy Jezus zapytał: Kto mnie dotknął? A gdy wszyscy się wypierali, Piotr i ci, którzy z nim byli, powiedzieli: Mistrzu, ludzie się do ciebie cisną i tłoczą, a ty pytasz: Kto mnie dotknął?<verse eid="LUK 8:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46" />Jezus jednak powiedział: Ktoś mnie dotknął, bo poczułem, że moc wyszła ze mnie.<verse eid="LUK 8:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47" />Wtedy kobieta, widząc, że się nie ukryje, z drżeniem podeszła i upadłszy przed nim, powiedziała wobec wszystkich ludzi, dlaczego go dotknęła i jak natychmiast została uzdrowiona.<verse eid="LUK 8:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48" />On zaś powiedział do niej: Ufaj, córko! Twoja wiara cię uzdrowiła, idź w pokoju.<verse eid="LUK 8:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49" />A gdy on jeszcze to mówił, przyszedł ktoś z domu przełożonego synagogi i powiedział: Twoja córka umarła, nie trudź Nauczyciela.<verse eid="LUK 8:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50" />Ale Jezus, słysząc to, odezwał się do niego: Nie bój się, tylko wierz, a będzie uzdrowiona.<verse eid="LUK 8:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51" />Gdy przyszedł do domu, nie pozwolił wejść ze sobą nikomu oprócz Piotra, Jakuba i Jana oraz ojca i matki dziewczynki.<verse eid="LUK 8:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52" />A wszyscy płakali i lamentowali nad nią. Lecz on powiedział: Nie płaczcie, nie umarła, tylko śpi.<verse eid="LUK 8:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53" />I naśmiewali się z niego, wiedząc, że umarła.<verse eid="LUK 8:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54" />A on wyrzucił wszystkich, ujął ją za rękę i zawołał: Dziewczynko, wstań!<verse eid="LUK 8:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55" />Wtedy jej duch powrócił i zaraz wstała, a on polecił, aby dano jej jeść.<verse eid="LUK 8:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56" />I zdumieli się jej rodzice. A on im nakazał, aby nikomu nie mówili o tym, co się stało.<verse eid="LUK 8:56" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="LUK 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1" />A Jezus, przywoławszy swoich dwunastu uczniów, dał im moc i władzę nad wszystkimi demonami i moc, aby uzdrawiali choroby.<verse eid="LUK 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2" />I rozesłał ich, żeby głosili królestwo Boże i uzdrawiali chorych.<verse eid="LUK 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3" />Powiedział też do nich: Nie bierzcie nic na drogę: ani laski, ani torby, ani chleba, ani pieniędzy i nie miejcie dwóch szat.<verse eid="LUK 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4" />A gdy wejdziecie do jakiegoś domu, tam pozostańcie i stamtąd wychodźcie.<verse eid="LUK 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5" />A jeśli was nie przyjmą, wychodząc z tego miasta, strząśnijcie pył z waszych nóg na świadectwo przeciwko nim.<verse eid="LUK 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6" />Wyszedłszy więc, obchodzili wszystkie miasteczka, głosząc ewangelię i uzdrawiając wszędzie.<verse eid="LUK 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7" />A o wszystkim, co się przez niego dokonywało, usłyszał tetrarcha Herod i zaniepokoił się, ponieważ niektórzy mówili, że Jan zmartwychwstał;<verse eid="LUK 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8" />Inni zaś, że Eliasz się pojawił, a jeszcze inni, że zmartwychwstał któryś z dawnych proroków.<verse eid="LUK 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9" />A Herod powiedział: Jana ściąłem. Kim więc jest ten, o którym słyszę takie rzeczy? I chciał go zobaczyć.<verse eid="LUK 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10" />Kiedy apostołowie wrócili, opowiedzieli mu wszystko, co uczynili. A on, wziąwszy ich ze sobą, odszedł osobno na odludne miejsce koło miasta zwanego Betsaidą.<verse eid="LUK 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11" />Gdy ludzie się o tym dowiedzieli, poszli za nim. On ich przyjął i mówił im o królestwie Bożym, i uzdrawiał tych, którzy potrzebowali uzdrowienia.<verse eid="LUK 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12" />A gdy dzień zaczął się chylić ku wieczorowi, podeszło do niego dwunastu, mówiąc: Odpraw tłum, aby poszli do okolicznych miasteczek i wsi i znaleźli żywność oraz schronienie, bo jesteśmy tu na pustkowiu.<verse eid="LUK 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13" />Ale on powiedział do nich: Wy dajcie im jeść. A oni odpowiedzieli: Nie mamy nic więcej oprócz pięciu chlebów i dwóch ryb; chyba że pójdziemy i kupimy jedzenie dla tych wszystkich ludzi.<verse eid="LUK 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14" />Mężczyzn bowiem było około pięciu tysięcy. I powiedział do swoich uczniów: Rozkażcie im usiąść w grupach po pięćdziesięciu.<verse eid="LUK 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15" />Uczynili tak i usadowili wszystkich.<verse eid="LUK 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16" />A on, wziąwszy te pięć chlebów i dwie ryby, spojrzał w niebo, pobłogosławił je, łamał i dawał uczniom, aby kładli przed ludźmi.<verse eid="LUK 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17" />I jedli wszyscy do syta. A z kawałków, które im pozostały, zebrano dwanaście koszy.<verse eid="LUK 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18" />I stało się tak, że kiedy modlił się na osobności, a byli z nim uczniowie, zapytał ich: Za kogo mnie ludzie uważają?<verse eid="LUK 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19" />A oni odpowiedzieli: Za Jana Chrzciciela, inni za Eliasza, a jeszcze inni mówią, że zmartwychwstał któryś z dawnych proroków.<verse eid="LUK 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20" />I powiedział do nich: A wy za kogo mnie uważacie? A Piotr odpowiedział: Za Chrystusa Bożego.<verse eid="LUK 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21" />Ale on surowo ich napomniał i nakazał, aby nikomu tego nie mówili.<verse eid="LUK 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22" />I powiedział: Syn Człowieczy musi wiele cierpieć i zostać odrzucony przez starszych, naczelnych kapłanów i uczonych w Piśmie, i być zabity, a trzeciego dnia zmartwychwstać.<verse eid="LUK 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23" />Mówił też do wszystkich: Jeśli ktoś chce pójść za mną, niech się wyprze samego siebie, niech bierze swój krzyż każdego dnia i idzie za mną.<verse eid="LUK 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24" />Kto bowiem chce zachować swoje życie, straci je, a kto straci swe życie z mojego powodu, ten je zachowa.<verse eid="LUK 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25" />Bo cóż pomoże człowiekowi, choćby cały świat pozyskał, jeśli samego siebie zatraci lub szkodę poniesie?<verse eid="LUK 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26" />Kto bowiem wstydzi się mnie i moich słów, tego Syn Człowieczy będzie się wstydził, gdy przyjdzie w chwale swojej, Ojca i świętych aniołów.<verse eid="LUK 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27" />Ale zapewniam was: Niektórzy z tych, co tu stoją, nie zakosztują śmierci, dopóki nie ujrzą królestwa Bożego.<verse eid="LUK 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28" />W jakieś osiem dni po tych mowach wziął ze sobą Piotra, Jana i Jakuba i wszedł na górę, aby się modlić.<verse eid="LUK 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29" />A gdy się modlił, zmienił się wygląd jego oblicza, a jego szaty stały się białe i lśniące.<verse eid="LUK 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30" />A oto rozmawiało z nim dwóch mężów. Byli to Mojżesz i Eliasz.<verse eid="LUK 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31" />Ukazali się oni w chwale i mówili o jego odejściu, którego miał dokonać w Jerozolimie.<verse eid="LUK 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32" />A Piotra i tych, którzy z nim byli, zmógł sen. Gdy się obudzili, ujrzeli jego chwałę i tych dwóch mężów, którzy z nim stali.<verse eid="LUK 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33" />Kiedy oni od niego odeszli, Piotr powiedział do Jezusa: Mistrzu, dobrze nam tu być. Postawmy więc trzy namioty: jeden dla ciebie, jeden dla Mojżesza i jeden dla Eliasza. Nie wiedział bowiem, co mówi.<verse eid="LUK 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34" />A gdy on to mówił, pojawił się obłok i zacienił ich. I zlękli się, kiedy oni wchodzili w obłok.<verse eid="LUK 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35" />I rozległ się głos z obłoku: To jest mój umiłowany Syn, jego słuchajcie.<verse eid="LUK 9:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36" />Gdy zaś ten głos się rozległ, okazało się, że Jezus jest sam. A oni milczeli i w tych dniach nikomu nie mówili nic o tym, co widzieli.<verse eid="LUK 9:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37" />Nazajutrz, gdy zeszli z góry, mnóstwo ludzi wyszło mu naprzeciw.<verse eid="LUK 9:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38" />Nagle jakiś człowiek z tłumu zawołał: Nauczycielu, proszę cię, spójrz na mego syna, bo to mój jedynak.<verse eid="LUK 9:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39" />I oto duch dopada go, a on nagle krzyczy. Szarpie nim tak, że się pieni i potłukłszy go, niechętnie od niego odchodzi.<verse eid="LUK 9:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40" />I prosiłem twoich uczniów, aby go wypędzili, ale nie mogli.<verse eid="LUK 9:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41" />Wtedy Jezus odpowiedział: O pokolenie bez wiary i przewrotne! Jak długo będę z wami i jak długo mam was znosić? Przyprowadź tu swego syna.<verse eid="LUK 9:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42" />A gdy on jeszcze podchodził, powalił go demon i zaczął nim targać. Lecz Jezus zgromił ducha nieczystego, uzdrowił chłopca i oddał go jego ojcu.<verse eid="LUK 9:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43" />I zdumieli się wszyscy potęgą Boga. A gdy się dziwili wszystkiemu, co czynił Jezus, on powiedział do swoich uczniów:<verse eid="LUK 9:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44" />Przyjmijcie te słowa do waszych uszu, Syn Człowieczy bowiem będzie wydany w ręce ludzi.<verse eid="LUK 9:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45" />Lecz oni nie zrozumieli tych słów i były one zakryte przed nimi, tak że ich nie pojęli, a bali się go o nie zapytać.<verse eid="LUK 9:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46" />Wszczęła się też między nimi dyskusja o tym, kto z nich jest największy.<verse eid="LUK 9:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47" />A Jezus, znając tę myśl ich serca, wziął dziecko, postawił je przy sobie;<verse eid="LUK 9:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48" />I powiedział do nich: Kto przyjmie to dziecko w moje imię, mnie przyjmuje, a kto mnie przyjmie, przyjmuje tego, który mnie posłał. Kto bowiem jest najmniejszy wśród was wszystkich, ten będzie wielki.<verse eid="LUK 9:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49" />Wtedy odezwał się Jan: Mistrzu, widzieliśmy kogoś, kto w twoim imieniu wypędzał demony i zabranialiśmy mu, bo nie chodzi z nami za tobą.<verse eid="LUK 9:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50" />I powiedział do niego Jezus: Nie zabraniajcie mu, bo kto nie jest przeciwko nam, ten jest z nami.<verse eid="LUK 9:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51" />A gdy wypełniły się dni, aby został wzięty w górę, mocno postanowił udać się do Jerozolimy.<verse eid="LUK 9:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52" />I wysłał przed sobą posłańców. Poszli więc i weszli do wioski Samarytan, aby przygotować dla niego miejsce.<verse eid="LUK 9:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53" />Lecz nie przyjęto go, ponieważ zmierzał do Jerozolimy.<verse eid="LUK 9:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54" />A jego uczniowie Jakub i Jan, widząc to, powiedzieli: Panie, czy chcesz, żebyśmy rozkazali, aby ogień zstąpił z nieba i pochłonął ich, jak to uczynił Eliasz?<verse eid="LUK 9:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55" />Lecz Jezus, odwróciwszy się, zgromił ich i powiedział: Nie wiecie, jakiego jesteście ducha.<verse eid="LUK 9:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56" />Syn Człowieczy bowiem nie przyszedł zatracać dusz ludzkich, ale je zbawić. I poszli do innej wioski.<verse eid="LUK 9:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57" />Kiedy byli w drodze, ktoś powiedział do niego: Panie, pójdę za tobą, dokądkolwiek się udasz.<verse eid="LUK 9:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58" />Jezus mu odpowiedział: Lisy mają nory, a ptaki niebieskie – gniazda, ale Syn Człowieczy nie ma gdzie położyć głowy.<verse eid="LUK 9:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59" />Do innego zaś powiedział: Pójdź za mną! Ale on rzekł: Panie, pozwól mi najpierw odejść i pogrzebać mego ojca.<verse eid="LUK 9:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60" />Lecz Jezus mu odpowiedział: Niech umarli grzebią swoich umarłych, a ty idź i głoś królestwo Boże.<verse eid="LUK 9:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61" />Jeszcze inny powiedział: Pójdę za tobą, Panie, ale pozwól mi najpierw pożegnać się z tymi, którzy są w moim domu.<verse eid="LUK 9:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62" />Jezus mu odpowiedział: Nikt, kto przykłada swoją rękę do pługa i ogląda się wstecz, nie nadaje się do królestwa Bożego.<verse eid="LUK 9:62" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="LUK 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1" />A potem Pan wyznaczył jeszcze innych siedemdziesięciu i rozesłał ich po dwóch przed sobą do każdego miasta i miejsca, do którego sam miał przyjść.<verse eid="LUK 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2" />I mówił im: Żniwo wprawdzie wielkie, ale robotników mało. Proście więc Pana żniwa, aby wysłał robotników na swoje żniwo.<verse eid="LUK 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3" />Idźcie! Oto posyłam was jak baranki między wilki.<verse eid="LUK 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4" />Nie noście ze sobą sakiewki ani torby, ani obuwia. Nikogo też w drodze nie pozdrawiajcie.<verse eid="LUK 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5" />A gdy wejdziecie do jakiegoś domu, najpierw mówcie: Pokój temu domowi.<verse eid="LUK 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6" />Jeśli tam będzie syn pokoju, wasz pokój spocznie na nim, a jeśli nie – wróci do was.<verse eid="LUK 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7" />W tym domu zostańcie, jedząc i pijąc, co mają. Godny jest bowiem robotnik swojej zapłaty. Nie przenoście się z domu do domu.<verse eid="LUK 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 10:8" />A gdy wejdziecie do jakiegoś miasta i przyjmą was, jedzcie, co przed wami położą;<verse eid="LUK 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 10:9" />I uzdrawiajcie chorych, którzy w nim są, i mówcie im: Przybliżyło się do was królestwo Boże.<verse eid="LUK 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10" />A jeśli wejdziecie do jakiegoś miasta, a nie przyjmą was, wyjdźcie na jego ulice i mówcie:<verse eid="LUK 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11" />Nawet pył z waszego miasta, który przylgnął do nas, strząsamy na was. Jednak wiedzcie, że przybliżyło się do was królestwo Boże.<verse eid="LUK 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12" />A mówię wam, że w ten dzień lżej będzie Sodomie niż temu miastu.<verse eid="LUK 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13" />Biada tobie, Korozain! Biada tobie, Betsaido! Bo gdyby w Tyrze i Sydonie działy się te cuda, które się u was dokonały, dawno by pokutowały, siedząc w worze i popiele.<verse eid="LUK 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14" />Dlatego Tyrowi i Sydonowi lżej będzie na sądzie niż wam.<verse eid="LUK 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15" />A ty, Kafarnaum, które jesteś aż do nieba wywyższone, aż do piekła będziesz strącone.<verse eid="LUK 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16" />Kto was słucha, mnie słucha, a kto wami gardzi, mną gardzi. Kto zaś mną gardzi, gardzi tym, który mnie posłał.<verse eid="LUK 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17" />I siedemdziesięciu wróciło z radością, mówiąc: Panie, nawet demony nam się poddają ze względu na twoje imię.<verse eid="LUK 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18" />Wtedy powiedział do nich: Widziałem szatana spadającego z nieba jak błyskawica.<verse eid="LUK 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19" />Oto daję wam moc stąpania po wężach, skorpionach i po wszelkiej mocy nieprzyjaciela, a nic wam nie zaszkodzi.<verse eid="LUK 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20" />Jednak nie z tego się cieszcie, że duchy się wam poddają, ale cieszcie się raczej, że wasze imiona są zapisane w niebie.<verse eid="LUK 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21" />W tej godzinie Jezus rozradował się w duchu i powiedział: Wysławiam cię, Ojcze, Panie nieba i ziemi, że zakryłeś te sprawy przed mądrymi i roztropnymi, a objawiłeś je niemowlętom. Tak, Ojcze, bo tak się tobie upodobało.<verse eid="LUK 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22" />Wszystko zostało mi przekazane od mego Ojca i nikt nie wie, kim jest Syn, tylko Ojciec, ani kim jest Ojciec, tylko Syn i ten, komu Syn zechce objawić.<verse eid="LUK 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23" />Wtedy odwrócił się do uczniów i powiedział do nich na osobności: Błogosławione oczy, które widzą to, co wy widzicie.<verse eid="LUK 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24" />Bo mówię wam, że wielu proroków i królów pragnęło widzieć to, co wy widzicie, a nie zobaczyli, i słyszeć to, co wy słyszycie, a nie usłyszeli.<verse eid="LUK 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25" />A oto powstał pewien znawca prawa i wystawiając go na próbę, zapytał: Nauczycielu, co mam czynić, aby odziedziczyć życie wieczne?<verse eid="LUK 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26" />A on powiedział do niego: Co jest napisane w Prawie? Jak czytasz?<verse eid="LUK 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27" />A on odpowiedział: Będziesz miłował Pana, swego Boga, całym swym sercem, całą swą duszą, z całej swojej siły i całym swym umysłem, a swego bliźniego jak samego siebie.<verse eid="LUK 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28" />I powiedział mu: Dobrze odpowiedziałeś. Czyń to, a będziesz żył.<verse eid="LUK 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29" />On zaś, chcąc się usprawiedliwić, powiedział do Jezusa: A kto jest moim bliźnim?<verse eid="LUK 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30" />Lecz Jezus odpowiedział: Pewien człowiek schodził z Jerozolimy do Jerycha i wpadł w ręce bandytów, którzy go obrabowali, poranili i odeszli, zostawiając na pół umarłego.<verse eid="LUK 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31" />A przypadkiem szedł tą drogą pewien kapłan; zobaczył go i ominął.<verse eid="LUK 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32" />Podobnie i Lewita, gdy dotarł na to miejsce, podszedł, zobaczył go i ominął.<verse eid="LUK 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33" />Lecz pewien Samarytanin, będąc w podróży, zbliżył się do niego. A gdy go zobaczył, ulitował się nad nim.<verse eid="LUK 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34" />A podszedłszy, opatrzył mu rany, zalewając je oliwą i winem; potem wsadził go na swoje zwierzę, zawiózł do gospody i opiekował się nim.<verse eid="LUK 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35" />A nazajutrz, odjeżdżając, wyjął dwa grosze, dał gospodarzowi i powiedział: Opiekuj się nim, a wszystko, co wydasz ponad to, oddam ci, gdy wrócę.<verse eid="LUK 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36" />Który z tych trzech, twoim zdaniem, był bliźnim tego, który wpadł w ręce bandytów?<verse eid="LUK 10:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37" />A on odpowiedział: Ten, który okazał mu miłosierdzie. Wtedy Jezus mu powiedział: Idź i ty czyń podobnie.<verse eid="LUK 10:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38" />A gdy szli, wszedł do jednej wsi. Tam pewna kobieta, imieniem Marta, przyjęła go do swego domu.<verse eid="LUK 10:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39" />Miała ona siostrę, zwaną Marią, która usiadła u nóg Jezusa i słuchała jego słów.<verse eid="LUK 10:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40" />Ale Marta krzątała się koło rozmaitych posług, a podszedłszy, powiedziała: Panie, czy nie obchodzi cię, że moja siostra zostawiła mnie samą przy usługiwaniu? Powiedz jej, aby mi pomogła.<verse eid="LUK 10:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41" />A Jezus jej odpowiedział: Marto, Marto, troszczysz się i martwisz o wiele spraw;<verse eid="LUK 10:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42" />Ale jedno jest potrzebne. Maria wybrała dobrą cząstkę, która nie będzie jej odebrana.<verse eid="LUK 10:42" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="LUK 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1" />A gdy przebywał w jakimś miejscu na modlitwie i skończył ją, jeden z jego uczniów powiedział do niego: Panie, naucz nas się modlić, tak jak i Jan nauczył swoich uczniów.<verse eid="LUK 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2" />I powiedział do nich: Gdy się modlicie, mówcie: Ojcze nasz, który jesteś w niebie, niech będzie uświęcone twoje imię. Niech przyjdzie twoje królestwo. Niech się dzieje twoja wola na ziemi, tak jak w niebie.<verse eid="LUK 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3" />Dawaj nam każdego dnia naszego powszedniego chleba.<verse eid="LUK 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4" />Przebacz nam nasze grzechy, bo i my przebaczamy każdemu, kto przeciwko nam zawinił. I nie wystawiaj nas na pokusę, ale wybaw nas od złego.<verse eid="LUK 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 11:5" />I powiedział do nich: Któż z was, mając przyjaciela, pójdzie do niego o północy i powie mu: Przyjacielu, pożycz mi trzy chleby;<verse eid="LUK 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 11:6" />Mój przyjaciel bowiem przyszedł do mnie z drogi, a nie mam mu co podać?<verse eid="LUK 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 11:7" />A on z wewnątrz odpowie: Nie naprzykrzaj mi się. Drzwi są już zamknięte i moje dzieci są ze mną w łóżku. Nie mogę wstać i dać ci.<verse eid="LUK 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8" />Mówię wam: Chociażby nie wstał i nie dał mu dlatego, że jest jego przyjacielem, jednak z powodu jego natarczywości wstanie i da mu, ile potrzebuje.<verse eid="LUK 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9" />I ja wam mówię: Proście, a będzie wam dane, szukajcie, a znajdziecie, pukajcie, a będzie wam otworzone.<verse eid="LUK 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10" />Każdy bowiem, kto prosi, otrzymuje, a kto szuka, znajduje, a temu, kto puka, będzie otworzone.<verse eid="LUK 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11" />I czy jest wśród was ojciec, który, gdy syn prosi go o chleb, da mu kamień? Albo gdy prosi o rybę, czy zamiast ryby da mu węża?<verse eid="LUK 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12" />Albo gdy prosi o jajko, czy da mu skorpiona?<verse eid="LUK 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13" />Jeśli więc wy, będąc złymi, umiecie dawać dobre dary waszym dzieciom, o ileż bardziej wasz Ojciec niebieski da Ducha Świętego tym, którzy go proszą?<verse eid="LUK 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14" />I wypędzał demona, który był niemy. A gdy demon wyszedł, niemy przemówił, a ludzie się dziwili.<verse eid="LUK 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15" />Lecz niektórzy z nich mówili: Przez Belzebuba, władcę demonów, wypędza demony.<verse eid="LUK 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16" />Inni zaś, wystawiając go na próbę, żądali od niego znaku z nieba.<verse eid="LUK 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17" />Ale on, znając ich myśli, powiedział do nich: Każde królestwo podzielone wewnętrznie pustoszeje, a dom skłócony sam ze sobą upada.<verse eid="LUK 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18" />Jeśli i szatan jest wewnętrznie podzielony, jakże przetrwa jego królestwo? Mówicie bowiem, że ja przez Belzebuba wypędzam demony.<verse eid="LUK 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19" />A jeśli ja przez Belzebuba wypędzam demony, to przez kogo wypędzają wasi synowie? Dlatego oni będą waszymi sędziami.<verse eid="LUK 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20" />Ale jeśli ja palcem Bożym wypędzam demony, to istotnie przyszło do was królestwo Boże.<verse eid="LUK 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21" />Gdy uzbrojony mocarz strzeże swego pałacu, bezpieczne jest jego mienie.<verse eid="LUK 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22" />Lecz gdy mocniejszy od niego nadejdzie i zwycięży go, zabiera całą jego broń, na której polegał, i rozdaje jego łupy.<verse eid="LUK 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23" />Kto nie jest ze mną, jest przeciwko mnie, a kto nie zbiera ze mną, rozprasza.<verse eid="LUK 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24" />Gdy duch nieczysty wychodzi z człowieka, przechadza się po miejscach bezwodnych, szukając odpoczynku, a gdy nie znajduje, mówi: Wrócę do mego domu, skąd wyszedłem.<verse eid="LUK 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25" />A przyszedłszy, zastaje go zamiecionym i przyozdobionym.<verse eid="LUK 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26" />Wtedy idzie i bierze ze sobą siedem innych duchów, gorszych niż on sam, i wszedłszy, mieszkają tam. I końcowy stan tego człowieka staje się gorszy niż pierwszy.<verse eid="LUK 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27" />A gdy on to mówił, pewna kobieta spośród zgromadzonych powiedziała do niego donośnym głosem: Błogosławione łono, które cię nosiło, i piersi, które ssałeś!<verse eid="LUK 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28" />On zaś odpowiedział: Błogosławieni są raczej ci, którzy słuchają słowa Bożego i strzegą go.<verse eid="LUK 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 11:29" />A gdy ludzie się gromadzili, zaczął mówić: Pokolenie to jest złe. Żąda znaku, ale żaden znak nie będzie mu dany, oprócz znaku proroka Jonasza.<verse eid="LUK 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 11:30" />Jak bowiem Jonasz był znakiem dla mieszkańców Niniwy, tak będzie i Syn Człowieczy dla tego pokolenia.<verse eid="LUK 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31" />Królowa z południa stanie na sądzie z ludźmi tego pokolenia i potępi ich, bo przybyła z krańców ziemi, aby słuchać mądrości Salomona, a oto tu ktoś więcej niż Salomon.<verse eid="LUK 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32" />Ludzie z Niniwy staną na sądzie z tym pokoleniem i potępią je, ponieważ pokutowali na skutek głoszenia Jonasza, a oto tu ktoś więcej niż Jonasz.<verse eid="LUK 11:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33" />Nikt nie zapala świecy i nie stawia jej w ukryciu ani pod naczyniem, ale na świeczniku, aby ci, którzy wchodzą, widzieli światło.<verse eid="LUK 11:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34" />Światłem ciała jest oko. Jeśli więc twoje oko jest szczere, to i całe twoje ciało będzie pełne światła, a jeśli jest złe, to i twoje ciało będzie pełne ciemności.<verse eid="LUK 11:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35" />Uważaj więc, aby światło, które jest w tobie, nie było ciemnością.<verse eid="LUK 11:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36" />Jeśli zatem całe twoje ciało będzie pełne światła, nie mając w sobie żadnej ciemnej cząstki, całe będzie tak pełne światła, jak gdy świeca oświetla cię swoim blaskiem.<verse eid="LUK 11:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 11:37" />Kiedy to mówił, pewien faryzeusz poprosił go, aby zjadł u niego obiad. Wszedł więc i usiadł za stołem.<verse eid="LUK 11:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 11:38" />A faryzeusz, widząc to, dziwił się, że nie umył się przed obiadem.<verse eid="LUK 11:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39" />Wtedy Pan powiedział do niego: Teraz wy, faryzeusze, oczyszczacie to, co jest na zewnątrz kubka i misy, ale to, co jest wewnątrz was, pełne jest zdzierstwa i nieprawości.<verse eid="LUK 11:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40" />Głupcy, czyż ten, który uczynił to, co jest na zewnątrz, nie uczynił też tego, co jest wewnątrz?<verse eid="LUK 11:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41" />Raczej z tego, co jest wewnątrz, dawajcie jałmużnę, a wszystko będzie dla was czyste.<verse eid="LUK 11:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42" />Ale biada wam, faryzeusze, bo dajecie dziesięcinę z mięty, ruty i z każdego ziela, lecz opuszczacie sąd i miłość Boga. To należało czynić i tamtego nie opuszczać.<verse eid="LUK 11:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43" />Biada wam, faryzeusze, bo kochacie pierwsze miejsca w synagogach i pozdrowienia na rynkach.<verse eid="LUK 11:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo jesteście jak groby, których nie widać, a ludzie, którzy chodzą po nich, nie wiedzą o tym.<verse eid="LUK 11:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45" />I odezwał się jeden ze znawców prawa: Nauczycielu, mówiąc to, i nas znieważasz.<verse eid="LUK 11:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46" />A on powiedział: I wam, znawcom prawa, biada, bo obciążacie ludzi brzemionami nie do uniesienia, a sami nawet jednym palcem tych brzemion nie dotykacie.<verse eid="LUK 11:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47" />Biada wam, bo budujecie grobowce proroków, a wasi ojcowie ich pozabijali.<verse eid="LUK 11:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48" />Doprawdy świadczycie, że pochwalacie uczynki waszych ojców. Oni bowiem ich pozabijali, a wy budujecie ich grobowce.<verse eid="LUK 11:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49" />Dlatego też mądrość Boża powiedziała: Poślę do nich proroków i apostołów, a niektórych z nich będą zabijać i prześladować;<verse eid="LUK 11:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50" />Aby dopominano się od tego pokolenia krwi wszystkich proroków, która została przelana od założenia świata;<verse eid="LUK 11:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51" />Od krwi Abla aż do krwi Zachariasza, który zginął między ołtarzem a świątynią. Doprawdy, mówię wam, dopominać się jej będą od tego pokolenia.<verse eid="LUK 11:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52" />Biada wam, znawcom prawa, bo zabraliście klucz poznania. Sami nie weszliście i tym, którzy chcieli wejść, przeszkodziliście.<verse eid="LUK 11:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 11:53" />A gdy im to mówił, uczeni w Piśmie i faryzeusze zaczęli bardzo na niego nastawać i prowokować go do mówienia o wielu rzeczach;<verse eid="LUK 11:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 11:54" />Czyhając na niego i próbując wychwycić coś z jego słów, żeby go oskarżyć.<verse eid="LUK 11:54" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="LUK 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1" />Tymczasem, gdy zgromadziły się wielotysięczne tłumy, tak że jedni po drugich deptali, zaczął mówić najpierw do swoich uczniów: Strzeżcie się zakwasu faryzeuszy, którym jest obłuda.<verse eid="LUK 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2" />Nie ma bowiem nic ukrytego, co by nie miało być ujawnione, ani nic tajemnego, o czym by się nie miano dowiedzieć.<verse eid="LUK 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3" />Dlatego to, co mówiliście w ciemności, będzie słyszane w świetle, a to, co szeptaliście do ucha w pokojach, będzie rozgłaszane na dachach.<verse eid="LUK 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4" />A mówię wam, moim przyjaciołom: Nie bójcie się tych, którzy zabijają ciało, a potem już nic więcej nie mogą zrobić.<verse eid="LUK 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5" />Ale pokażę wam, kogo macie się bać. Bójcie się tego, który, gdy zabije, ma moc wrzucić do ognia piekielnego. Doprawdy, mówię wam, tego się bójcie.<verse eid="LUK 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6" />Czy nie sprzedają pięciu wróbli za dwa pieniążki? A jednak żaden z nich nie jest zapomniany w oczach Boga.<verse eid="LUK 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7" />Nawet włosy na waszej głowie wszystkie są policzone. Dlatego nie bójcie się, jesteście cenniejsi niż wiele wróbli.<verse eid="LUK 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8" />A mówię wam: Każdego, kto mnie wyzna przed ludźmi, tego też Syn Człowieczy wyzna przed aniołami Bożymi.<verse eid="LUK 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9" />Ale kto się mnie wyprze przed ludźmi, tego też ja się wyprę przed aniołami Boga.<verse eid="LUK 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10" />I każdemu, kto powie słowo przeciwko Synowi Człowieczemu, będzie przebaczone, ale temu, kto bluźni przeciwko Duchowi Świętemu, nie będzie przebaczone.<verse eid="LUK 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11" />A gdy będą was prowadzić do synagog, przełożonych i władz, nie martwcie się, jak i co macie odpowiedzieć na swoją obronę lub co macie mówić.<verse eid="LUK 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12" />Duch Święty bowiem nauczy was w tej właśnie godzinie, co macie mówić.<verse eid="LUK 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13" />I powiedział mu ktoś z tłumu: Nauczycielu, powiedz memu bratu, aby podzielił się ze mną spadkiem.<verse eid="LUK 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14" />Lecz on mu odpowiedział: Człowieku, któż mnie ustanowił sędzią albo rozjemcą między wami?<verse eid="LUK 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15" />Powiedział też do nich: Uważajcie i strzeżcie się chciwości, gdyż nie od tego, że ktoś ma obfitość dóbr, zależy jego życie.<verse eid="LUK 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16" />I opowiedział im przypowieść: Pewnemu bogatemu człowiekowi pole przyniosło obfity plon.<verse eid="LUK 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17" />I rozważał w sobie: Cóż mam zrobić, skoro nie mam gdzie zgromadzić moich plonów?<verse eid="LUK 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18" />Powiedział więc: Zrobię tak: zburzę moje spichlerze, a zbuduję większe i zgromadzę tam wszystkie moje plony i moje dobra.<verse eid="LUK 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19" />I powiem mojej duszy: Duszo, masz wiele dóbr złożonych na wiele lat; odpoczywaj, jedz, pij i wesel się.<verse eid="LUK 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20" />Ale Bóg mu powiedział: Głupcze, tej nocy zażądają od ciebie twojej duszy, a to, co przygotowałeś, czyje będzie?<verse eid="LUK 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21" />Tak jest z każdym, kto gromadzi skarby dla siebie, a nie jest bogaty w Bogu.<verse eid="LUK 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22" />Potem powiedział do swoich uczniów: Dlatego mówię wam: Nie troszczcie się o wasze życie, co będziecie jeść, ani o ciało, w co będziecie się ubierać.<verse eid="LUK 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23" />Życie jest czymś więcej niż pokarm, a ciało niż ubranie.<verse eid="LUK 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24" />Przypatrzcie się krukom, że nie sieją ani nie żną, nie mają spiżarni ani spichlerza, a jednak Bóg je żywi. O ileż cenniejsi jesteście wy niż ptaki!<verse eid="LUK 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25" />I któż z was, martwiąc się, może dodać do swego wzrostu jeden łokieć?<verse eid="LUK 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26" />Jeśli więc najmniejszej rzeczy nie możecie uczynić, czemu troszczycie się o inne?<verse eid="LUK 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27" />Przypatrzcie się liliom, jak rosną: nie pracują ani nie przędą, a mówię wam, że nawet Salomon w całej swojej chwale nie był tak ubrany, jak jedna z nich.<verse eid="LUK 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28" />A jeśli trawę, która dziś jest na polu, a jutro będzie wrzucona do pieca, Bóg tak ubiera, o ileż bardziej was, ludzie małej wiary?<verse eid="LUK 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29" />Nie pytajcie więc, co będziecie jeść lub co będziecie pić, ani nie martwcie się o to.<verse eid="LUK 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30" />O to wszystko bowiem zabiegają narody świata. Lecz wasz Ojciec wie, że tego potrzebujecie.<verse eid="LUK 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31" />Szukajcie raczej królestwa Bożego, a to wszystko będzie wam dodane.<verse eid="LUK 12:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32" />Nie bój się, mała trzódko, gdyż upodobało się waszemu Ojcu dać wam królestwo.<verse eid="LUK 12:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33" />Sprzedawajcie, co posiadacie, i dawajcie jałmużnę. Przygotujcie sobie sakiewki, które nie starzeją się, skarb w niebie, którego nie ubywa, gdzie złodziej nie ma dostępu ani mól nie niszczy.<verse eid="LUK 12:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34" />Bo gdzie jest wasz skarb, tam będzie też wasze serce.<verse eid="LUK 12:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35" />Niech będą przepasane wasze biodra i zapalone lampy.<verse eid="LUK 12:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36" />A wy bądźcie podobni do ludzi oczekujących swego pana, aż wróci z wesela, aby gdy przyjdzie i zapuka, zaraz mu otworzyć.<verse eid="LUK 12:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37" />Błogosławieni ci słudzy, których pan, gdy przyjdzie, zastanie czuwających. Zaprawdę powiadam wam, że się przepasze i posadzi ich za stołem, a obchodząc, będzie im usługiwał.<verse eid="LUK 12:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38" />Jeśli przyjdzie o drugiej czy o trzeciej straży i tak ich zastanie, błogosławieni są ci słudzy.<verse eid="LUK 12:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39" />A to wiedzcie, że gdyby gospodarz znał godzinę, o której ma przyjść złodziej, czuwałby i nie pozwoliłby włamać się do swego domu.<verse eid="LUK 12:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40" />Dlatego i wy bądźcie gotowi, bo Syn Człowieczy przyjdzie o godzinie, której się nie spodziewacie.<verse eid="LUK 12:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41" />Wtedy Piotr go zapytał: Panie, czy tę przypowieść mówisz do nas, czy też do wszystkich?<verse eid="LUK 12:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 12:42" />A Pan odpowiedział: Któż więc jest szafarzem wiernym i roztropnym, którego Pan ustanowi nad swoją służbą, aby we właściwym czasie wydawał jej wyznaczoną żywność?<verse eid="LUK 12:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 12:43" />Błogosławiony ten sługa, którego pan, gdy przyjdzie, zastanie tak czyniącego.<verse eid="LUK 12:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 12:44" />Zaprawdę powiadam wam, że postawi go nad wszystkimi swoimi dobrami.<verse eid="LUK 12:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45" />Ale jeśli ten sługa powie w swoim sercu: Mój pan zwleka ze swoim przyjściem, i zacznie bić sługi i służące, jeść, pić i upijać się;<verse eid="LUK 12:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46" />Przyjdzie pan tego sługi w dniu, w którym się nie spodziewa i o godzinie, której nie zna, i odłączy go, i wyznaczy mu dział z niewierzącymi.<verse eid="LUK 12:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47" />Ten zaś sługa, który znał wolę swego pana, a nie był gotowy i nie postąpił według jego woli, otrzyma wielką chłostę.<verse eid="LUK 12:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48" />Lecz ten, który jej nie znał i uczynił coś godnego kary, otrzyma małą chłostę. Komu wiele dano, od tego wiele się będzie wymagać, a komu wiele powierzono, więcej będzie się od niego żądać.<verse eid="LUK 12:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49" />Przyszedłem, aby rzucić ogień na ziemię, i czegóż pragnę, skoro już zapłonął?<verse eid="LUK 12:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50" />Lecz chrztem mam być ochrzczony i jakże jestem udręczony, aż się to dopełni.<verse eid="LUK 12:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51" />Czy myślicie, że przyszedłem dać ziemi pokój? Bynajmniej, mówię wam, raczej rozłam.<verse eid="LUK 12:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52" />Odtąd bowiem w jednym domu będzie pięciu poróżnionych, trzech przeciwko dwom, a dwóch przeciwko trzem.<verse eid="LUK 12:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53" />Ojciec powstanie przeciwko synowi, a syn przeciwko ojcu, matka przeciwko córce, a córka przeciwko matce, teściowa przeciwko synowej, a synowa przeciwko teściowej.<verse eid="LUK 12:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54" />Mówił też do ludu: Gdy widzicie chmurę pojawiającą się od zachodu, zaraz mówicie: Nadchodzi ulewny deszcz. I tak jest.<verse eid="LUK 12:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55" />A gdy wieje wiatr z południa, mówicie: Będzie gorąco. I tak jest.<verse eid="LUK 12:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56" />Obłudnicy, wygląd nieba i ziemi umiecie rozpoznawać, jakże więc obecnego czasu nie rozpoznajecie?<verse eid="LUK 12:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57" />Dlaczego sami z siebie nie umiecie osądzić, co jest sprawiedliwe?<verse eid="LUK 12:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58" />Gdy więc idziesz ze swoim przeciwnikiem do urzędnika, staraj się w drodze dojść z nim do zgody, aby cię nie zaciągnął przed sędziego, a sędzia przekazałby cię strażnikowi, a strażnik wtrąciłby cię do więzienia.<verse eid="LUK 12:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59" />Mówię ci, że nie wyjdziesz stamtąd, dopóki nie oddasz ostatniego grosza.<verse eid="LUK 12:59" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="LUK 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1" />W tym samym czasie niektórzy z tam obecnych oznajmili mu o Galilejczykach, których krew Piłat zmieszał z ich ofiarami.<verse eid="LUK 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2" />A Jezus im odpowiedział: Czy myślicie, że ci Galilejczycy byli większymi grzesznikami niż wszyscy inni Galilejczycy, że to ucierpieli?<verse eid="LUK 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3" />Bynajmniej, mówię wam, lecz jeśli nie będziecie pokutować, wszyscy tak samo zginiecie.<verse eid="LUK 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4" />Albo czy myślicie, że tych osiemnastu, na których runęła wieża w Siloam i zabiła ich, było większymi winowajcami niż wszyscy ludzie mieszkający w Jerozolimie?<verse eid="LUK 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5" />Bynajmniej, mówię wam, lecz jeśli nie będziecie pokutować, wszyscy tak samo zginiecie.<verse eid="LUK 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6" />I opowiedział im taką przypowieść: Pewien człowiek miał drzewo figowe zasadzone w swojej winnicy. Przyszedł i szukał na nim owocu, lecz nie znalazł.<verse eid="LUK 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7" />Wtedy powiedział do rolnika: Oto od trzech lat przychodzę, szukając owocu na tym drzewie figowym, lecz nie znajduję. Zetnij je, bo po co ziemię na darmo zajmuje?<verse eid="LUK 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8" />Lecz on mu odpowiedział: Panie, zostaw je jeszcze na ten rok, aż je okopię i obłożę nawozem.<verse eid="LUK 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9" />Może wyda owoc, a jeśli nie, wtedy je zetniesz.<verse eid="LUK 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10" />I nauczał w jednej z synagog w szabat.<verse eid="LUK 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11" />A była tam kobieta, która od osiemnastu lat miała ducha niemocy i była pochylona, i w żaden sposób nie mogła się wyprostować.<verse eid="LUK 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12" />Gdy Jezus ją zobaczył, przywołał ją do siebie i powiedział: Kobieto, jesteś uwolniona od swojej choroby.<verse eid="LUK 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13" />I położył na nią ręce, a ona natychmiast wyprostowała się i chwaliła Boga.<verse eid="LUK 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14" />Wtedy przełożony synagogi, oburzony tym, że Jezus uzdrowił w szabat, powiedział do ludzi: Jest sześć dni, w których należy pracować. W te dni przychodźcie i leczcie się, a nie w dzień szabatu.<verse eid="LUK 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15" />Ale Pan mu odpowiedział: Obłudniku, czyż każdy z was w szabat nie odwiązuje swego wołu albo osła od żłobu i nie prowadzi, żeby go napoić?<verse eid="LUK 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16" />A ta córka Abrahama, którą szatan wiązał już osiemnaście lat, czyż nie miała być uwolniona od tych więzów w dzień szabatu?<verse eid="LUK 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17" />A gdy to mówił, zawstydzili się wszyscy jego przeciwnicy, a cały lud cieszył się ze wszystkich chwalebnych czynów dokonywanych przez niego.<verse eid="LUK 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18" />Potem Jezus powiedział: Do czego podobne jest królestwo Boże i z czym je porównam?<verse eid="LUK 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19" />Podobne jest do ziarna gorczycy, które człowiek wziął i posiał w swoim ogrodzie. Wyrosło i stało się wielkim drzewem, a ptaki niebieskie gnieździły się w jego gałęziach.<verse eid="LUK 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 13:20" />I znowu powiedział: Do czego przyrównam królestwo Boże?<verse eid="LUK 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 13:21" />Podobne jest do zakwasu, który wziąwszy, kobieta włożyła w trzy miary mąki, aż wszystko się zakwasiło.<verse eid="LUK 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22" />I nauczał, chodząc po miastach i wioskach i podążając w kierunku Jerozolimy.<verse eid="LUK 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23" />I ktoś go zapytał: Panie, czy mało jest tych, którzy będą zbawieni? On zaś im odpowiedział:<verse eid="LUK 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 13:24" />Usiłujcie wejść przez ciasną bramę, bo mówię wam, że wielu będzie chciało wejść, lecz nie będą mogli.<verse eid="LUK 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 13:25" />Gdy gospodarz wstanie i zamknie drzwi, zaczniecie stać na zewnątrz i pukać do drzwi, mówiąc: Panie, Panie, otwórz nam! A on wam odpowie: Nie znam was i nie wiem, skąd jesteście.<verse eid="LUK 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26" />Wtedy zaczniecie mówić: Jedliśmy i piliśmy z tobą, i nauczałeś na naszych ulicach.<verse eid="LUK 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27" />A on powie: Mówię wam, nie znam was i nie wiem, skąd jesteście; odstąpcie ode mnie wszyscy, którzy czynicie nieprawość.<verse eid="LUK 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28" />Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów, gdy ujrzycie Abrahama, Izaaka, Jakuba i wszystkich proroków w królestwie Bożym, a samych siebie wyrzuconych precz.<verse eid="LUK 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29" />I przyjdą inni ze wschodu i z zachodu, z północy i z południa, i zasiądą za stołem w królestwie Bożym.<verse eid="LUK 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30" />Tak oto są ostatni, którzy będą pierwszymi, i są pierwsi, którzy będą ostatnimi.<verse eid="LUK 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31" />W tym dniu przyszli niektórzy z faryzeuszy i powiedzieli mu: Wyjdź i odejdź stąd, bo Herod chce cię zabić.<verse eid="LUK 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 13:32" />I powiedział im: Idźcie i powiedzcie temu lisowi: Oto wypędzam demony i uzdrawiam dziś i jutro, a trzeciego dnia zakończę.<verse eid="LUK 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 13:33" />Jednak dziś, jutro i pojutrze muszę przebyć drogę, bo niemożliwe jest, aby prorok zginął poza Jerozolimą.<verse eid="LUK 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34" />Jeruzalem, Jeruzalem, które zabijasz proroków i kamienujesz tych, którzy są do ciebie posłani. Ile razy chciałem zgromadzić twoje dzieci, tak jak kokoszka gromadzi swoje kurczęta pod skrzydła, a nie chcieliście!<verse eid="LUK 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35" />Oto wasz dom zostanie wam pusty. Zaprawdę powiadam wam, że nie ujrzycie mnie, aż przyjdzie czas, gdy powiecie: Błogosławiony, który przychodzi w imieniu Pana.<verse eid="LUK 13:35" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="LUK 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1" />I stało się tak, że gdy Jezus wszedł w szabat do domu pewnego przywódcy faryzeuszy, aby jeść chleb, oni go obserwowali.<verse eid="LUK 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2" />A oto był przed nim pewien człowiek chory na puchlinę.<verse eid="LUK 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3" />Wtedy Jezus zapytał znawców prawa i faryzeuszy: Czy wolno uzdrawiać w szabat?<verse eid="LUK 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4" />Lecz oni milczeli. On zaś ujął go, uzdrowił i odprawił.<verse eid="LUK 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5" />I powiedział im: Któż z was, jeśli jego osioł albo wół wpadnie do studni, nie wyciągnie go natychmiast w dzień szabatu?<verse eid="LUK 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6" />I nie mogli mu na to odpowiedzieć.<verse eid="LUK 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7" />Gdy zauważył, jak zaproszeni wybierali pierwsze miejsca, opowiedział im przypowieść:<verse eid="LUK 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8" />Gdy ktoś cię zaprosi na wesele, nie siadaj na pierwszym miejscu, aby czasem ktoś ważniejszy od ciebie nie był zaproszony przez niego.<verse eid="LUK 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9" />Wówczas przyjdzie ten, który ciebie i jego zaprosił, i powie ci: Ustąp temu miejsca; i wtedy ze wstydem musiałbyś zająć ostatnie miejsce.<verse eid="LUK 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10" />Lecz gdy będziesz zaproszony, idź i usiądź na ostatnim miejscu, a gdy przyjdzie ten, który cię zaprosił, powie ci: Przyjacielu, przesiądź się wyżej. Wtedy doznasz czci wobec współbiesiadników.<verse eid="LUK 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11" />Bo każdy, kto się wywyższa, będzie poniżony, a kto się poniża, będzie wywyższony.<verse eid="LUK 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12" />Powiedział też do tego, który go zaprosił: Gdy wydajesz obiad albo kolację, nie zapraszaj swoich przyjaciół ani braci, ani krewnych, ani bogatych sąsiadów, żeby cię czasem i oni w zamian nie zaprosili, i miałbyś odpłatę.<verse eid="LUK 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13" />Lecz gdy wydajesz ucztę, zaproś ubogich, ułomnych, chromych i ślepych.<verse eid="LUK 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14" />A będziesz błogosławiony, bo nie mają ci czym odpłacić, ale otrzymasz odpłatę przy zmartwychwstaniu sprawiedliwych.<verse eid="LUK 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15" />Gdy usłyszał to jeden ze współbiesiadników, powiedział do niego: Błogosławiony ten, kto będzie jadł chleb w królestwie Bożym.<verse eid="LUK 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16" />Wtedy on mu powiedział: Pewien człowiek wydał wielką ucztę i zaprosił wielu.<verse eid="LUK 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17" />A gdy nadszedł czas uczty, posłał swego sługę, żeby powiedział zaproszonym: Chodźcie, bo już wszystko gotowe.<verse eid="LUK 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18" />A oni zaczęli się wszyscy jednomyślnie wymawiać. Pierwszy mu powiedział: Kupiłem pole i muszę iść je obejrzeć. Proszę cię, uważaj mnie za wytłumaczonego.<verse eid="LUK 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19" />Drugi zaś powiedział: Kupiłem pięć par wołów i idę je wypróbować. Proszę cię, uważaj mnie za wytłumaczonego.<verse eid="LUK 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20" />A jeszcze inny powiedział: Pojąłem żonę i dlatego nie mogę przyjść.<verse eid="LUK 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21" />A gdy sługa wrócił, oznajmił to swemu panu. Wtedy gospodarz rozgniewał się i powiedział do swego sługi: Wyjdź szybko na ulice i zaułki miasta i wprowadź tu ubogich, ułomnych, chromych i ślepych.<verse eid="LUK 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22" />I powiedział sługa: Panie, stało się, jak rozkazałeś, a jeszcze jest miejsce.<verse eid="LUK 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23" />Wtedy Pan powiedział do sługi: Wyjdź na drogi i między opłotki i przymuszaj do wejścia, aby mój dom się zapełnił.<verse eid="LUK 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24" />Mówię wam bowiem, że żaden z tych ludzi, którzy byli zaproszeni, nie skosztuje mojej uczty.<verse eid="LUK 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25" />I szły z nim wielkie tłumy. A on, odwróciwszy się, powiedział do nich:<verse eid="LUK 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26" />Jeśli ktoś przychodzi do mnie, a nie ma w nienawiści swego ojca i matki, żony i dzieci, braci i sióstr, a nawet swego życia, nie może być moim uczniem.<verse eid="LUK 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27" />Kto nie niesie swego krzyża, a idzie za mną, nie może być moim uczniem.<verse eid="LUK 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28" />Bo któż z was, chcąc zbudować wieżę, najpierw nie usiądzie i nie obliczy wydatków, czy mu wystarczy na ukończenie?<verse eid="LUK 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29" />Aby czasem, gdyby położył fundament, a nie mógłby ukończyć, wszyscy, którzy by to widzieli, nie zaczęli się z niego naśmiewać;<verse eid="LUK 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30" />Mówiąc: Ten człowiek zaczął budować, a nie zdołał ukończyć.<verse eid="LUK 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31" />Albo który król, wyruszając na wojnę z drugim królem, najpierw nie usiądzie i nie naradzi się, czy w dziesięć tysięcy może zmierzyć się z tym, który z dwudziestoma tysiącami nadciąga przeciwko niemu?<verse eid="LUK 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32" />A jeśli nie, to gdy tamten jeszcze jest daleko, wysyła poselstwo i prosi o warunki pokoju.<verse eid="LUK 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33" />Tak i każdy z was, kto nie wyrzeknie się wszystkiego, co posiada, nie może być moim uczniem.<verse eid="LUK 14:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34" />Dobra jest sól. Lecz jeśli sól zwietrzeje, czym się ją przyprawi?<verse eid="LUK 14:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35" />Nie nadaje się ani do ziemi, ani do nawozu; precz się ją wyrzuca. Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="LUK 14:35" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="LUK 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1" />I zbliżali się do niego wszyscy celnicy i grzesznicy, aby go słuchać.<verse eid="LUK 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2" />A faryzeusze i uczeni w Piśmie szemrali, mówiąc: Ten człowiek przyjmuje grzeszników i jada z nimi.<verse eid="LUK 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 15:3" />I opowiedział im taką przypowieść:<verse eid="LUK 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 15:4" />Któż z was, gdy ma sto owiec, a zgubi jedną z nich, nie zostawia dziewięćdziesięciu dziewięciu na pustyni i nie idzie za zgubioną, aż ją znajdzie?<verse eid="LUK 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5" />Kiedy ją znajdzie, wkłada na swoje ramiona i raduje się.<verse eid="LUK 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6" />A przyszedłszy do domu, zwołuje przyjaciół i sąsiadów i mówi im: Cieszcie się ze mną, bo znalazłem moją zgubioną owcę.<verse eid="LUK 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7" />Mówię wam, że podobnie w niebie większa będzie radość z jednego pokutującego grzesznika niż z dziewięćdziesięciu dziewięciu sprawiedliwych, którzy nie potrzebują pokuty.<verse eid="LUK 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8" />Albo która kobieta, mając dziesięć monet, jeśli zgubi jedną, nie zapala świecy, nie zamiata domu i nie szuka pilnie, aż ją znajdzie?<verse eid="LUK 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9" />A znalazłszy, zwołuje przyjaciółki i sąsiadki i mówi: Cieszcie się ze mną, bo znalazłam monetę, którą zgubiłam.<verse eid="LUK 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10" />Podobnie, mówię wam, będzie radość przed aniołami Boga z jednego pokutującego grzesznika.<verse eid="LUK 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11" />Powiedział też: Pewien człowiek miał dwóch synów.<verse eid="LUK 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12" />I powiedział młodszy z nich do ojca: Ojcze, daj mi część majątku, która na mnie przypada. Podzielił więc majątek między nich.<verse eid="LUK 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13" />Po kilku dniach młodszy syn, zabrawszy wszystko, odjechał w dalekie strony i roztrwonił tam swój majątek, żyjąc rozpustnie.<verse eid="LUK 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14" />A gdy wszystko wydał, nastał wielki głód w tych stronach, a on zaczął cierpieć niedostatek.<verse eid="LUK 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15" />Poszedł więc i przystał do jednego z obywateli tych stron, który posłał go na swoje pola, aby pasł świnie.<verse eid="LUK 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16" />I pragnął napełnić swój żołądek strąkami, które jadały świnie, ale nikt mu nie dawał.<verse eid="LUK 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17" />Wtedy opamiętał się i powiedział: Iluż to najemników mego ojca ma pod dostatkiem chleba, a ja z głodu ginę.<verse eid="LUK 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18" />Wstanę więc i pójdę do mego ojca, i powiem mu: Ojcze, zgrzeszyłem przeciwko niebu i względem ciebie;<verse eid="LUK 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19" />I nie jestem już godny nazywać się twoim synem. Zrób ze mnie jednego ze swoich najemników.<verse eid="LUK 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20" />Wtedy wstał i poszedł do swego ojca. A gdy był jeszcze daleko, zobaczył go jego ojciec i użalił się nad nim, a podbiegłszy, rzucił mu się na szyję i ucałował go.<verse eid="LUK 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21" />I powiedział do niego syn: Ojcze, zgrzeszyłem przeciwko niebu i przed tobą; nie jestem już godny nazywać się twoim synem.<verse eid="LUK 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22" />Lecz ojciec powiedział do swoich sług: Przynieście najlepszą szatę i ubierzcie go; dajcie mu też pierścień na rękę i obuwie na nogi.<verse eid="LUK 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23" />Przyprowadźcie tłuste cielę i zabijcie; jedzmy i radujmy się.<verse eid="LUK 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24" />Ten mój syn bowiem był martwy, a znowu żyje, zaginął, a został znaleziony. I zaczęli się weselić.<verse eid="LUK 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25" />Tymczasem jego starszy syn był na polu. Gdy wracał i był blisko domu, usłyszał muzykę i tańce.<verse eid="LUK 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26" />Zawołał więc jednego ze sług i pytał, co to wszystko znaczy.<verse eid="LUK 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27" />A on mu odpowiedział: Twój brat powrócił, a twój ojciec zabił tłuste cielę, ponieważ odzyskał go zdrowego.<verse eid="LUK 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28" />Wtedy rozgniewał się i nie chciał wejść. Jego ojciec jednak wyszedł i namawiał go.<verse eid="LUK 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29" />A on odpowiedział ojcu: Oto tyle lat ci służę i nigdy nie przekroczyłem twego przykazania, jednak nigdy nie dałeś mi koźlęcia, abym się weselił z moimi przyjaciółmi.<verse eid="LUK 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30" />Ale kiedy wrócił ten twój syn, który roztrwonił twój majątek z nierządnicami, zabiłeś dla niego tłuste cielę.<verse eid="LUK 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31" />A on mu odpowiedział: Synu, ty zawsze jesteś ze mną i wszystkie moje dobra należą do ciebie.<verse eid="LUK 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32" />Lecz trzeba było weselić się i radować, że ten twój brat był martwy, a znowu żyje, zaginął, a został znaleziony.<verse eid="LUK 15:32" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="LUK 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1" />Mówił też do swoich uczniów: Pewien bogaty człowiek miał szafarza, którego oskarżono przed nim, że trwoni jego dobra.<verse eid="LUK 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2" />Zawołał go i powiedział: Cóż to słyszę o tobie? Zdaj sprawę z twego zarządzania, bo już więcej nie będziesz mógł zarządzać.<verse eid="LUK 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3" />Wtedy szafarz powiedział sobie: Co ja zrobię, skoro mój pan pozbawia mnie zarządu? Kopać nie mogę, żebrać się wstydzę.<verse eid="LUK 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4" />Wiem, co zrobię, żeby ludzie przyjęli mnie do swoich domów, gdy zostanę odsunięty od zarządzania.<verse eid="LUK 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 16:5" />Przywołał więc do siebie każdego z dłużników swego pana i zapytał pierwszego: Ile jesteś winien memu panu?<verse eid="LUK 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 16:6" />A on odpowiedział: Sto baryłek oliwy. I powiedział mu: Weź swój zapis, siadaj szybko i napisz pięćdziesiąt.<verse eid="LUK 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7" />Potem zapytał drugiego: A ty ile jesteś winien? A on mu odpowiedział: Sto korców pszenicy. I powiedział mu: Weź swój zapis i napisz osiemdziesiąt.<verse eid="LUK 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8" />I pochwalił pan niesprawiedliwego szafarza, że roztropnie postąpił. Bo synowie tego świata w swoim pokoleniu są roztropniejsi od synów światłości.<verse eid="LUK 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9" />I ja wam mówię: Zyskujcie sobie przyjaciół mamoną niesprawiedliwości, aby, gdy ustaniecie, przyjęto was do wiecznych przybytków.<verse eid="LUK 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10" />Kto jest wierny w najmniejszym, i w wielkim jest wierny, a kto w najmniejszym jest niesprawiedliwy, i w wielkim jest niesprawiedliwy.<verse eid="LUK 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11" />Jeśli więc w niesprawiedliwej mamonie nie byliście wierni, któż wam powierzy to, co prawdziwe?<verse eid="LUK 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12" />A jeśli w cudzym nie byliście wierni, któż wam da wasze własne?<verse eid="LUK 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13" />Żaden sługa nie może dwom panom służyć, gdyż albo jednego będzie nienawidził, a drugiego miłował, albo jednego będzie się trzymał, a drugim wzgardzi. Nie możecie służyć Bogu i mamonie.<verse eid="LUK 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14" />Słuchali tego wszystkiego również faryzeusze, którzy byli chciwi, i naśmiewali się z niego.<verse eid="LUK 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15" />I powiedział im: Wy sami siebie usprawiedliwiacie przed ludźmi, ale Bóg zna wasze serca. To bowiem, co ludzie poważają, obrzydliwością jest w oczach Boga.<verse eid="LUK 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16" />Prawo i Prorocy byli do Jana. Odtąd jest głoszone królestwo Boże i każdy się do niego gwałtem wdziera.<verse eid="LUK 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17" />I łatwiej jest niebu i ziemi przeminąć, niż przepaść jednej kresce prawa.<verse eid="LUK 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18" />Każdy, kto oddala swoją żonę i żeni się z inną, cudzołoży, a kto żeni się z oddaloną przez męża, cudzołoży.<verse eid="LUK 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19" />Był pewien bogaty człowiek, który ubierał się w purpurę i bisior i wystawnie ucztował każdego dnia.<verse eid="LUK 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20" />Był też pewien żebrak, imieniem Łazarz, który leżał u jego wrót owrzodziały;<verse eid="LUK 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21" />Pragnął on nasycić się okruchami, które spadały ze stołu bogacza. Nadto i psy przychodziły i lizały jego wrzody.<verse eid="LUK 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22" />I umarł żebrak, i został zaniesiony przez aniołów na łono Abrahama. Umarł też bogacz i został pogrzebany.<verse eid="LUK 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23" />A będąc w piekle i cierpiąc męki, podniósł oczy i ujrzał z daleka Abrahama i Łazarza na jego łonie.<verse eid="LUK 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24" />Wtedy zawołał: Ojcze Abrahamie, zmiłuj się nade mną i poślij Łazarza, aby umoczył koniec swego palca w wodzie i ochłodził mi język, bo cierpię męki w tym płomieniu.<verse eid="LUK 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25" />I powiedział Abraham: Synu, wspomnij, że za życia odebrałeś swoje dobro, podobnie jak Łazarz zło. A teraz on doznaje pociechy, a ty cierpisz męki.<verse eid="LUK 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26" />I oprócz tego wszystkiego między nami a wami jest utwierdzona wielka przepaść, aby ci, którzy chcą stąd przejść do was, nie mogli, ani stamtąd przejść do nas.<verse eid="LUK 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27" />A on powiedział: Proszę cię więc, ojcze, abyś posłał go do domu mego ojca.<verse eid="LUK 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28" />Mam bowiem pięciu braci – niech im da świadectwo, żeby i oni nie przyszli na to miejsce męki.<verse eid="LUK 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29" />Lecz Abraham mu powiedział: Mają Mojżesza i Proroków, niech ich słuchają.<verse eid="LUK 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30" />A on odpowiedział: Nie, ojcze Abrahamie, lecz jeśli ktoś z umarłych przyjdzie do nich, będą pokutować.<verse eid="LUK 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31" />I powiedział do niego: Jeśli Mojżesza i Proroków nie słuchają, to choćby ktoś zmartwychwstał, nie uwierzą.<verse eid="LUK 16:31" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="LUK 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1" />I powiedział do uczniów: Nie jest możliwe, żeby nie przyszły zgorszenia, lecz biada temu, przez którego przychodzą!<verse eid="LUK 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 17:2" />Lepiej byłoby dla niego, gdyby zawieszono mu u szyi kamień młyński i wrzucono go do morza, niż żeby miał zgorszyć jednego z tych małych.<verse eid="LUK 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 17:3" />Miejcie się na baczności. Jeśli twój brat zgrzeszy przeciwko tobie, strofuj go, a jeśli żałuje, przebacz mu.<verse eid="LUK 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4" />A jeśli siedem razy na dzień zgrzeszy przeciwko tobie i siedem razy w ciągu dnia zwróci się do ciebie, mówiąc: Żałuję tego – przebacz mu.<verse eid="LUK 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5" />I powiedzieli apostołowie do Pana: Dodaj nam wiary.<verse eid="LUK 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6" />A Pan odpowiedział: Gdybyście mieli wiarę jak ziarno gorczycy i powiedzielibyście temu drzewu morwy: Wyrwij się z korzeniem i przesadź się do morza, usłuchałoby was.<verse eid="LUK 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 17:7" />Kto z was, mając sługę, który orze albo pasie, powie mu, gdy wróci z pola: Chodź i usiądź za stołem?<verse eid="LUK 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 17:8" />Czy nie powie mu raczej: Przygotuj mi kolację, przepasz się i usługuj mi, aż się najem i napiję, a potem i ty będziesz jadł i pił?<verse eid="LUK 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 17:9" />Czy dziękuje słudze, że zrobił to, co mu nakazano? Nie wydaje mi się.<verse eid="LUK 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10" />Także i wy, gdy zrobicie wszystko, co wam nakazano, mówcie: Sługami nieużytecznymi jesteśmy. Zrobiliśmy to, co powinniśmy byli zrobić.<verse eid="LUK 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11" />A w drodze do Jerozolimy przechodził przez pogranicze Samarii i Galilei.<verse eid="LUK 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12" />Gdy wchodził do pewnej wioski, wyszło mu naprzeciw dziesięciu trędowatych mężczyzn, którzy stanęli z daleka.<verse eid="LUK 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13" />I donośnym głosem zawołali: Jezusie, Mistrzu, zmiłuj się nad nami!<verse eid="LUK 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14" />Kiedy ich zobaczył, powiedział do nich: Idźcie, pokażcie się kapłanom. A gdy szli, zostali oczyszczeni.<verse eid="LUK 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15" />Lecz jeden z nich, widząc, że został uzdrowiony, wrócił, chwaląc Boga donośnym głosem.<verse eid="LUK 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16" />I upadł na twarz do jego nóg, dziękując mu. A był to Samarytanin.<verse eid="LUK 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17" />Jezus zaś odezwał się: Czyż nie dziesięciu zostało oczyszczonych? Gdzie jest dziewięciu?<verse eid="LUK 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18" />Nie znalazł się nikt, kto by wrócił i oddał chwałę Bogu, tylko ten cudzoziemiec.<verse eid="LUK 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19" />I powiedział do niego: Wstań, idź! Twoja wiara cię uzdrowiła.<verse eid="LUK 17:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20" />Zapytany zaś przez faryzeuszy, kiedy przyjdzie królestwo Boże, odpowiedział im: Królestwo Boże nie przyjdzie dostrzegalnie.<verse eid="LUK 17:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21" />I nie powiedzą: Oto tu, albo: Oto tam jest. Królestwo Boże bowiem jest wewnątrz was.<verse eid="LUK 17:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22" />A do uczniów powiedział: Przyjdzie czas, kiedy będziecie pragnęli zobaczyć jeden z dni Syna Człowieczego, ale nie zobaczycie.<verse eid="LUK 17:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23" />I powiedzą wam: Oto tu, albo: Oto tam jest. Nie chodźcie tam ani nie idźcie za nimi.<verse eid="LUK 17:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24" />Bo jak błyskawica, gdy zabłyśnie, świeci od jednego krańca nieba aż po drugi, tak będzie i z Synem Człowieczym w jego dniu.<verse eid="LUK 17:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25" />Ale najpierw musi wiele cierpieć i zostać odrzucony przez to pokolenie.<verse eid="LUK 17:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26" />A jak było za dni Noego, tak będzie i za dni Syna Człowieczego:<verse eid="LUK 17:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27" />Jedli, pili, żenili się i za mąż wychodziły aż do dnia, w którym Noe wszedł do arki; i nastał potop, i wszystkich wytracił.<verse eid="LUK 17:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28" />Podobnie jak działo się za dni Lota: jedli, pili, kupowali, sprzedawali, sadzili, budowali;<verse eid="LUK 17:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29" />Lecz tego dnia, gdy Lot wyszedł z Sodomy, spadł z nieba deszcz ognia i siarki i wszystkich wytracił.<verse eid="LUK 17:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30" />Tak też będzie w dniu, kiedy Syn Człowieczy się objawi.<verse eid="LUK 17:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31" />Tego dnia, jeśli ktoś będzie na dachu, a jego rzeczy w domu, niech nie schodzi, aby je zabrać, a kto będzie na polu, niech również nie wraca.<verse eid="LUK 17:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32" />Pamiętajcie żonę Lota.<verse eid="LUK 17:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33" />Kto chce zachować swoje życie, straci je, a kto je straci, zachowa je.<verse eid="LUK 17:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34" />Mówię wam: Tej nocy dwóch będzie w jednym łóżku, jeden będzie wzięty, a drugi zostawiony.<verse eid="LUK 17:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 17:35" />Dwie będą mleć razem, jedna będzie wzięta, a druga zostawiona.<verse eid="LUK 17:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 17:36" />Dwaj będą na polu, jeden będzie wzięty, a drugi zostawiony.<verse eid="LUK 17:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37" />I pytali go: Gdzie, Panie? A on im powiedział: Gdzie jest ciało, tam zgromadzą się i orły.<verse eid="LUK 17:37" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="LUK 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1" />Opowiedział im też przypowieść o tym, że zawsze należy się modlić i nie ustawać;<verse eid="LUK 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2" />Mówiąc: W pewnym mieście był sędzia, który Boga się nie bał i z człowiekiem się nie liczył.<verse eid="LUK 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3" />Była też w tym mieście wdowa, która przychodziła do niego i mówiła: Pomścij moją krzywdę na moim przeciwniku.<verse eid="LUK 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 18:4" />On przez długi czas nie chciał, lecz potem powiedział sobie: Chociaż Boga się nie boję i z człowiekiem się nie liczę;<verse eid="LUK 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 18:5" />To jednak, ponieważ naprzykrza mi się ta wdowa, pomszczę jej krzywdę, aby już nie przychodziła i nie zadręczała mnie.<verse eid="LUK 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6" />I powiedział Pan: Słuchajcie, co mówi niesprawiedliwy sędzia.<verse eid="LUK 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7" />A Bóg, czy nie pomści krzywdy swoich wybranych, którzy wołają do niego we dnie i w nocy, chociaż długo zwleka w ich sprawie?<verse eid="LUK 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8" />Mówię wam, że szybko pomści ich krzywdę. Lecz czy Syn Człowieczy znajdzie wiarę na ziemi, gdy przyjdzie?<verse eid="LUK 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9" />Powiedział też do tych, którzy ufali sobie, że są sprawiedliwi, a innych mieli za nic, taką przypowieść:<verse eid="LUK 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10" />Dwóch ludzi weszło do świątyni, żeby się modlić, jeden faryzeusz, a drugi celnik.<verse eid="LUK 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11" />Faryzeusz stanął i tak się w sobie modlił: Dziękuję ci, Boże, że nie jestem jak inni ludzie, zdziercy, niesprawiedliwi, cudzołożnicy albo jak i ten celnik.<verse eid="LUK 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12" />Poszczę dwa razy w tygodniu, daję dziesięcinę ze wszystkiego, co mam.<verse eid="LUK 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13" />A celnik, stojąc z daleka, nie chciał nawet oczu podnieść ku niebu, ale bił się w piersi, mówiąc: Boże, bądź miłosierny mnie grzesznemu.<verse eid="LUK 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14" />Mówię wam, że raczej ten odszedł do swego domu usprawiedliwiony, a nie tamten. Każdy bowiem, kto się wywyższa, będzie poniżony, a kto się poniża, będzie wywyższony.<verse eid="LUK 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15" />Przynoszono też do niego niemowlęta, aby je dotknął. Lecz uczniowie, widząc to, gromili ich.<verse eid="LUK 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 18:16" />Ale Jezus przywołał ich i powiedział: Pozwólcie dzieciom przychodzić do mnie i nie zabraniajcie im. Do takich bowiem należy królestwo Boże.<verse eid="LUK 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 18:17" />Zaprawdę powiadam wam: Kto nie przyjmie królestwa Bożego jak dziecko, nie wejdzie do niego.<verse eid="LUK 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18" />I zapytał go pewien dostojnik: Nauczycielu dobry, co mam czynić, aby odziedziczyć życie wieczne?<verse eid="LUK 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19" />A Jezus mu odpowiedział: Dlaczego nazywasz mnie dobrym? Nikt nie jest dobry, tylko jeden – Bóg.<verse eid="LUK 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20" />Znasz przykazania: Nie cudzołóż, nie zabijaj, nie kradnij, nie dawaj fałszywego świadectwa, czcij swego ojca i swoją matkę.<verse eid="LUK 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21" />A on odpowiedział: Tego wszystkiego przestrzegałem od młodości.<verse eid="LUK 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22" />Gdy Jezus to usłyszał, powiedział do niego: Jednego ci jeszcze brakuje. Sprzedaj wszystko, co masz, i rozdaj ubogim, a będziesz miał skarb w niebie. Potem przyjdź i chodź za mną.<verse eid="LUK 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23" />A on, usłyszawszy to, ogromnie się zasmucił, bo był bardzo bogaty.<verse eid="LUK 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24" />Kiedy Jezus zobaczył go bardzo zasmuconego, powiedział: Jakże trudno tym, którzy mają pieniądze, wejść do królestwa Bożego!<verse eid="LUK 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25" />Łatwiej bowiem jest wielbłądowi przejść przez ucho igielne, niż bogatemu wejść do królestwa Bożego.<verse eid="LUK 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26" />Wtedy ci, którzy to słyszeli, mówili: Któż więc może być zbawiony?<verse eid="LUK 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27" />A on odpowiedział: Co niemożliwe jest u ludzi, możliwe jest u Boga.<verse eid="LUK 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28" />Wówczas Piotr powiedział: Oto my opuściliśmy wszystko i poszliśmy za tobą.<verse eid="LUK 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29" />On zaś im odpowiedział: Zaprawdę powiadam wam, że nie ma nikogo, kto by opuścił dom, rodziców lub braci, żonę lub dzieci dla królestwa Bożego;<verse eid="LUK 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30" />I nie otrzymał o wiele więcej w tym czasie, a w przyszłym świecie życia wiecznego.<verse eid="LUK 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31" />Potem wziął ze sobą dwunastu i powiedział do nich: Oto idziemy do Jerozolimy i wypełni się wszystko, co zostało napisane przez proroków o Synu Człowieczym.<verse eid="LUK 18:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32" />Będzie bowiem wydany poganom, wyśmiany, zelżony i opluty;<verse eid="LUK 18:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33" />Ubiczują go i zabiją, ale trzeciego dnia zmartwychwstanie.<verse eid="LUK 18:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34" />Lecz oni nic z tego nie zrozumieli. Te słowa były przed nimi zakryte i nie wiedzieli, o czym była mowa.<verse eid="LUK 18:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35" />A gdy zbliżał się do Jerycha, pewien ślepiec siedział przy drodze i żebrał.<verse eid="LUK 18:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36" />A usłyszawszy przechodzący tłum, pytał, co się dzieje.<verse eid="LUK 18:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37" />I powiedziano mu, że przechodzi Jezus z Nazaretu.<verse eid="LUK 18:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38" />Wtedy zawołał: Jezusie, Synu Dawida, zmiłuj się nade mną!<verse eid="LUK 18:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39" />Lecz ci, którzy szli z przodu, gromili go, aby milczał. On jednak jeszcze głośniej wołał: Synu Dawida, zmiłuj się nade mną!<verse eid="LUK 18:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40" />Wtedy Jezus zatrzymał się i kazał go przyprowadzić do siebie. A gdy się zbliżył, zapytał go:<verse eid="LUK 18:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41" />Co chcesz, abym ci uczynił? A on odpowiedział: Panie, żebym przejrzał.<verse eid="LUK 18:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42" />Jezus mu powiedział: Przejrzyj, twoja wiara cię uzdrowiła.<verse eid="LUK 18:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43" />Zaraz też odzyskał wzrok i szedł za nim, wielbiąc Boga. A wszyscy ludzie, widząc to, oddawali chwałę Bogu.<verse eid="LUK 18:43" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="LUK 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1" />A Jezus wszedł do Jerycha i przechodził przez nie.<verse eid="LUK 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2" />Był tam pewien człowiek, imieniem Zacheusz, przełożony celników, a był on bogaty.<verse eid="LUK 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3" />Pragnął on zobaczyć Jezusa, kto to jest, lecz nie mógł z powodu tłumu, bo był niskiego wzrostu.<verse eid="LUK 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4" />Pobiegł więc naprzód i wszedł na drzewo sykomory, aby go zobaczyć, bo miał tamtędy przechodzić.<verse eid="LUK 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5" />A gdy Jezus przyszedł na to miejsce, spojrzał w górę, zobaczył go i powiedział: Zacheuszu, zejdź szybko, bo dziś muszę zatrzymać się w twoim domu.<verse eid="LUK 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6" />I zszedł szybko, i przyjął go z radością.<verse eid="LUK 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7" />A wszyscy, widząc to, szemrali: Do człowieka grzesznego przybył w gościnę.<verse eid="LUK 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8" />Zacheusz zaś stanął i powiedział do Pana: Panie, oto połowę mojego majątku daję ubogim, a jeśli kogoś w czymś oszukałem, oddaję poczwórnie.<verse eid="LUK 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9" />I powiedział Jezus do niego: Dziś zbawienie przyszło do tego domu, gdyż i on jest synem Abrahama.<verse eid="LUK 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10" />Bo Syn Człowieczy przyszedł, aby szukać i zbawić to, co zginęło.<verse eid="LUK 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11" />A gdy oni tego słuchali, opowiedział im dodatkowo przypowieść, dlatego że był blisko Jerozolimy, a oni myśleli, że wnet ma się objawić królestwo Boże.<verse eid="LUK 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12" />Mówił więc: Pewien człowiek szlachetnego rodu udał się do dalekiego kraju, aby objąć królestwo, a potem wrócić.<verse eid="LUK 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13" />A przywoławszy dziesięciu swoich sług, dał im dziesięć grzywien i powiedział do nich: Obracajcie nimi, aż wrócę.<verse eid="LUK 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14" />Lecz jego poddani nienawidzili go i wysłali za nim poselstwo ze słowami: Nie chcemy, aby ten człowiek królował nad nami.<verse eid="LUK 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15" />A gdy wrócił po objęciu królestwa, rozkazał przywołać do siebie te sługi, którym dał pieniądze, aby się dowiedzieć, co każdy zyskał, handlując.<verse eid="LUK 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16" />Wtedy przyszedł pierwszy i powiedział: Panie, twoja grzywna zyskała dziesięć grzywien.<verse eid="LUK 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17" />I powiedział do niego: Dobrze, sługo dobry, ponieważ byłeś wierny w małym, sprawuj władzę nad dziesięcioma miastami.<verse eid="LUK 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18" />Przyszedł też drugi i powiedział: Panie, twoja grzywna zyskała pięć grzywien.<verse eid="LUK 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19" />Również temu powiedział: I ty władaj pięcioma miastami.<verse eid="LUK 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20" />A inny przyszedł i powiedział: Panie, oto twoja grzywna, którą miałem schowaną w chustce.<verse eid="LUK 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21" />Bałem się bowiem ciebie, bo jesteś człowiekiem surowym: bierzesz, czego nie położyłeś, i żniesz, czego nie posiałeś.<verse eid="LUK 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22" />Wtedy mu odpowiedział: Na podstawie twoich słów osądzę cię, zły sługo. Wiedziałeś, że jestem człowiekiem surowym, który bierze, czego nie położył, i żnie, czego nie posiał.<verse eid="LUK 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23" />Dlaczego więc nie dałeś moich pieniędzy do banku, abym po powrocie odebrał je z zyskiem?<verse eid="LUK 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24" />Do tych zaś, którzy stali obok, powiedział: Odbierzcie mu grzywnę i dajcie temu, który ma dziesięć grzywien.<verse eid="LUK 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25" />Odpowiedzieli mu: Panie, ma już dziesięć grzywien.<verse eid="LUK 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26" />Zaprawdę powiadam wam, że każdemu, kto ma, będzie dodane, a temu, kto nie ma, zostanie zabrane nawet to, co ma.<verse eid="LUK 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27" />Lecz tych moich nieprzyjaciół, którzy nie chcieli, abym nad nimi panował, przyprowadźcie tu i zabijcie na moich oczach.<verse eid="LUK 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28" />A powiedziawszy to, ruszył przodem, zmierzając do Jerozolimy.<verse eid="LUK 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29" />A gdy przybliżył się do Betfage i Betanii, przy górze zwanej Oliwną, wysłał dwóch ze swoich uczniów;<verse eid="LUK 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30" />Mówiąc: Idźcie do wioski, która jest naprzeciwko, a wchodząc do niej, znajdziecie oślątko uwiązane, na którym nigdy nie siedział żaden człowiek. Odwiążcie je i przyprowadźcie.<verse eid="LUK 19:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31" />A gdyby was ktoś spytał: Dlaczego je odwiązujecie? tak mu powiecie: Dlatego, że Pan go potrzebuje.<verse eid="LUK 19:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32" />Wtedy odeszli ci, którzy zostali posłani, i znaleźli wszystko, jak im powiedział.<verse eid="LUK 19:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33" />A gdy odwiązywali oślątko, zapytali ich jego właściciele: Dlaczego odwiązujecie oślątko?<verse eid="LUK 19:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34" />A oni odpowiedzieli: Pan go potrzebuje.<verse eid="LUK 19:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35" />I przyprowadzili je do Jezusa, położyli swoje szaty na oślątko i wsadzili na nie Jezusa.<verse eid="LUK 19:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 19:36" />Kiedy jechał, słali swoje szaty na drodze.<verse eid="LUK 19:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 19:37" />A gdy się już zbliżał do podnóża Góry Oliwnej, całe mnóstwo uczniów zaczęło radować się i donośnym głosem chwalić Boga za wszystkie cuda, które widzieli:<verse eid="LUK 19:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38" />Mówili: Błogosławiony król, który przychodzi w imieniu Pana! Pokój w niebie i chwała na wysokościach!<verse eid="LUK 19:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39" />Lecz niektórzy faryzeusze spośród tłumu powiedzieli do niego: Nauczycielu, zgrom swoich uczniów.<verse eid="LUK 19:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40" />A on im odpowiedział: Mówię wam, jeśli oni będą milczeć, wnet kamienie będą wołać.<verse eid="LUK 19:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41" />A gdy się przybliżył i zobaczył miasto, zapłakał nad nim;<verse eid="LUK 19:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42" />Mówiąc: O gdybyś i ty poznało, przynajmniej w tym twoim dniu, co służy twemu pokojowi! Lecz teraz zakryte jest to przed twoimi oczami.<verse eid="LUK 19:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43" />Przyjdą bowiem na ciebie dni, gdy twoi nieprzyjaciele otoczą cię wałem, oblegną cię i ścisną zewsząd.<verse eid="LUK 19:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44" />Zrównają z ziemią ciebie i twoje dzieci, które są w tobie, i nie zostawią w tobie kamienia na kamieniu, dlatego żeś nie poznało czasu twego nawiedzenia.<verse eid="LUK 19:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45" />A gdy wszedł do świątyni, zaczął wyganiać tych, którzy w niej sprzedawali i kupowali;<verse eid="LUK 19:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46" />Mówiąc im: Jest napisane: Mój dom jest domem modlitwy, a wy zrobiliście z niego jaskinię zbójców.<verse eid="LUK 19:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47" />I nauczał każdego dnia w świątyni. Naczelni kapłani zaś i uczeni w Piśmie oraz przywódcy ludu szukali sposobności, aby go zabić;<verse eid="LUK 19:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48" />Ale nie wiedzieli, co mogliby zrobić, bo wszyscy ludzie słuchali go z zapartym tchem.<verse eid="LUK 19:48" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="LUK 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1" />A pewnego dnia, gdy nauczał ludzi w świątyni i głosił ewangelię, nadeszli naczelni kapłani i uczeni w Piśmie wraz ze starszymi;<verse eid="LUK 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2" />I zapytali go: Powiedz nam, jakim prawem to czynisz? Albo kim jest ten, kto dał ci tę władzę?<verse eid="LUK 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3" />A on im odpowiedział: I ja was spytam o jedną rzecz. Powiedzcie mi:<verse eid="LUK 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4" />Chrzest Jana pochodził z nieba czy od ludzi?<verse eid="LUK 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5" />A oni zastanawiali się między sobą i mówili: Jeśli powiemy, że z nieba, zapyta: Czemu więc mu nie uwierzyliście?<verse eid="LUK 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6" />Jeśli zaś powiemy, że od ludzi, wszyscy nas ukamienują, bo są przekonani, że Jan był prorokiem.<verse eid="LUK 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7" />I odpowiedzieli, że nie wiedzą, skąd pochodził.<verse eid="LUK 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8" />Wtedy Jezus im powiedział: To i ja wam nie powiem, jakim prawem to czynię.<verse eid="LUK 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9" />I zaczął mówić do ludzi taką przypowieść: Pewien człowiek założył winnicę, wydzierżawił ją rolnikom i wyjechał na dłuższy czas.<verse eid="LUK 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10" />A we właściwym czasie posłał sługę do rolników, aby mu dali część plonów winnicy. Lecz oni go pobili i odesłali z niczym.<verse eid="LUK 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11" />Ponownie posłał innego sługę, ale oni i tego pobili, znieważyli i odesłali z niczym.<verse eid="LUK 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12" />Posłał jeszcze trzeciego, a oni również jego poranili i wyrzucili.<verse eid="LUK 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13" />Wtedy pan winnicy powiedział: Co mam zrobić? Poślę mego umiłowanego syna, może go uszanują, gdy go zobaczą.<verse eid="LUK 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14" />Lecz gdy rolnicy go zobaczyli, naradzali się między sobą i mówili: To jest dziedzic. Chodźmy, zabijmy go, a dziedzictwo będzie nasze.<verse eid="LUK 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15" />I wyrzuciwszy go z winnicy, zabili. Cóż więc zrobi z nimi pan winnicy?<verse eid="LUK 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16" />Przyjdzie i wytraci tych rolników, a winnicę odda innym. Gdy oni to usłyszeli, powiedzieli: Nie daj Boże!<verse eid="LUK 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17" />Lecz on spojrzał na nich i zapytał: Cóż więc znaczy to, co jest napisane: Kamień, który odrzucili budujący, stał się kamieniem węgielnym?<verse eid="LUK 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18" />Każdy, kto upadnie na ten kamień, roztrzaska się, a na kogo on upadnie, zmiażdży go.<verse eid="LUK 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19" />W tej właśnie godzinie naczelni kapłani i uczeni w Piśmie starali się dostać go w swoje ręce, ale bali się ludu. Zrozumieli bowiem, że przeciwko nim powiedział tę przypowieść.<verse eid="LUK 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20" />Obserwowali go więc i posłali szpiegów, którzy udawali sprawiedliwych, aby go złapać za słowo, a potem wydać władzy i mocy namiestnika.<verse eid="LUK 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21" />I zapytali go: Nauczycielu, wiemy, że dobrze mówisz i uczysz, i nie masz względu na osobę, lecz drogi Bożej w prawdzie nauczasz.<verse eid="LUK 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22" />Czy wolno nam płacić podatek cesarzowi, czy nie?<verse eid="LUK 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23" />Ale on, przejrzawszy ich podstęp, powiedział do nich: Czemu wystawiacie mnie na próbę?<verse eid="LUK 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24" />Pokażcie mi grosz. Czyj nosi wizerunek i napis? I odpowiedzieli: Cesarza.<verse eid="LUK 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25" />Wtedy on im powiedział: Oddajcie więc cesarzowi to, co należy do cesarza, a Bogu to, co należy do Boga.<verse eid="LUK 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26" />I nie mogli go złapać za słowo w obecności ludu. Zdziwieni jego odpowiedzią, zamilkli.<verse eid="LUK 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27" />Wówczas przyszli niektórzy z saduceuszy, którzy twierdzą, że nie ma zmartwychwstania, i pytali go:<verse eid="LUK 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28" />Nauczycielu, Mojżesz nam napisał: Jeśli czyjś brat umrze, mając żonę, a umrze bezdzietnie, to jego brat ma pojąć jego żonę i wzbudzić potomstwo swemu bratu.<verse eid="LUK 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29" />Było więc siedmiu braci, z których pierwszy ożenił się i umarł bezdzietnie.<verse eid="LUK 20:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30" />I ożenił się z nią drugi, lecz i ten umarł bezdzietnie.<verse eid="LUK 20:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31" />Potem ożenił się z nią także trzeci, podobnie aż do siódmego, a nie zostawiwszy dzieci, poumierali.<verse eid="LUK 20:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32" />W końcu umarła też ta kobieta.<verse eid="LUK 20:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33" />Żoną którego z nich będzie więc przy zmartwychwstaniu? Siedmiu bowiem miało ją za żonę.<verse eid="LUK 20:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 20:34" />Wtedy Jezus im odpowiedział: Dzieci tego świata żenią się i za mąż wychodzą.<verse eid="LUK 20:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 20:35" />Lecz ci, którzy są uznani za godnych dostąpienia tamtego świata i powstania z martwych, ani się żenić nie będą, ani za mąż wychodzić.<verse eid="LUK 20:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36" />Nie mogą bowiem więcej umrzeć, bo są równi aniołom i będąc dziećmi zmartwychwstania, są dziećmi Bożymi.<verse eid="LUK 20:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 20:37" />A że umarli zmartwychwstaną, to i Mojżesz pokazał przy krzaku, gdy nazywa Pana Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba.<verse eid="LUK 20:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 20:38" />Bóg przecież nie jest Bogiem umarłych, lecz żywych, bo dla niego wszyscy żyją.<verse eid="LUK 20:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39" />Wtedy niektórzy z uczonych w Piśmie odezwali się: Nauczycielu, dobrze powiedziałeś.<verse eid="LUK 20:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40" />I nie śmieli go już o nic pytać.<verse eid="LUK 20:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41" />On zaś powiedział do nich: Jak to jest, że mówią, iż Chrystus jest synem Dawida?<verse eid="LUK 20:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 20:42" />A sam Dawid mówi w Księdze Psalmów: Powiedział Pan memu Panu: Siądź po mojej prawicy;<verse eid="LUK 20:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 20:43" />Aż położę twoich nieprzyjaciół jako podnóżek pod twoje stopy.<verse eid="LUK 20:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 20:44" />Jeśli więc Dawid nazywa go Panem, to jakże może być jego synem?<verse eid="LUK 20:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45" />A gdy wszyscy ludzie słuchali, powiedział do swoich uczniów:<verse eid="LUK 20:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46" />Strzeżcie się uczonych w Piśmie, którzy lubią chodzić w długich szatach, kochają pozdrowienia na rynkach, pierwsze krzesła w synagogach i pierwsze miejsca na ucztach.<verse eid="LUK 20:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47" />Pożerają oni domy wdów i dla pozoru odprawiają długie modlitwy. Ci otrzymają surowszy wyrok.<verse eid="LUK 20:47" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="LUK 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1" />A gdy spojrzał, zobaczył bogaczy wrzucających swoje ofiary do skarbony.<verse eid="LUK 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2" />Zobaczył też pewną ubogą wdowę wrzucającą tam dwie drobne monety.<verse eid="LUK 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3" />I powiedział: Prawdziwie mówię wam, że ta uboga wdowa wrzuciła więcej niż wszyscy.<verse eid="LUK 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4" />Oni wszyscy bowiem wrzucili do darów Bożych z tego, co im zbywało, ale ona ze swego niedostatku wrzuciła wszystko, co miała na utrzymanie.<verse eid="LUK 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5" />A gdy niektórzy mówili o świątyni, że jest ozdobiona pięknymi kamieniami i darami, powiedział:<verse eid="LUK 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6" />Przyjdą dni, w których z tego, co widzicie, nie zostanie kamień na kamieniu, który by nie był zwalony.<verse eid="LUK 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7" />I zapytali go: Nauczycielu, kiedy to nastąpi? I jaki będzie znak, gdy się to będzie miało stać?<verse eid="LUK 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8" />A on odpowiedział: Uważajcie, abyście nie zostali zwiedzeni. Wielu bowiem przyjdzie pod moim imieniem i będą mówić: Ja jestem Chrystusem, oraz: Nadchodzi czas. Nie idźcie więc za nimi.<verse eid="LUK 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9" />Gdy zaś usłyszycie o wojnach i rozruchach, nie bójcie się. To bowiem najpierw musi się stać, ale koniec nie nastąpi natychmiast.<verse eid="LUK 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10" />Wtedy mówił do nich: Powstanie naród przeciwko narodowi i królestwo przeciwko królestwu.<verse eid="LUK 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11" />I będą miejscami wielkie trzęsienia ziemi oraz głód i zaraza, będą także straszne zjawiska i wielkie znaki z nieba.<verse eid="LUK 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12" />Lecz przed tym wszystkim podniosą na was ręce i będą was prześladować, wydawać do synagog i więzień, prowadzić do królów i namiestników z powodu mego imienia.<verse eid="LUK 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13" />A to was spotka na świadectwo.<verse eid="LUK 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14" />Dlatego postanówcie sobie w sercu, aby nie obmyślać wcześniej, jak macie odpowiadać.<verse eid="LUK 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15" />Ja bowiem dam wam usta i mądrość, której nie będą mogli odeprzeć ani się sprzeciwić wszyscy wasi przeciwnicy.<verse eid="LUK 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16" />A wydawać was też będą rodzice i bracia, krewni i przyjaciele i zabiją niektórych z was.<verse eid="LUK 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17" />Będziecie znienawidzeni przez wszystkich z powodu mego imienia.<verse eid="LUK 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18" />Ale nawet włos z waszej głowy nie zginie.<verse eid="LUK 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19" />Przez swoją cierpliwość zyskajcie wasze dusze.<verse eid="LUK 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20" />A gdy zobaczycie Jerozolimę otoczoną przez wojska, wtedy wiedzcie, że jej spustoszenie jest bliskie.<verse eid="LUK 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21" />Wówczas ci, którzy są w Judei, niech uciekają w góry, a ci, którzy są wewnątrz miasta, niech wyjdą, a ci, którzy są na wsi, niech do niego nie wchodzą.<verse eid="LUK 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22" />Będą to bowiem dni pomsty, aby się wypełniło wszystko, co jest napisane.<verse eid="LUK 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23" />Lecz biada brzemiennym i karmiącym w tych dniach! Będzie bowiem wielki ucisk w tej ziemi i gniew nad tym ludem.<verse eid="LUK 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24" />I polegną od ostrza miecza, i będą uprowadzeni w niewolę między wszystkie narody. A Jerozolima będzie deptana przez pogan, aż wypełnią się czasy pogan.<verse eid="LUK 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25" />I będą znaki na słońcu, księżycu i gwiazdach, a na ziemi trwoga zrozpaczonych narodów, gdy zaszumi morze i fale.<verse eid="LUK 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26" />Ludzie będą drętwieć ze strachu w oczekiwaniu tego, co przyjdzie na cały świat. Poruszą się bowiem moce niebios.<verse eid="LUK 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27" />Wtedy ujrzą Syna Człowieczego, przychodzącego w obłoku z mocą i wielką chwałą.<verse eid="LUK 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28" />A gdy się to zacznie dziać, spójrzcie w górę i podnieście głowy, gdyż zbliża się wasze odkupienie.<verse eid="LUK 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29" />I opowiedział im przypowieść: Popatrzcie na drzewo figowe i na wszystkie drzewa.<verse eid="LUK 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30" />Gdy widzicie, że już wypuszczają pąki, sami poznajecie, że lato jest już blisko.<verse eid="LUK 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31" />Tak i wy, gdy ujrzycie, że to się dzieje, wiedzcie, iż blisko jest królestwo Boże.<verse eid="LUK 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32" />Zaprawdę powiadam wam, że nie przeminie to pokolenie, aż się to wszystko stanie.<verse eid="LUK 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33" />Niebo i ziemia przeminą, ale moje słowa nie przeminą.<verse eid="LUK 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 21:34" />Pilnujcie się, aby wasze serca nie były obciążone obżarstwem, pijaństwem i troską o to życie, aby ten dzień was nie zaskoczył.<verse eid="LUK 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 21:35" />Jak sidło bowiem przyjdzie na wszystkich, którzy mieszkają na powierzchni całej ziemi.<verse eid="LUK 21:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36" />Dlatego czuwajcie, modląc się w każdym czasie, abyście byli godni uniknąć tego wszystkiego, co ma nadejść, i stanąć przed Synem Człowieczym.<verse eid="LUK 21:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 21:37" />W ciągu dnia nauczał w świątyni, a w nocy wychodził i przebywał na górze zwanej Oliwną.<verse eid="LUK 21:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 21:38" />Rano zaś wszyscy ludzie schodzili się do niego, aby go słuchać w świątyni.<verse eid="LUK 21:38" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="LUK 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1" />I zbliżało się święto Przaśników, zwane Paschą.<verse eid="LUK 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2" />A naczelni kapłani i uczeni w Piśmie szukali sposobu, jak by go zabić, ale bali się ludu.<verse eid="LUK 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3" />Wtedy szatan wszedł w Judasza, zwanego Iskariotą, który był z grona dwunastu.<verse eid="LUK 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4" />Poszedł więc i umówił się z naczelnymi kapłanami i przełożonymi świątyni, jak ma im go wydać.<verse eid="LUK 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5" />A oni ucieszyli się i umówili się z nim, że dadzą mu pieniądze.<verse eid="LUK 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6" />On się zgodził i szukał sposobności, aby im go wydać z dala od tłumu.<verse eid="LUK 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7" />I nadszedł dzień Przaśników, w którym należało zabić baranka paschalnego.<verse eid="LUK 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8" />Wtedy posłał Piotra i Jana, mówiąc: Idźcie i przygotujcie nam Paschę, abyśmy mogli jeść.<verse eid="LUK 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9" />A oni go zapytali: Gdzie chcesz, abyśmy ją przygotowali?<verse eid="LUK 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10" />On im odpowiedział: Gdy będziecie wchodzić do miasta, spotka się z wami człowiek niosący dzban wody. Idźcie za nim do domu, do którego wejdzie;<verse eid="LUK 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11" />I powiedzcie gospodarzowi tego domu: Nauczyciel cię pyta: Gdzie jest pokój, w którym będę jadł Paschę z moimi uczniami?<verse eid="LUK 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12" />On wam pokaże wielką, urządzoną salę na piętrze. Tam wszystko przygotujcie.<verse eid="LUK 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13" />Odeszli więc i znaleźli wszystko tak, jak im powiedział, i przygotowali Paschę.<verse eid="LUK 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14" />A gdy nadeszła pora, usiadł za stołem, a z nim dwunastu apostołów.<verse eid="LUK 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15" />I powiedział do nich: Gorąco pragnąłem zjeść tę Paschę z wami, zanim będę cierpiał.<verse eid="LUK 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16" />Mówię wam bowiem, że nie będę jej więcej jadł, aż się spełni w królestwie Bożym.<verse eid="LUK 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17" />Potem wziął kielich, złożył dziękczynienie i powiedział: Weźcie go i rozdzielcie między siebie.<verse eid="LUK 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18" />Mówię wam bowiem, że nie będę pił z owocu winorośli, aż przyjdzie królestwo Boże.<verse eid="LUK 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19" />Wziął też chleb, złożył dziękczynienie, połamał i dał im, mówiąc: To jest moje ciało, które jest za was dane. To czyńcie na moją pamiątkę.<verse eid="LUK 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20" />Podobnie i kielich, gdy było po wieczerzy, mówiąc: Ten kielich to nowy testament w mojej krwi, która jest za was wylana.<verse eid="LUK 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21" />Lecz oto ręka tego, który mnie wydaje, jest ze mną na stole.<verse eid="LUK 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22" />Wprawdzie Syn Człowieczy odchodzi, jak zostało postanowione, ale biada temu człowiekowi, przez którego będzie wydany.<verse eid="LUK 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23" />Wtedy oni zaczęli się między sobą pytać, który z nich miałby to zrobić.<verse eid="LUK 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24" />Wszczął się też między nimi spór o to, kto z nich ma być uważany za największego.<verse eid="LUK 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25" />Lecz on powiedział do nich: Królowie narodów panują nad nimi, a ci, którzy sprawują nad nimi władzę, nazywani są dobroczyńcami.<verse eid="LUK 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26" />Wy zaś tak nie postępujcie. Lecz kto jest największy wśród was, niech będzie jak najmniejszy, a kto jest przełożonym, niech będzie jak ten, kto służy.<verse eid="LUK 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27" />Któż bowiem jest większy? Ten, kto siedzi, czy ten, kto służy? Czy nie ten, kto siedzi? Ale ja jestem pośród was jako ten, kto służy.<verse eid="LUK 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28" />A wy jesteście tymi, którzy wytrwali przy mnie w moich próbach.<verse eid="LUK 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29" />I ja przekazuję wam królestwo, jak mnie przekazał mój Ojciec;<verse eid="LUK 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30" />Abyście jedli i pili za moim stołem w moim królestwie, i zasiadali na tronach, sądząc dwanaście pokoleń Izraela.<verse eid="LUK 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31" />I powiedział Pan: Szymonie, Szymonie, oto szatan wyprosił, żeby was przesiać jak pszenicę.<verse eid="LUK 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32" />Lecz ja prosiłem za tobą, żeby nie ustała twoja wiara. Ty zaś, gdy się nawrócisz, utwierdzaj swoich braci.<verse eid="LUK 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33" />A on mu powiedział: Panie, z tobą gotów jestem iść i do więzienia, i na śmierć.<verse eid="LUK 22:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34" />On rzekł: Mówię ci, Piotrze, nim zapieje dziś kogut, trzy razy się wyprzesz, że mnie znasz.<verse eid="LUK 22:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35" />I powiedział do nich: Gdy was posyłałem bez sakiewki, bez torby i bez obuwia, czy brakowało wam czegoś? A oni odpowiedzieli: Niczego.<verse eid="LUK 22:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36" />Wtedy im powiedział: Teraz jednak, kto ma sakiewkę, niech ją weźmie, podobnie i torbę. A kto nie ma miecza, niech sprzeda swoją szatę i kupi go.<verse eid="LUK 22:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37" />Mówię wam bowiem, że jeszcze musi się wypełnić na mnie to, co jest napisane: Zaliczono go w poczet złoczyńców. Spełnia się bowiem to, co mnie dotyczy.<verse eid="LUK 22:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38" />Oni zaś powiedzieli: Panie, oto tu dwa miecze. A on im odpowiedział: Wystarczy.<verse eid="LUK 22:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39" />Potem wyszedł i udał się według swego zwyczaju na Górę Oliwną, a szli za nim także jego uczniowie.<verse eid="LUK 22:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40" />Kiedy przyszedł na miejsce, powiedział do nich: Módlcie się, abyście nie ulegli pokusie.<verse eid="LUK 22:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 22:41" />A sam oddalił się od nich na odległość jakby rzutu kamieniem, upadł na kolana i modlił się:<verse eid="LUK 22:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 22:42" />Ojcze, jeśli chcesz, zabierz ode mnie ten kielich. Jednak nie moja wola, lecz twoja niech się stanie.<verse eid="LUK 22:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43" />Wtedy ukazał mu się anioł z nieba i umacniał go.<verse eid="LUK 22:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44" />I w śmiertelnym zmaganiu jeszcze gorliwiej się modlił, a jego pot był jak krople krwi spadające na ziemię.<verse eid="LUK 22:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45" />A gdy wstał od modlitwy i przyszedł do uczniów, zastał ich śpiących ze smutku.<verse eid="LUK 22:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46" />I powiedział do nich: Czemu śpicie? Wstańcie i módlcie się, abyście nie ulegli pokusie.<verse eid="LUK 22:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47" />Kiedy on jeszcze mówił, oto nadszedł tłum, a jeden z dwunastu, zwany Judaszem, idąc przodem, zbliżył się do Jezusa, aby go pocałować.<verse eid="LUK 22:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48" />Lecz Jezus mu powiedział: Judaszu, pocałunkiem wydajesz Syna Człowieczego?<verse eid="LUK 22:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49" />A ci, którzy przy nim byli, widząc, na co się zanosi, zapytali go: Panie, czy mamy uderzyć mieczem?<verse eid="LUK 22:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50" />I jeden z nich uderzył sługę najwyższego kapłana i odciął mu prawe ucho.<verse eid="LUK 22:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51" />Ale Jezus odezwał się: Pozwólcie aż dotąd. I dotknąwszy jego ucha, uzdrowił go.<verse eid="LUK 22:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52" />Wtedy Jezus powiedział do naczelnych kapłanów, przełożonych świątyni i starszych, którzy przyszli do niego: Jak na bandytę wyszliście z mieczami i kijami?<verse eid="LUK 22:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53" />Gdy codziennie bywałem z wami w świątyni, nie podnieśliście na mnie ręki. Lecz to jest wasza godzina i moc ciemności.<verse eid="LUK 22:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54" />Wtedy schwytali go, poprowadzili i przywiedli do domu najwyższego kapłana. A Piotr szedł za nim z daleka.<verse eid="LUK 22:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55" />Kiedy rozniecili ogień na środku dziedzińca i usiedli razem, usiadł i Piotr wśród nich.<verse eid="LUK 22:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56" />A pewna służąca, gdy zobaczyła go siedzącego przy ogniu, uważnie mu się przyjrzała i powiedziała: On też był z nim.<verse eid="LUK 22:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57" />Lecz on zaparł się go, mówiąc: Kobieto, nie znam go.<verse eid="LUK 22:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58" />A po chwili ktoś inny go zobaczył i powiedział: I ty jesteś jednym z nich. Ale Piotr odrzekł: Człowieku, nie jestem.<verse eid="LUK 22:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59" />A po upływie około jednej godziny ktoś inny stwierdził stanowczo: Na pewno i ten człowiek był z nim, bo też jest Galilejczykiem.<verse eid="LUK 22:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60" />Piotr zaś powiedział: Człowieku, nie wiem, o czym mówisz. I natychmiast, gdy on jeszcze mówił, zapiał kogut.<verse eid="LUK 22:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61" />A Pan odwrócił się i spojrzał na Piotra. I przypomniał sobie Piotr słowa Pana, jak mu powiedział: Zanim kogut zapieje, trzy razy się mnie wyprzesz.<verse eid="LUK 22:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62" />I Piotr, wyszedłszy na zewnątrz, gorzko zapłakał.<verse eid="LUK 22:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="LUK 22:63" />Tymczasem mężczyźni, którzy trzymali Jezusa, naśmiewali się z niego i bili go.<verse eid="LUK 22:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="LUK 22:64" />A zasłoniwszy mu oczy, bili go po twarzy i mówili: Prorokuj, kto cię uderzył.<verse eid="LUK 22:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65" />Wiele też innych bluźnierstw wypowiadali przeciwko niemu.<verse eid="LUK 22:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66" />A gdy nastał dzień, zebrali się starsi ludu, naczelni kapłani i uczeni w Piśmie i przyprowadzili go przed swoją Radę.<verse eid="LUK 22:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="LUK 22:67" />I mówili: Jeśli ty jesteś Chrystusem, powiedz nam. I odpowiedział im: Jeśli wam powiem, nie uwierzycie.<verse eid="LUK 22:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="LUK 22:68" />A jeśli też o coś zapytam, nie odpowiecie mi ani mnie nie wypuścicie.<verse eid="LUK 22:68" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69" />Odtąd Syn Człowieczy będzie siedział po prawicy mocy Boga.<verse eid="LUK 22:69" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70" />Wtedy wszyscy powiedzieli: Więc ty jesteś Synem Bożym? A on im odpowiedział: Wy sami mówicie, że ja jestem.<verse eid="LUK 22:70" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71" />A oni rzekli: Czyż jeszcze potrzebujemy świadectwa? Sami przecież słyszeliśmy z jego ust.<verse eid="LUK 22:71" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="LUK 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1" />Wtedy całe to zgromadzenie powstało i zaprowadzili go do Piłata.<verse eid="LUK 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2" />I zaczęli go oskarżać, mówiąc: Zastaliśmy tego człowieka, jak odwracał naród i zakazywał płacić podatki cesarzowi, mówiąc, że on jest Chrystusem, królem.<verse eid="LUK 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3" />Piłat zapytał go: Czy ty jesteś królem Żydów? A on mu odpowiedział: Ty sam to mówisz.<verse eid="LUK 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4" />Wtedy Piłat powiedział do naczelnych kapłanów i do ludu: Nie znajduję żadnej winy w tym człowieku.<verse eid="LUK 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5" />Lecz oni jeszcze bardziej nastawali, mówiąc: Podburza lud, nauczając po całej Judei, począwszy od Galilei aż dotąd.<verse eid="LUK 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6" />Kiedy Piłat usłyszał o Galilei, zapytał, czy człowiek ten jest Galilejczykiem.<verse eid="LUK 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7" />A gdy się dowiedział, że podlega władzy Heroda, odesłał go do Heroda, który w tych dniach również był w Jerozolimie.<verse eid="LUK 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8" />Na widok Jezusa Herod bardzo się ucieszył. Od dawna bowiem pragnął go zobaczyć, ponieważ wiele o nim słyszał i spodziewał się, że ujrzy jakiś cud przez niego dokonany.<verse eid="LUK 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9" />I zadawał mu wiele pytań, lecz on mu nic nie odpowiedział.<verse eid="LUK 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10" />A naczelni kapłani i uczeni w Piśmie stali tam i gwałtownie go oskarżali.<verse eid="LUK 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11" />Wtedy Herod ze swymi żołnierzami wzgardził nim i naśmiewał się z niego, ubierając go w białą szatę, i odesłał z powrotem do Piłata.<verse eid="LUK 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12" />W tym dniu Piłat i Herod stali się przyjaciółmi. Przedtem bowiem byli sobie wrogami.<verse eid="LUK 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13" />A Piłat, zwoławszy naczelnych kapłanów, przełożonych oraz lud;<verse eid="LUK 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14" />Powiedział do nich: Przyprowadziliście mi tego człowieka jako podburzającego lud. Otóż ja przesłuchałem go wobec was i nie znalazłem w tym człowieku żadnej winy w sprawach, o które go oskarżacie;<verse eid="LUK 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15" />Ani też Herod. Odesłałem was bowiem do niego i nie znalazł w nim nic, co zasługiwałoby na śmierć.<verse eid="LUK 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16" />Ubiczuję go więc i wypuszczę.<verse eid="LUK 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 23:17" />Piłat bowiem miał obowiązek wypuszczać im jednego więźnia na święto.<verse eid="LUK 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 23:18" />Wtedy wszyscy razem zawołali: Strać tego człowieka, a wypuść nam Barabasza!<verse eid="LUK 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19" />Był on wtrącony do więzienia za jakiś rozruch wywołany w mieście i za zabójstwo.<verse eid="LUK 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20" />Wtedy Piłat znowu przemówił, chcąc wypuścić Jezusa.<verse eid="LUK 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21" />Oni jednak wołali: Ukrzyżuj, ukrzyżuj go!<verse eid="LUK 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22" />A on po raz trzeci powiedział do nich: Cóż on złego uczynił? Nie znalazłem w nim nic, co zasługuje na śmierć. Ubiczuję go więc i wypuszczę.<verse eid="LUK 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23" />Lecz oni nalegali donośnym głosem, domagając się, aby go ukrzyżowano. I wzmagały się głosy ich i naczelnych kapłanów.<verse eid="LUK 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24" />Piłat więc zawyrokował, aby stało się według ich żądania.<verse eid="LUK 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25" />I uwolnił im tego, o którego prosili, a który został wtrącony do więzienia za rozruch i zabójstwo. Jezusa zaś zdał na ich wolę.<verse eid="LUK 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26" />A gdy go prowadzili, zatrzymali niejakiego Szymona z Cyreny, który szedł z pola, i włożyli na niego krzyż, aby go niósł za Jezusem.<verse eid="LUK 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27" />I szło za nim wielkie mnóstwo ludzi i kobiet, które płakały nad nim i zawodziły.<verse eid="LUK 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28" />Ale Jezus zwrócił się do nich i powiedział: Córki Jerozolimy, nie płaczcie nade mną, ale raczej płaczcie nad sobą i nad waszymi dziećmi.<verse eid="LUK 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29" />Oto bowiem idą dni, kiedy będą mówić: Błogosławione niepłodne, łona, które nie rodziły, i piersi, które nie karmiły.<verse eid="LUK 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30" />Wtedy zaczną mówić do gór: Padnijcie na nas! A do pagórków: Przykryjcie nas!<verse eid="LUK 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31" />Bo jeśli na zielonym drzewie tak się dzieje, cóż będzie na suchym?<verse eid="LUK 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 23:32" />Prowadzono też dwóch innych, złoczyńców, aby razem z nim zostali straceni.<verse eid="LUK 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 23:33" />A gdy przyszli na miejsce zwane Miejscem Czaszki, ukrzyżowali tam jego i złoczyńców, jednego po prawej, a drugiego po lewej stronie.<verse eid="LUK 23:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34" />Wtedy Jezus powiedział: Ojcze, przebacz im, bo nie wiedzą, co czynią. Potem podzielili jego szaty i rzucali o nie losy.<verse eid="LUK 23:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35" />A lud stał i przypatrywał się, i wraz z przełożonymi naśmiewał się z niego, mówiąc: Innych ratował, niech ratuje samego siebie, jeśli on jest Chrystusem, wybranym Boga.<verse eid="LUK 23:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36" />Naśmiewali się z niego również żołnierze, podchodząc i podając mu ocet;<verse eid="LUK 23:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37" />I mówili: Jeśli ty jesteś królem Żydów, ratuj samego siebie.<verse eid="LUK 23:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38" />Był też nad nim napis sporządzony w języku greckim, łacińskim i hebrajskim: To jest król Żydów.<verse eid="LUK 23:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39" />A jeden z tych złoczyńców, którzy z nim wisieli, urągał mu: Jeśli ty jesteś Chrystusem, ratuj siebie i nas.<verse eid="LUK 23:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 23:40" />Lecz drugi odezwał się, gromiąc go słowami: I ty się Boga nie boisz, chociaż ponosisz tę samą karę?<verse eid="LUK 23:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 23:41" />My doprawdy – sprawiedliwie, bo odbieramy należną zapłatę za nasze uczynki, ale on nic złego nie zrobił.<verse eid="LUK 23:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42" />I powiedział do Jezusa: Panie, wspomnij na mnie, gdy przyjdziesz do swego królestwa.<verse eid="LUK 23:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43" />A Jezus mu odpowiedział: Zaprawdę powiadam ci: Dziś będziesz ze mną w raju.<verse eid="LUK 23:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44" />A było około godziny szóstej i ciemność ogarnęła całą ziemię aż do godziny dziewiątej.<verse eid="LUK 23:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45" />I zaćmiło się słońce, a zasłona świątyni rozerwała się przez środek.<verse eid="LUK 23:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46" />Wtedy Jezus zawołał donośnym głosem: Ojcze, w twoje ręce powierzam mego ducha. Gdy to powiedział, skonał.<verse eid="LUK 23:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47" />A setnik, widząc, co się działo, chwalił Boga, mówiąc: Istotnie, to był sprawiedliwy człowiek.<verse eid="LUK 23:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48" />Także i wszyscy ludzie, którzy zeszli się na to widowisko, gdy zobaczyli, co się stało, bili się w piersi i zawracali.<verse eid="LUK 23:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49" />Wszyscy zaś jego znajomi stali z daleka, przypatrując się temu, również kobiety, które przyszły za nim z Galilei.<verse eid="LUK 23:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 23:50" />A był tam człowiek imieniem Józef, który był członkiem Rady, człowiek dobry i sprawiedliwy.<verse eid="LUK 23:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 23:51" />Nie zgadzał się on z ich uchwałą i czynem. Pochodził z Arymatei, miasta żydowskiego, i oczekiwał królestwa Bożego.<verse eid="LUK 23:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 23:52" />Przyszedł on do Piłata i poprosił o ciało Jezusa.<verse eid="LUK 23:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53" />Zdjął je, owinął płótnem i położył w grobowcu wykutym w skale, w którym jeszcze nikt nigdy nie był złożony.<verse eid="LUK 23:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54" />A był to dzień przygotowania i zbliżał się szabat.<verse eid="LUK 23:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55" />Poszły też za nim kobiety, które przybyły z nim z Galilei. Zobaczyły grobowiec i jak złożono jego ciało.<verse eid="LUK 23:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56" />A gdy wróciły, przygotowały wonności i olejki. Lecz w szabat odpoczywały zgodnie z przykazaniem.<verse eid="LUK 23:56" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="LUK 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1" />Pierwszego dnia tygodnia wczesnym rankiem przyszły do grobu, niosąc wonności, które przygotowały, a z nimi i inne kobiety;<verse eid="LUK 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2" />I zastały kamień odwalony od grobowca.<verse eid="LUK 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3" />A wszedłszy do środka, nie znalazły ciała Pana Jezusa.<verse eid="LUK 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4" />A gdy zakłopotały się z tego powodu, nagle dwaj mężowie stanęli przy nich w lśniących szatach.<verse eid="LUK 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5" />I przestraszone, schyliły twarze ku ziemi, a oni powiedzieli do nich: Dlaczego szukacie żyjącego wśród umarłych?<verse eid="LUK 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LUK 24:6" />Nie ma go tu, ale powstał z martwych. Przypomnijcie sobie, jak wam mówił, gdy był jeszcze w Galilei:<verse eid="LUK 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LUK 24:7" />Syn Człowieczy musi być wydany w ręce grzesznych ludzi i ukrzyżowany, a trzeciego dnia zmartwychwstać.<verse eid="LUK 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8" />I przypomniały sobie jego słowa.<verse eid="LUK 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9" />A wróciwszy od grobu, oznajmiły to wszystko jedenastu i wszystkim pozostałym.<verse eid="LUK 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10" />A były to: Maria Magdalena i Joanna, Maria, matka Jakuba, i inne z nimi, które opowiedziały to apostołom.<verse eid="LUK 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11" />Lecz ich słowa wydały im się niczym baśnie i nie uwierzyli im.<verse eid="LUK 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12" />Wtedy Piotr wstał i pobiegł do grobu. A gdy się nachylił, zobaczył płótna leżące osobno i odszedł, dziwiąc się temu, co się stało.<verse eid="LUK 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13" />A tego samego dnia dwaj z nich szli do wioski zwanej Emmaus, która była oddalona o sześćdziesiąt stadiów od Jerozolimy.<verse eid="LUK 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14" />I rozmawiali ze sobą o tym wszystkim, co się stało.<verse eid="LUK 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15" />A gdy tak rozmawiali i wspólnie się zastanawiali, sam Jezus przybliżył się i szedł z nimi.<verse eid="LUK 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16" />Lecz ich oczy były zakryte, żeby go nie poznali.<verse eid="LUK 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17" />I zapytał ich: Cóż to za rozmowy prowadzicie między sobą w drodze? Dlaczego jesteście smutni?<verse eid="LUK 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18" />A jeden z nich, któremu było na imię Kleofas, odpowiedział mu: Czy jesteś tylko przychodniem w Jerozolimie i nie wiesz, co się tam w tych dniach stało?<verse eid="LUK 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19" />I zapytał ich: O czym? A oni mu odpowiedzieli: O Jezusie z Nazaretu, który był prorokiem potężnym w czynie i słowie przed Bogiem i całym ludem;<verse eid="LUK 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20" />Jak naczelni kapłani i nasi przywódcy wydali go na śmierć i ukrzyżowali.<verse eid="LUK 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21" />A my spodziewaliśmy się, że on odkupi Izraela. Lecz po tym wszystkim dziś już trzeci dzień, jak to się stało.<verse eid="LUK 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LUK 24:22" />Nadto niektóre z naszych kobiet zdumiały nas: były wcześnie rano przy grobie;<verse eid="LUK 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LUK 24:23" />A nie znalazłszy jego ciała, przyszły, mówiąc, że miały widzenie aniołów, którzy powiedzieli, iż on żyje.<verse eid="LUK 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24" />Wówczas niektórzy z naszych poszli do grobu i zastali wszystko tak, jak mówiły kobiety, ale jego nie widzieli.<verse eid="LUK 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25" />Wtedy on powiedział do nich: O głupi i serca nieskorego do wierzenia we wszystko, co powiedzieli prorocy!<verse eid="LUK 24:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26" />Czyż Chrystus nie musiał tego wycierpieć i wejść do swojej chwały?<verse eid="LUK 24:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27" />I zaczynając od Mojżesza i wszystkich proroków, wykładał im, co było o nim napisane we wszystkich Pismach.<verse eid="LUK 24:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28" />I zbliżyli się do wsi, do której szli, a on zachowywał się tak, jakby miał iść dalej.<verse eid="LUK 24:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29" />Lecz oni go przymusili, mówiąc: Zostań z nami, bo zbliża się wieczór i dzień się już kończy. Wszedł więc, aby z nimi zostać.<verse eid="LUK 24:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30" />A gdy siedział z nimi za stołem, wziął chleb, pobłogosławił i łamiąc, podawał im.<verse eid="LUK 24:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31" />Wtedy otworzyły się im oczy i poznali go, lecz on zniknął im z oczu.<verse eid="LUK 24:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32" />I mówili między sobą: Czy nasze serce nie pałało w nas, gdy rozmawiał z nami w drodze i otwierał nam Pisma?<verse eid="LUK 24:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LUK 24:33" />A wstawszy o tej godzinie, wrócili do Jerozolimy i zastali zgromadzonych jedenastu i tych, którzy z nimi byli.<verse eid="LUK 24:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LUK 24:34" />Ci mówili: Pan naprawdę zmartwychwstał i ukazał się Szymonowi.<verse eid="LUK 24:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35" />Oni zaś opowiedzieli, co się stało w drodze i jak go poznali przy łamaniu chleba.<verse eid="LUK 24:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36" />A gdy to mówili, sam Jezus stanął pośród nich i powiedział do nich: Pokój wam.<verse eid="LUK 24:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37" />A oni się zlękli i przestraszeni myśleli, że widzą ducha.<verse eid="LUK 24:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38" />I zapytał ich: Czemu się boicie i czemu myśli budzą się w waszych sercach?<verse eid="LUK 24:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39" />Popatrzcie na moje ręce i nogi, że to jestem ja. Dotknijcie mnie i zobaczcie, bo duch nie ma ciała ani kości, jak widzicie, że ja mam.<verse eid="LUK 24:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40" />Kiedy to powiedział, pokazał im ręce i nogi.<verse eid="LUK 24:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41" />Lecz gdy oni z radości jeszcze nie wierzyli i dziwili się, zapytał ich: Macie tu coś do jedzenia?<verse eid="LUK 24:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42" />I podali mu kawałek pieczonej ryby i plaster miodu.<verse eid="LUK 24:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43" />A on wziął i jadł przy nich.<verse eid="LUK 24:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44" />Potem powiedział do nich: To są słowa, które mówiłem do was, będąc jeszcze z wami, że musi się wypełnić wszystko, co jest o mnie napisane w Prawie Mojżesza, u Proroków i w Psalmach.<verse eid="LUK 24:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45" />Wtedy otworzył ich umysły, żeby rozumieli Pisma.<verse eid="LUK 24:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46" />I powiedział im: Tak jest napisane i tak Chrystus musiał cierpieć, i trzeciego dnia zmartwychwstać;<verse eid="LUK 24:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47" />I w jego imieniu ma być głoszona pokuta i przebaczenie grzechów wszystkim narodom, począwszy od Jerozolimy.<verse eid="LUK 24:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48" />A wy jesteście tego świadkami.<verse eid="LUK 24:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49" />A oto ja ześlę na was obietnicę mego Ojca, a wy zostańcie w mieście Jerozolimie, aż będziecie przyobleczeni mocą z wysoka.<verse eid="LUK 24:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50" />I wyprowadził ich aż do Betanii, a podniósłszy ręce, błogosławił ich.<verse eid="LUK 24:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51" />A gdy ich błogosławił, rozstał się z nimi i został uniesiony w górę do nieba.<verse eid="LUK 24:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52" />A oni oddali mu pokłon i wrócili do Jerozolimy z wielką radością.<verse eid="LUK 24:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53" />I byli zawsze w świątyni, chwaląc i błogosławiąc Boga. Amen.<verse eid="LUK 24:53" />
  </para>
  <chapter eid="LUK 24" />
</usx>
