<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="2SA" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">II Samuela</para>
  <para style="toc1">II Księga Samuela</para>
  <para style="toc2">II Samuela</para>
  <para style="toc3">2Sm</para>
  <para style="mt1">II Księga Samuela</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1" />Po śmierci Saula, gdy Dawid po rozgromieniu Amalekitów wrócił i zatrzymał się w Siklag przez dwa dni;<verse eid="2SA 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2" />Trzeciego dnia pewien człowiek przybył z obozu Saula z podartymi szatami i z prochem na głowie. Gdy przyszedł do Dawida, padł na ziemię i pokłonił mu się.<verse eid="2SA 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3" />Dawid zapytał go: Skąd przybywasz? Odpowiedział mu: Uciekłem z obozu Izraela.<verse eid="2SA 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4" />Dawid znowu zapytał: Co się stało? Proszę, powiedz mi. Odpowiedział: Lud uciekł z pola bitwy, a wielu ludzi padło i poległo, także Saul i jego syn Jonatan polegli.<verse eid="2SA 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5" />Wtedy Dawid zapytał młodzieńca, który mu to powiedział: Skąd wiesz, że Saul i jego syn Jonatan umarli?<verse eid="2SA 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6" />Młodzieniec, który mu to oznajmił, odpowiedział: Przypadkiem znalazłem się na górze Gilboa, a oto Saul opierał się na swojej włóczni, a rydwany i jeźdźcy doganiali go.<verse eid="2SA 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7" />Kiedy obejrzał się i zobaczył mnie, zawołał na mnie. Odpowiedziałem: Oto jestem.<verse eid="2SA 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8" />I zapytał mnie: Kim jesteś? Odpowiedziałem mu: Jestem Amalekitą.<verse eid="2SA 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9" />Wtedy powiedział mi: Stań, proszę, nade mną i zabij mnie, bo ogarnęła mnie udręka, a moje życie jest jeszcze we mnie.<verse eid="2SA 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10" />Stanąłem więc nad nim i zabiłem go, bo wiedziałem, że nie przeżyje po swoim upadku. Potem wziąłem koronę, która była na jego głowie, oraz naramiennik, który miał na ramieniu, i przyniosłem je tutaj do swojego pana.<verse eid="2SA 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11" />Wtedy Dawid chwycił swoje szaty i rozdarł je, tak uczynili również wszyscy ludzie, którzy z nim byli.<verse eid="2SA 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12" />Lamentowali i płakali, i pościli aż do wieczora po Saulu i jego synu Jonatanie, po ludzie PANA i po domu Izraela, że padli od miecza.<verse eid="2SA 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13" />I Dawid zapytał młodzieńca, który mu to powiedział: Skąd jesteś? Odpowiedział: Jestem synem przybysza, Amalekity.<verse eid="2SA 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14" />Dawid znowu zapytał go: Jakże nie bałeś się wyciągnąć swej ręki, aby zabić pomazańca PANA?<verse eid="2SA 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15" />Następnie Dawid zawołał jednego ze sług i rozkazał: Podejdź i zabij go. Ten uderzył go tak, że umarł.<verse eid="2SA 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16" />Dawid powiedział do niego: Twoja krew na twoją głowę, bo twoje usta świadczyły przeciw tobie, gdy mówiły: Zabiłem pomazańca PANA.<verse eid="2SA 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17" />Wtedy Dawid podniósł lament nad Saulem i jego synem Jonatanem;<verse eid="2SA 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18" />Polecił także, aby synów Judy uczono strzelać z łuku. Oto co napisane jest w księdze Jaszara:<verse eid="2SA 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19" />Piękno Izraela poległo na twoich wzgórzach. Jakże padli mocarze!<verse eid="2SA 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20" />Nie opowiadajcie o tym w Gat ani nie rozgłaszajcie tego po ulicach w Aszkelonie, aby się nie cieszyły córki Filistynów, by się nie radowały córki nieobrzezanych.<verse eid="2SA 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21" />O góry Gilboa! Niech nie pada na was ani rosa, ani deszcz i niech tam nie będzie pól żyznych. Tam bowiem została skalana tarcza mocarzy, tarcza Saula, jakby nie była namaszczona oliwą.<verse eid="2SA 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22" />Od krwi zabitych, od tłuszczu mocarzy nie cofał się łuk Jonatana, a miecz Saula nie wracał daremnie.<verse eid="2SA 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23" />Saul i Jonatan, ukochani i mili za życia, a w śmierci nie byli rozdzieleni, szybsi od orłów, silniejsi od lwów.<verse eid="2SA 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24" />Córki Izraela, płaczcie nad Saulem, który was przyodziewał w piękny szkarłat i który włożył złote klejnoty na wasze szaty.<verse eid="2SA 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25" />Jakże padli mocarze pośród bitwy! Jonatanie, na twych wzgórzach zostałeś zabity.<verse eid="2SA 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26" />Żal mi ciebie, mój bracie, Jonatanie. Byłeś mi bardzo miły. Twoja miłość była dla mnie cenniejsza niż miłość kobiety.<verse eid="2SA 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27" />Jakże padli mocarze i przepadły narzędzia wojny!<verse eid="2SA 1:27" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1" />Po tym wydarzeniu Dawid zapytał PANA: Czy mam iść do któregoś z miast Judy? PAN mu odpowiedział: Idź. I Dawid zapytał: Dokąd mam pójść? Odpowiedział: Do Hebronu.<verse eid="2SA 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2" />Dawid wyruszył więc tam razem ze swoimi dwiema żonami: Achinoam Jizreelitką i Abigail, dawną żoną Nabala z Karmelu.<verse eid="2SA 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3" />Dawid zabrał także ludzi, którzy z nim byli, każdego z jego rodziną. I zamieszkali w miastach Hebronu.<verse eid="2SA 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4" />Wtedy przyszli mężczyźni Judy i namaścili tam Dawida na króla nad domem Judy. Wówczas też doniesiono Dawidowi, że to mieszkańcy Jabesz-Gilead pogrzebali Saula.<verse eid="2SA 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5" />Dawid wyprawił więc posłańców do mieszkańców Jabesz-Gilead z takim przesłaniem: Błogosławieni jesteście przez PANA, ponieważ okazaliście tę łaskę swemu panu Saulowi i pogrzebaliście go.<verse eid="2SA 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6" />Niech teraz PAN okaże wam łaskę i prawdę, a ja też odwdzięczę się wam za to dzieło dobroci, którego dokonaliście.<verse eid="2SA 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7" />Teraz więc niech wasze ręce się umocnią i bądźcie dzielni, bo choć umarł wasz pan Saul, to mnie dom Judy namaścił na króla nad sobą.<verse eid="2SA 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8" />Lecz Abner, syn Nera, dowódca wojsk Saula, wziął Iszboszeta, syna Saula, i przyprowadził go do Machanaim;<verse eid="2SA 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9" />I ustanowił go królem nad Gileadem, Aszerem, Jizreelem, Efraimem, Beniaminem i całym Izraelem.<verse eid="2SA 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10" />Iszboszet, syn Saula, miał czterdzieści lat, kiedy zaczął królować nad Izraelem, a panował dwa lata. Tylko dom Judy poszedł za Dawidem.<verse eid="2SA 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11" />A okres, w którym Dawid był królem w Hebronie nad domem Judy, wynosił siedem lat i sześć miesięcy.<verse eid="2SA 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12" />Potem Abner, syn Nera, i słudzy Iszboszeta, syna Saula, wyruszyli z Machanaim do Gibeonu.<verse eid="2SA 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13" />Także Joab, syn Serui, wraz ze sługami Dawida wyruszyli i spotkali się przy stawie gibeońskim. Jedni zatrzymali się po jednej stronie stawu, a drudzy po drugiej stronie stawu.<verse eid="2SA 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14" />Wtedy Abner zawołał do Joaba: Niech teraz wstaną młodzieńcy i niech się bawią przed nami. I Joab odpowiedział: Niech wstaną.<verse eid="2SA 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15" />Wstali więc i wystąpiła liczba dwunastu Beniaminitów ze strony Iszboszeta, syna Saula, i dwunastu spośród sług Dawida.<verse eid="2SA 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16" />Każdy pochwycił swego przeciwnika za głowę i utopił swój miecz w jego boku, tak że padli razem. Dlatego miejsce to nazwano Helkatassurym, leży ono w Gibeonie.<verse eid="2SA 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17" />W tym dniu rozgorzała bardzo zacięta walka. Abner i wojownicy Izraela zostali pokonani przez sługi Dawida.<verse eid="2SA 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 2:18" />Byli tam również trzej synowie Serui: Joab, Abiszaj i Asahel. Asahel był szybkonogi jak dzika sarna.<verse eid="2SA 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 2:19" />I Asahel ruszył w pogoń za Abnerem, i nie zbaczał ani w prawo, ani w lewo w tym pościgu za Abnerem.<verse eid="2SA 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20" />A kiedy Abner obejrzał się za siebie, zapytał: Czy to ty jesteś, Asahelu? A on mu odpowiedział: To ja.<verse eid="2SA 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21" />Wtedy Abner powiedział mu: Skręć w prawo albo w lewo i schwytaj sobie jednego z młodzieńców, i zabierz sobie jego zbroję. Lecz Asahel nie chciał od niego odstąpić.<verse eid="2SA 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22" />Abner ponownie więc powiedział do Asahela: Odstąp ode mnie. Czemu miałbym cię powalić na ziemię? Jakże mógłbym wtedy podnieść swoją twarz na Joaba, twego brata?<verse eid="2SA 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23" />Gdy jednak nie chciał odstąpić, Abner uderzył go końcem włóczni pod piąte żebro, tak że włócznia wyszła z drugiej strony. Padł tam i umarł na miejscu, a wszyscy, którzy przychodzili do tego miejsca, gdzie Asahel padł i umarł, przystawali.<verse eid="2SA 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24" />Lecz Joab i Abiszaj rzucili się w pogoń za Abnerem. I gdy zachodziło słońce, dotarli do wzgórza Amma, które leży naprzeciw Giach, przy drodze na pustynię Gibeon.<verse eid="2SA 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25" />Wtedy synowie Beniamina zebrali się wokół Abnera, utworzyli jeden oddział i stanęli na szczycie pewnego wzgórza.<verse eid="2SA 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26" />I Abner zawołał do Joaba: Czy miecz będzie pożerał na zawsze? Czy nie wiesz, że koniec będzie gorzki? Kiedy wreszcie powiesz ludowi, aby zawrócił od ścigania swych braci?<verse eid="2SA 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27" />Joab odpowiedział: Jak żyje Bóg, gdybyś się nie odezwał, to dopiero rano lud odstąpiłby, każdy od ścigania swego brata.<verse eid="2SA 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28" />Joab zadął więc w trąbę i cały lud zatrzymał się, i nie ścigał dalej Izraela ani nie wznowiono walki.<verse eid="2SA 2:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29" />A Abner i jego ludzie szli całą noc przez step, przeprawili się przez Jordan i przeszli przez cały Bitron, aż dotarli do Machanaim.<verse eid="2SA 2:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30" />Joab zaś, gdy zawrócił z pościgu za Abnerem, zebrał cały lud, a ze sług Dawida zabrakło dziewiętnastu mężczyzn oraz Asahela.<verse eid="2SA 2:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31" />Słudzy Dawida natomiast tak pobili ludzi z Beniamina i spośród Abnera, że zmarło trzystu sześćdziesięciu mężczyzn.<verse eid="2SA 2:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32" />Następnie zabrali Asahela i pogrzebali go w grobie jego ojca, w Betlejem. Potem Joab i jego ludzie szli całą noc i o świcie dotarli do Hebronu.<verse eid="2SA 2:32" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1" />A wojna między domem Saula a domem Dawida trwała długo. Dawid jednak stawał się mocniejszy, a dom Saula stawał się coraz słabszy.<verse eid="2SA 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2" />I Dawidowi w Hebronie urodzili się synowie. Jego pierworodnym był Amnon z Achinoam Jizreelitki;<verse eid="2SA 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3" />Drugim był Kilab z Abigail, dawnej żony Nabala z Karmelu, trzecim – Absalom, syn Maaki, córki Talmaja, króla Geszur;<verse eid="2SA 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4" />Czwartym był Adoniasz, syn Chaggity, piątym – Szefatiasz, syn Abitali;<verse eid="2SA 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5" />I szóstym był Jitream z Egli, żony Dawida. Ci urodzili się Dawidowi w Hebronie.<verse eid="2SA 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6" />I dopóki trwała wojna między domem Saula a domem Dawida, Abner wzmacniał się w domu Saula.<verse eid="2SA 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7" />A Saul miał nałożnicę, której na imię było Rispa, córkę Aji. Iszboszet zapytał Abnera: Czemu wszedłeś do nałożnicy mego ojca?<verse eid="2SA 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8" />Wtedy Abner bardzo się rozgniewał z powodu słów Iszboszeta i powiedział: Czy jestem głową psa? Dziś okazałem przeciw Judzie miłosierdzie domowi Saula, twego ojca, jego braciom i przyjaciołom, i nie wydałem cię w ręce Dawida, a ty dziś obciążasz mnie winą z powodu tej kobiety.<verse eid="2SA 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9" />Niech Bóg to uczyni Abnerowi i do tego dorzuci, jeśli nie dokonam tego, co PAN przysiągł Dawidowi;<verse eid="2SA 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10" />Aby przenieść królestwo z domu Saula i umocnić tron Dawida nad Izraelem i nad Judą, od Dan aż do Beer-Szeby.<verse eid="2SA 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11" />I nie mógł odpowiedzieć Abnerowi ani słowa, bo się go bał.<verse eid="2SA 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12" />Wtedy Abner wyprawił posłańców do Dawida, aby powiedzieli w jego imieniu: Czyja jest ziemia? I żeby mówili: Zawrzyj ze mną przymierze, a oto moja ręka będzie z tobą, by sprowadzić do ciebie cały Izrael.<verse eid="2SA 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13" />Odpowiedział: Dobrze, zawrę z tobą przymierze. Ale żądam od ciebie jednej rzeczy: Nie zobaczysz mojej twarzy, dopóki nie przyprowadzisz do mnie Mikal, córki Saula, gdy przyjdziesz mnie zobaczyć.<verse eid="2SA 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14" />I Dawid wyprawił posłańców do Iszboszeta, syna Saula, żądając: Oddaj mi moją żonę Mikal, którą poślubiłem sobie za sto napletków filistyńskich.<verse eid="2SA 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15" />Iszboszet posłał więc po nią i zabrał ją od męża, Paltiela, syna Lajisza.<verse eid="2SA 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16" />Jej mąż szedł z nią i płakał, idąc za nią aż do Bachurim. Wtedy Abner powiedział do niego: Idź, wracaj. I wrócił.<verse eid="2SA 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17" />Potem Abner prowadził rozmowy ze starszymi Izraela: Już dawno chcieliście, aby Dawid był królem nad wami.<verse eid="2SA 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18" />Teraz więc uczyńcie to. PAN bowiem powiedział o Dawidzie tak: Przez rękę swojego sługi Dawida wybawię swój lud Izraela z ręki Filistynów i z ręki wszystkich jego wrogów.<verse eid="2SA 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19" />Abner powiedział to samo do uszu Beniaminitów. Potem Abner poszedł, aby zawiadomić Dawida w Hebronie o wszystkim, co wydało się słuszne Izraelowi i całemu domowi Beniamina.<verse eid="2SA 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20" />A gdy Abner przybył wraz z dwudziestoma mężczyznami do Dawida do Hebronu, Dawid wyprawił ucztę dla Abnera i dla mężczyzn, którzy z nim byli.<verse eid="2SA 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21" />Wtedy Abner powiedział do Dawida: Wstanę i pójdę, aby zgromadzić przy królu, moim panu, cały Izrael, żeby zawarli z tobą przymierze i żebyś królował nad wszystkim, czego pragnie twoja dusza. Potem Dawid odprawił Abnera, który poszedł w pokoju.<verse eid="2SA 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22" />A oto słudzy Dawida wraz z Joabem wracali z wyprawy, przynosząc ze sobą obfity łup. Abnera zaś już nie było u Dawida w Hebronie, gdyż go odprawił, i tamten odszedł w pokoju.<verse eid="2SA 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23" />Kiedy przybył Joab wraz z całym wojskiem, które z nim było, doniesiono Joabowi: Abner, syn Nera, przyszedł do króla, lecz on go odprawił, i tamten odszedł w pokoju.<verse eid="2SA 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24" />Joab przyszedł więc do króla i zapytał: Cóż uczyniłeś? Oto przyszedł do ciebie Abner. Dlaczego go odprawiłeś, aby mógł odejść?<verse eid="2SA 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25" />Znasz Abnera, syna Nera, wiesz, że przyszedł cię zdradzić i poznać twoje wyjścia i wejścia, i dowiedzieć się o wszystkim, co czynisz.<verse eid="2SA 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26" />Wtedy Joab wyszedł od Dawida i wyprawił posłańców za Abnerem, którzy zawrócili go od studni Sira. Dawid zaś o tym nie wiedział.<verse eid="2SA 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27" />A gdy Abner wrócił do Hebronu, Joab odprowadził go na bok do bramy, aby z nim porozmawiać po cichu, i tam przebił go pod piątym żebrem, tak że umarł, za krew swego brata Asahela.<verse eid="2SA 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28" />Kiedy Dawid usłyszał o tym później, powiedział: Ja i moje królestwo jesteśmy niewinni przed PANEM na wieki za krew Abnera, syna Nera.<verse eid="2SA 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29" />Niech ona spadnie na głowę Joaba i na cały dom jego ojca i niech nie braknie w domu Joaba człowieka cierpiącego na wyciek ani trędowatego, ani chodzącego o lasce, ani upadającego od miecza, ani niemającego chleba.<verse eid="2SA 3:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30" />Tak to Joab i jego brat Abiszaj zabili Abnera za to, że on zabił ich brata Asahela w bitwie pod Gibeonem.<verse eid="2SA 3:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31" />Potem Dawid nakazał Joabowi i całemu ludowi, który z nim był: Porozdzierajcie wasze szaty, nałóżcie wory i opłakujcie Abnera. A król Dawid szedł za marami.<verse eid="2SA 3:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32" />Gdy pogrzebali Abnera w Hebronie, król podniósł swój głos i zapłakał nad grobem Abnera, płakał też cały lud.<verse eid="2SA 3:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33" />Król lamentował z powodu Abnera i powiedział: Czyż tak miał umrzeć Abner, jak umiera nikczemnik?<verse eid="2SA 3:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34" />Twoje ręce nie były związane, a twoje nogi nie były skute w kajdany. Padłeś jak ten, który pada przed bezbożnymi. Wtedy cały lud jeszcze mocniej płakał nad nim.<verse eid="2SA 3:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35" />Gdy cały lud przyszedł, by skłonić Dawida do zjedzenia posiłku jeszcze za dnia, Dawid przysiągł: Niech mi Bóg to uczyni i do tego dorzuci, jeśli przed zachodem słońca skosztuję chleba lub czegoś innego.<verse eid="2SA 3:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36" />Kiedy cały lud to zobaczył, uznał to za słuszne, podobnie jak wszystko, co czynił król.<verse eid="2SA 3:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37" />Tego dnia cały lud przekonał się, że nie od króla wyszło, żeby zabić Abnera, syna Nera.<verse eid="2SA 3:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38" />I król powiedział do swoich sług: Czyż nie wiecie, że dziś poległ w Izraelu wielki dowódca?<verse eid="2SA 3:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39" />A ja dziś jestem słaby, choć zostałem namaszczony na króla. Ci zaś ludzie, synowie Serui, są dla mnie zbyt uciążliwi. Niech PAN odpłaci czyniącemu zło według jego niegodziwości.<verse eid="2SA 3:39" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1" />Gdy syn Saula Iszboszet usłyszał, że Abner poległ w Hebronie, opadły mu ręce i cały Izrael był przerażony.<verse eid="2SA 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2" />Syn Saula miał też dwóch ludzi, dowódców oddziałów: jeden miał na imię Baana, a drugi – Rekab. Byli oni synami Rimmona Beerotczyka, z synów Beniamina. Beerot był bowiem także zaliczany do Beniamina;<verse eid="2SA 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3" />Bo Beerotczycy uciekli do Gittaim i byli tam przybyszami, i są nimi aż do dziś.<verse eid="2SA 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4" />A Jonatan, syn Saula, miał jednego syna chromego na obie nogi. Gdy miał on bowiem pięć lat, a nadeszła wieść z Jizreel o śmierci Saula i Jonatana, jego piastunka pochwyciła go i uciekła. Ale w pośpiechu tej ucieczki upadł i został kaleką. Miał na imię Mefiboszet.<verse eid="2SA 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5" />Synowie Rimmona Beerotczyka, Rekab i Baana, wyruszyli więc i przyszli do domu Iszboszeta w najgorętszej porze dnia, w południe, gdy spał on w łożu.<verse eid="2SA 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 4:6" />Weszli oni do jego domu pod pretekstem zakupu pszenicy i tam przebili go pod piątym żebrem. Potem Rekab i jego brat Baana uciekli.<verse eid="2SA 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 4:7" />Gdy bowiem weszli do domu, on spał na swoim łożu w sypialni. Wtedy przebili go, uśmiercili i ucięli mu głowę. Potem zabrali ją i szli drogą pustynną przez całą noc.<verse eid="2SA 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8" />I przynieśli głowę Iszboszeta do Dawida do Hebronu, i powiedzieli do króla: Oto głowa Iszboszeta, syna Saula, twojego wroga, który czyhał na twoją duszę. PAN dzisiaj dokonał za mojego pana, króla, zemsty na Saulu i jego potomstwie.<verse eid="2SA 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9" />Lecz Dawid odpowiedział Rekabowi i jego bratu Baanie, synom Rimmona Beerotczyka: Jak żyje PAN, który wybawił moją duszę z wszelkiego ucisku;<verse eid="2SA 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10" />Jeśli tego, który mi powiedział: Oto umarł Saul, sądząc, że przynosi dobrą nowinę, pojmałem i zabiłem w Siklag, chociaż myślał, że wynagrodzę go za jego wieści;<verse eid="2SA 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11" />Tym bardziej, gdy niegodziwi ludzie zabili sprawiedliwego człowieka w jego domu, na własnym łożu. Czy teraz nie powinienem zażądać jego krwi z waszych rąk i zgładzić was z ziemi?<verse eid="2SA 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12" />Dawid rozkazał więc sługom, a oni zabili ich, obcięli im ręce i nogi i powiesili ich nad stawem w Hebronie. Głowę zaś Iszboszeta wzięli i pochowali w grobie Abnera w Hebronie.<verse eid="2SA 4:12" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1" />Wtedy wszystkie pokolenia Izraela zeszły się u Dawida w Hebronie i powiedziały: Oto jesteśmy twoją kością i twoim ciałem.<verse eid="2SA 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2" />Już dawniej, gdy Saul był królem nad nami, ty wyprowadzałeś i przyprowadzałeś Izraela. I PAN powiedział do ciebie: Ty będziesz pasł mój lud Izraela i ty będziesz wodzem nad Izraelem.<verse eid="2SA 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3" />Wszyscy starsi Izraela przyszli więc do króla do Hebronu i król Dawid zawarł z nimi przymierze w Hebronie przed PANEM, a oni namaścili Dawida na króla nad Izraelem.<verse eid="2SA 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4" />Dawid miał trzydzieści lat, gdy zaczął królować, a królował czterdzieści lat.<verse eid="2SA 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5" />W Hebronie królował nad Judą siedem lat i sześć miesięcy, w Jerozolimie zaś królował trzydzieści trzy lata nad całym Izraelem i Judą.<verse eid="2SA 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6" />I król oraz jego ludzie poszli do Jerozolimy przeciw Jebusytom zamieszkującym w tej ziemi, a oni powiedzieli do Dawida: Nie wejdziesz tutaj, dopóki nie wyniesiesz ślepych i chromych. Myśleli bowiem: Dawid tu nie wejdzie.<verse eid="2SA 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7" />Dawid jednak zdobył twierdzę Syjon, to jest miasto Dawida.<verse eid="2SA 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8" />Dawid powiedział w tym dniu: Ktokolwiek pokona Jebusytów, wchodząc przez kanał, i zabije ślepych i chromych, których nienawidzi dusza Dawida, ustanowię go dowódcą. Dlatego mówiono: Ślepi i chromi nie wejdą do tego domu.<verse eid="2SA 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9" />I tak zamieszkał Dawid w tej twierdzy, i nazwał ją miastem Dawida. Dawid obudował je też wokoło, od Millo i wnętrza.<verse eid="2SA 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10" />I Dawid stale wzrastał w potędze, a PAN Bóg zastępów był z nim.<verse eid="2SA 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11" />Wtedy Hiram, król Tyru, wysłał posłańców do Dawida z drzewem cedrowym, cieślami i murarzami i zbudowali dom dla Dawida.<verse eid="2SA 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12" />I Dawid poznał, że PAN utwierdził go jako króla nad Izraelem i że wywyższył jego królestwo ze względu na swój lud Izraela.<verse eid="2SA 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13" />A po przybyciu z Hebronu Dawid wziął sobie jeszcze więcej nałożnic i żon z Jerozolimy. I urodziło się Dawidowi więcej synów i córek.<verse eid="2SA 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14" />Oto imiona tych, którzy mu się urodzili w Jerozolimie: Szammua, Szobab, Natan i Salomon;<verse eid="2SA 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15" />Jibchar, Eliszua, Nefeg i Jafia;<verse eid="2SA 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16" />Eliszama, Eliada i Elifelet.<verse eid="2SA 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17" />A gdy Filistyni usłyszeli, że Dawid został namaszczony na króla nad Izraelem, wszyscy Filistyni wyruszyli, aby szukać Dawida. Kiedy Dawid o tym usłyszał, zstąpił do twierdzy.<verse eid="2SA 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18" />Wtedy Filistyni przybyli i rozciągnęli się w dolinie Refaim.<verse eid="2SA 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19" />I Dawid radził się PANA: Czy mam ruszyć na Filistynów? Czy wydasz ich w moje ręce? PAN odpowiedział Dawidowi: Idź, gdyż z całą pewnością wydam Filistynów w twoje ręce.<verse eid="2SA 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20" />Dawid przybył więc do Baal-Perasim i tam ich pobił, i powiedział: PAN rozerwał moich wrogów przede mną jak rwąca woda. Dlatego nazwał to miejsce Baal-Perasim.<verse eid="2SA 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21" />I porzucili tam swoje bożki, a Dawid i jego ludzie spalili je.<verse eid="2SA 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22" />I Filistyni znowu nadciągnęli, i rozciągnęli się w dolinie Refaim.<verse eid="2SA 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23" />Gdy Dawid radził się PANA, PAN odpowiedział: Nie ruszaj na nich, lecz obejdź ich z tyłu i uderz na nich od strony drzew morwowych.<verse eid="2SA 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24" />A gdy usłyszysz odgłos kroków dochodzących od wierzchołków drzew morwowych, wtedy wyruszysz, gdyż wtedy PAN wyjdzie przed tobą, aby pokonać wojska Filistynów.<verse eid="2SA 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25" />I Dawid uczynił tak, jak mu PAN rozkazał, i pobił Filistynów od Geba aż do wejścia do Gezer.<verse eid="2SA 5:25" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1" />I Dawid ponownie zebrał wszystkich doborowych mężczyzn z Izraela, trzydzieści tysięcy.<verse eid="2SA 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2" />Potem Dawid wraz z całym ludem, który z nim był, powstał i wyruszył z Baali judzkiej, aby przenieść stamtąd arkę Boga, która nosi imię PANA zastępów zasiadającego między cherubinami.<verse eid="2SA 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 6:3" />I umieścili arkę Boga na nowym wozie, i wywieźli ją z domu Abinadaba położonego w Gibea. A Uzza i Achio, synowie Abinadaba, prowadzili ten nowy wóz.<verse eid="2SA 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 6:4" />I wyprowadzili go z domu Abinadaba położonego w Gibea wraz z arką Boga. A Achio szedł przed arką.<verse eid="2SA 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5" />Dawid zaś i cały Izrael grali przed PANEM na wszelkich instrumentach z drewna jodłowego: na harfach, cytrach, bębnach, piszczałkach i cymbałach.<verse eid="2SA 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6" />A gdy przybyli do klepiska Nachona, Uzza wyciągnął rękę do arki Boga i pochwycił ją, gdyż woły ją szarpnęły.<verse eid="2SA 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7" />I zapłonął gniew PANA przeciwko Uzzie, i Bóg zabił go za uchybienie. I umarł tam przy arce Boga.<verse eid="2SA 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8" />I Dawid był wielce niezadowolony, że PAN tak srogo poraził Uzzę, i nazwał to miejsce Peres-Uzza, i tak jest do dziś.<verse eid="2SA 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9" />Dawid zląkł się PANA tego dnia i powiedział: Jakże ma przyjść do mnie arka PANA?<verse eid="2SA 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10" />Dlatego Dawid nie chciał sprowadzić arki PANA do siebie, do swego miasta, lecz wprowadził ją do domu Obed-Edoma, Gittyty.<verse eid="2SA 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11" />I arka PANA pozostała w domu Obed-Edoma, Gittyty, przez trzy miesiące. A PAN błogosławił Obed-Edomowi i całemu jego domowi.<verse eid="2SA 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12" />A doniesiono królowi Dawidowi: PAN błogosławi domowi Obed-Edoma i wszystkiemu, co posiada, ze względu na arkę Boga. Dawid poszedł więc i sprowadził z wielką radością arkę Boga z domu Obed-Edoma do miasta Dawida.<verse eid="2SA 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13" />A gdy ci, którzy nieśli arkę PANA, zrobili sześć kroków, składał w ofierze woły i tuczne zwierzęta.<verse eid="2SA 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14" />I Dawid tańczył przed PANEM z całych sił; był przepasany lnianym efodem.<verse eid="2SA 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15" />Tak Dawid i cały dom Izraela sprowadzili arkę PANA z okrzykami i przy dźwiękach trąby.<verse eid="2SA 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16" />A gdy arka PANA weszła do miasta Dawida, Mikal, córka Saula, wyglądała przez okno i zobaczyła króla Dawida, jak skakał i tańczył przed PANEM, i wzgardziła nim w swoim sercu.<verse eid="2SA 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17" />Sprowadzili więc arkę PANA i ustawili ją na swoim miejscu w środku namiotu, który rozpiął dla niej Dawid. I Dawid złożył przed PANEM całopalenia i ofiary pojednawcze.<verse eid="2SA 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18" />A gdy Dawid skończył składać całopalenia i ofiary pojednawcze, błogosławił ludowi w imię PANA zastępów.<verse eid="2SA 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19" />I rozdał wśród całego ludu i całego zgromadzenia Izraela, zarówno mężczyznom, jak i kobietom, każdemu po jednym bochenku chleba, po jednym kawałku mięsa i po jednym bukłaku wina. Potem cały lud odszedł, każdy do swojego domu.<verse eid="2SA 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20" />Potem Dawid wrócił, aby pobłogosławić swój dom. I Mikal, córka Saula, wyszła naprzeciw Dawidowi, i powiedziała: O jakże wspaniały był dziś król Izraela, który się obnażył dziś na oczach służących swych sług, tak jak się obnaża jakiś niepoważny człowiek!<verse eid="2SA 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21" />Wtedy Dawid powiedział do Mikal: Grałem przed PANEM, który wybrał raczej mnie niż twego ojca i niż cały jego dom, aby ustanowić mnie wodzem nad ludem PANA, nad Izraelem. Będę więc grał przed PANEM.<verse eid="2SA 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22" />I poniżę się jeszcze bardziej niż dotąd, i będę jeszcze bardziej godny pogardy w swoich oczach, lecz u służących, o których mi mówiłaś, będę poważany.<verse eid="2SA 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23" />Mikal, córka Saula, nie miała więc dzieci aż do dnia swej śmierci.<verse eid="2SA 6:23" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1" />Gdy król zamieszkał w swoim domu, a PAN dał mu odpoczynek od wszystkich jego wrogów wokoło;<verse eid="2SA 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2" />Król powiedział do proroka Natana: Zobacz, proszę, ja mieszkam w domu cedrowym, a arka Boga mieszka za zasłoną.<verse eid="2SA 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3" />Wtedy Natan odpowiedział królowi: Idź i uczyń wszystko, co jest w twoim sercu, gdyż PAN jest z tobą.<verse eid="2SA 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4" />Lecz tej samej nocy doszło do Natana słowo PANA:<verse eid="2SA 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5" />Idź i powiedz mojemu słudze Dawidowi: Tak mówi PAN: Czy ty zbudujesz mi dom, abym w nim mieszkał?<verse eid="2SA 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6" />Nie mieszkałem bowiem w żadnym domu od dnia, w którym wyprowadziłem synów Izraela z Egiptu, aż do dziś, lecz wędrowałem w namiocie i w przybytku.<verse eid="2SA 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7" />I wszędzie, gdzie wędrowałem ze wszystkimi synami Izraela, czy powiedziałem do któregoś z sędziów Izraela, którym nakazałem paść mój lud Izraela: Dlaczego nie budujecie mi domu cedrowego?<verse eid="2SA 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8" />Teraz więc tak powiesz mojemu słudze Dawidowi: Tak mówi PAN zastępów: Wziąłem ciebie z owczarni, gdzie chodziłeś za owcami, abyś był wodzem nad moim ludem, nad Izraelem.<verse eid="2SA 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9" />I byłem z tobą wszędzie, dokądkolwiek chodziłeś, wytraciłem przed tobą wszystkich twoich wrogów i uczyniłem twoje imię wielkim jak imię wielkich ludzi, którzy są na ziemi.<verse eid="2SA 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10" />Ustanowię miejsce dla mojego ludu Izraela i zasadzę go tam, by mógł mieszkać na swoim miejscu, i nie poruszy się więcej ani już nie będą go uciskać synowie nieprawości jak dawniej;<verse eid="2SA 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11" />Od czasu, kiedy ustanowiłem sędziów nad moim ludem Izraelem i dałem ci odpoczynek od wszystkich twoich wrogów. Tobie też PAN oznajmia, że zbuduje ci dom.<verse eid="2SA 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12" />Gdy się dopełnią twoje dni i zaśniesz ze swoimi ojcami, wzbudzę po tobie twojego potomka, który wyjdzie z twego wnętrza, i umocnię jego królestwo.<verse eid="2SA 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13" />On zbuduje dom dla mojego imienia, a ja utwierdzę tron jego królestwa na wieki.<verse eid="2SA 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14" />Ja będę mu ojcem, a on będzie mi synem. Jeśli zgrzeszy, skarcę go rózgą ludzką i razami synów ludzkich.<verse eid="2SA 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15" />Lecz moje miłosierdzie nie odstąpi od niego, tak jak je cofnąłem od Saula, którego odrzuciłem przed tobą.<verse eid="2SA 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16" />I twój dom, i twoje królestwo będą utwierdzone na wieki przed tobą, a twój tron będzie trwał na wieki.<verse eid="2SA 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17" />Zgodnie z tymi wszystkimi słowami i zgodnie z tym całym widzeniem mówił Natan do Dawida.<verse eid="2SA 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18" />Wtedy wszedł król Dawid, usiadł przed PANEM i przemówił: Kimże ja jestem, Panie BOŻE, i czymże jest mój dom, że doprowadziłeś mnie aż dotąd?<verse eid="2SA 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19" />Lecz i to było jeszcze mało w twoich oczach, Panie BOŻE, gdyż złożyłeś również obietnicę o domu twojego sługi na daleką przyszłość. Czy taki jest zwyczaj u ludzi, Panie BOŻE?<verse eid="2SA 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20" />I cóż więcej może powiedzieć ci Dawid? Ty bowiem znasz swojego sługę, Panie BOŻE.<verse eid="2SA 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21" />Ze względu na twoje słowo i zgodnie z twoim sercem uczyniłeś wszystkie te wielkie rzeczy, dając poznać je twemu słudze.<verse eid="2SA 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22" />Dlatego jesteś wielki, PANIE Boże. Nie ma bowiem nikogo podobnego do ciebie i nie ma Boga oprócz ciebie, zgodnie z tym, co usłyszeliśmy na własne uszy.<verse eid="2SA 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23" />I czyż jest taki naród na ziemi jak twój lud Izrael, dla którego Bóg wyruszył, aby wykupić go sobie jako lud, by uczynić wielkim swoje imię i dokonać dla nich wielkich i straszliwych rzeczy w twojej ziemi, przed twoim ludem, który wykupiłeś sobie z Egiptu, spośród narodów i ich bogów?<verse eid="2SA 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24" />Ustanowiłeś sobie bowiem swój lud, Izraela, aby był dla ciebie ludem na wieki. A ty, PANIE, stałeś się jego Bogiem.<verse eid="2SA 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 7:25" />Teraz więc, PANIE Boże, utwierdź na wieki słowo, które wypowiedziałeś o swoim słudze i o jego domu, i czyń, jak powiedziałeś;<verse eid="2SA 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 7:26" />Aby twoje imię było wielbione na wieki, aby mówiono: PAN zastępów jest Bogiem nad Izraelem, a dom twego sługi Dawida będzie utwierdzony przed tobą.<verse eid="2SA 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27" />Ty bowiem, PANIE zastępów, Boże Izraela, objawiłeś swemu słudze, mówiąc: Zbuduję ci dom. Dlatego twój sługa ośmielił się skierować do ciebie tę modlitwę.<verse eid="2SA 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28" />A teraz, Panie BOŻE, ty jesteś tym Bogiem, a twoje słowa są prawdą, obiecałeś swemu słudze tę dobroć.<verse eid="2SA 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29" />Teraz więc racz pobłogosławić dom swego sługi, aby przed tobą trwał na wieki. Ty bowiem, Panie BOŻE, to powiedziałeś i dzięki twojemu błogosławieństwu dom twego sługi będzie błogosławiony na wieki.<verse eid="2SA 7:29" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1" />Po tych wydarzeniach Dawid pobił Filistynów i ujarzmił ich. Dawid zabrał też z rąk Filistynów Meteg-Amma.<verse eid="2SA 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2" />Pobił także Moabitów, których zmierzył sznurem i ułożył na ziemi. Wymierzył ich dwa sznury do zabicia, a jeden cały sznur do zachowania przy życiu. I Moabici zostali sługami Dawida płacącymi daninę.<verse eid="2SA 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3" />Dawid pobił również Hadadezera, syna Rechoba, króla Soby, kiedy ten wyruszał, aby przywrócić swoją granicę nad rzeką Eufrat.<verse eid="2SA 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4" />I Dawid zabrał mu tysiąc rydwanów, siedmiuset jeźdźców i dwadzieścia tysięcy piechoty. I Dawid popodcinał ścięgna wszystkim koniom zaprzęgowym, zostawiając z nich tylko tyle, ile potrzeba do stu rydwanów.<verse eid="2SA 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5" />Kiedy Syryjczycy z Damaszku przybyli na pomoc Hadadezerowi, królowi Soby, Dawid pobił spośród Syryjczyków dwadzieścia dwa tysiące ludzi.<verse eid="2SA 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6" />Potem Dawid umieścił załogi w Syrii, w Damaszku, a Syryjczycy zostali sługami Dawida płacącymi daninę. I PAN bronił Dawida wszędzie, dokądkolwiek się udał.<verse eid="2SA 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7" />Dawid zabrał też złote tarcze, które mieli słudzy Hadadezera, i przyniósł je do Jerozolimy.<verse eid="2SA 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8" />I z Betachu i z Berotaj, miast Hadadezera, król Dawid zabrał bardzo dużo brązu.<verse eid="2SA 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9" />Gdy Toi, król Chamat, usłyszał, że Dawid pokonał całe wojsko Hadadezera;<verse eid="2SA 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10" />Wysłał swego syna Jorama do króla Dawida, aby go pozdrowił w pokoju i aby powinszował mu tego, że walczył z Hadadezerem i pokonał go. Hadadezer bowiem prowadził wojnę z Toi. I Joram przyniósł ze sobą przedmioty ze srebra, ze złota i z brązu.<verse eid="2SA 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11" />Również i te król Dawid poświęcił PANU wraz ze srebrem i złotem, które poświęcił, zabranym od wszystkich narodów, które podbił;<verse eid="2SA 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12" />Od Syrii, od Moabu, od synów Ammona, od Filistynów, od Amaleka i z łupów Hadadezera, syna Rechoba, króla Soby.<verse eid="2SA 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13" />I tak Dawid uczynił sławnym swoje imię, gdy wrócił po pokonaniu Syryjczyków w Dolinie Soli w liczbie osiemnastu tysięcy mężczyzn.<verse eid="2SA 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14" />Umieścił w Edomie załogi, na całej ziemi Edomu rozmieścił je. I wszyscy Edomczycy stali się sługami Dawida. I PAN bronił Dawida wszędzie, dokądkolwiek się udał.<verse eid="2SA 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15" />I Dawid królował nad całym Izraelem, i sprawował sąd nad całym swym ludem, i wymierzał mu sprawiedliwość.<verse eid="2SA 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16" />Joab, syn Serui, był postawiony nad wojskiem, a Jehoszafat, syn Achiluda, był kronikarzem.<verse eid="2SA 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17" />Sadok, syn Achituba, i Achimelek, syn Abiatara, byli kapłanami, a Serajasz – pisarzem.<verse eid="2SA 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18" />Benajasz, syn Jehojady, był postawiony nad Keretytami i Peletytami, a synowie Dawida byli książętami.<verse eid="2SA 8:18" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1" />Wtedy Dawid zapytał: Czy pozostał jeszcze ktoś z domu Saula, abym mógł okazać mu miłosierdzie ze względu na Jonatana?<verse eid="2SA 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2" />A z domu Saula był sługa imieniem Siba. Został on wezwany do Dawida i król zapytał go: Czy ty jesteś Siba? Odpowiedział: To ja, twój sługa.<verse eid="2SA 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3" />Król pytał dalej: Czy nie ma jeszcze kogoś z domu Saula, abym mógł okazać mu miłosierdzie Boże? Siba odpowiedział królowi: Jest jeszcze syn Jonatana, chromy na nogi.<verse eid="2SA 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 9:4" />Król zapytał go: Gdzie on jest? Siba odpowiedział królowi: Oto jest w domu Makira, syna Ammiela, w Lo-Debar.<verse eid="2SA 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 9:5" />Król Dawid posłał więc, by go sprowadzić z domu Makira, syna Ammiela, z Lo-Debar.<verse eid="2SA 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6" />A gdy Mefiboszet, syn Jonatana, syna Saula, przybył do Dawida, upadł na twarz i pokłonił mu się. I Dawid powiedział: Mefiboszecie! Ten odpowiedział: Oto twój sługa.<verse eid="2SA 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7" />Dawid powiedział do niego: Nie bój się, bo z całą pewnością okażę ci miłosierdzie ze względu na twego ojca Jonatana i przywrócę ci wszystkie ziemie twego ojca Saula, a ty zawsze będziesz jadał chleb przy moim stole.<verse eid="2SA 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8" />Wtedy ukłonił się i powiedział: Czym jest twój sługa, że zwracasz się do zdechłego psa, jakim jestem?<verse eid="2SA 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9" />Następnie król wezwał Sibę, sługę Saula, i powiedział mu: Wszystko, co należało do Saula i do całego jego domu, dałem synowi twego pana.<verse eid="2SA 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10" />Będziesz więc uprawiał jego ziemię, ty, twoi synowie i twoi słudzy. Będziesz zbierał plony, aby syn twego pana mógł jeść chleb. Mefiboszet natomiast, syn twego pana, będzie zawsze jadał chleb przy moim stole. A Siba miał piętnastu synów i dwudziestu sług.<verse eid="2SA 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11" />Siba odpowiedział królowi: Wszystko, co mój pan, król, rozkazał swemu słudze, to twój sługa uczyni. A Mefiboszet – dodał król – będzie jadał przy moim stole jak jeden z synów króla.<verse eid="2SA 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12" />Mefiboszet miał też małego syna imieniem Mika. A wszyscy, którzy mieszkali w domu Siby, byli sługami Mefiboszeta.<verse eid="2SA 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13" />Tak Mefiboszet mieszkał w Jerozolimie, gdyż zawsze jadał przy stole króla. A był chromy na obie nogi.<verse eid="2SA 9:13" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1" />Po tych wydarzeniach umarł król synów Ammona, a jego syn Chanun królował w jego miejsce.<verse eid="2SA 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2" />Wtedy Dawid powiedział: Okażę życzliwość Chanunowi, synowi Nachasza, tak jak jego ojciec okazał mi życzliwość. I Dawid wysłał swe sługi, by pocieszyć go po stracie jego ojca. Słudzy Dawida przyszli więc do ziemi synów Ammona.<verse eid="2SA 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3" />Lecz książęta synów Ammona powiedzieli do swego pana Chanuna: Czy myślisz, że Dawid chce uczcić twego ojca i dlatego przysłał do ciebie pocieszycieli? Czy nie po to raczej Dawid posyła swoje sługi do ciebie, aby przypatrzyli się miastu i przeszpiegowali je, by potem je zburzyć?<verse eid="2SA 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4" />Chanun wziął więc sługi Dawida, zgolił im brody do połowy, poobcinał ich szaty do połowy, aż do pośladków, i odesłał ich.<verse eid="2SA 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5" />A gdy doniesiono o tym Dawidowi, wysłał im na spotkanie posłów, ponieważ ci mężczyźni byli bardzo znieważeni. I król powiedział im: Zostańcie w Jerychu, aż wam brody odrosną, a potem wróćcie.<verse eid="2SA 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6" />Gdy synowie Ammona spostrzegli, że obrzydli Dawidowi, posłali i wynajęli sobie dwadzieścia tysięcy piechoty Syryjczyków z Bet-Rekob i Syryjczyków z Soby, od króla Maaki tysiąc mężczyzn, a z Isztobu dwanaście tysięcy mężczyzn.<verse eid="2SA 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7" />Kiedy Dawid o tym usłyszał, wysłał Joaba z całym zastępem dzielnych wojowników.<verse eid="2SA 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8" />Wtedy synowie Ammona wyszli i ustawili się w szyku bojowym przed wejściem do bramy. Syryjczycy zaś z Soby i z Rechob oraz ci z Isztobu i Maaki stanęli osobno w polu.<verse eid="2SA 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9" />Gdy Joab zobaczył wojska wystawione przeciwko sobie z przodu i z tyłu, wybrał ludzi spośród wszystkich wyborowych mężczyzn w Izraelu i ustawił ich w szyku bojowym przeciwko Syryjczykom.<verse eid="2SA 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10" />A resztę ludzi oddał pod rękę swego brata Abiszaja, aby ich ustawił w szyku bojowym przeciwko synom Ammona.<verse eid="2SA 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11" />I powiedział: Jeśli Syryjczycy będą silniejsi ode mnie, przyjdziesz mi z pomocą, a jeśli synowie Ammona będą silniejsi od ciebie, ja przyjdę tobie z pomocą.<verse eid="2SA 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12" />Bądź odważny i walczmy mężnie za swój lud i za miasta naszego Boga, a niech PAN uczyni to, co jest dobre w jego oczach.<verse eid="2SA 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13" />Joab wraz z ludem, który był z nim, wyruszył więc do bitwy z Syryjczykami. A oni uciekli przed nim.<verse eid="2SA 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14" />Gdy synowie Ammona zobaczyli, że Syryjczycy uciekli, uciekli i oni przed Abiszajem i weszli do miasta. Wtedy Joab zawrócił od synów Ammona i przybył do Jerozolimy.<verse eid="2SA 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15" />Kiedy Syryjczycy zobaczyli, że są pobici przez Izraela, zebrali się razem.<verse eid="2SA 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16" />I Hadadezer posłał po Syryjczyków, którzy byli za rzeką, i sprowadził ich. Przybyli oni do Helam, a Szobak, dowódca wojska Hadadezera, prowadził ich.<verse eid="2SA 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17" />Gdy doniesiono o tym Dawidowi, zebrał cały Izrael, przeprawił się przez Jordan i przybył do Helam. A Syryjczycy ustawili się w szyku bojowym przeciw Dawidowi i stoczyli z nim bitwę.<verse eid="2SA 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18" />Lecz Syryjczycy uciekli przed Izraelem i spośród Syryjczyków Dawid zabił ludzi z siedmiuset rydwanów oraz czterdzieści tysięcy jeźdźców. Zranił też Szobaka, dowódcę ich wojska, który tam zmarł.<verse eid="2SA 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19" />Kiedy wszyscy królowie, poddani Hadadezera, zobaczyli, że są pobici przez Izraela, zawarli pokój z Izraelem i służyli im. I Syryjczycy bali się odtąd iść na pomoc synom Ammona.<verse eid="2SA 10:19" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1" />Na początku roku, w czasie, kiedy królowie zwykli wyjeżdżać na wojnę, Dawid wysłał Joaba wraz ze swoimi sługami oraz cały Izrael. Spustoszyli oni synów Ammona i oblegli Rabbę. Dawid zaś został w Jerozolimie.<verse eid="2SA 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2" />Pewnego dnia pod wieczór Dawid wstał z łoża i przechadzał się po dachu domu królewskiego. I zobaczył z dachu kąpiącą się kobietę, a kobieta była bardzo piękna.<verse eid="2SA 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3" />I Dawid posłał, i zapytał o tę kobietę. I powiedziano mu: Czy to nie Batszeba, córka Eliama, żona Uriasza Chetyty?<verse eid="2SA 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4" />Dawid wysłał więc po nią posłańców i wziął ją. A gdy przyszła do niego, położył się z nią, gdyż była oczyszczona od swojej nieczystości. Potem wróciła do swego domu.<verse eid="2SA 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5" />Kobieta ta poczęła, więc posłała, by zawiadomić Dawida: Jestem brzemienna.<verse eid="2SA 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6" />Wtedy Dawid posłał do Joaba rozkaz: Przyślij do mnie Uriasza Chetytę. Joab wysłał więc Uriasza do Dawida.<verse eid="2SA 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7" />A gdy Uriasz przybył do niego, Dawid pytał go o to, jak się wiedzie Joabowi, jak się wiedzie ludowi i jak przebiega wojna.<verse eid="2SA 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8" />Następnie Dawid powiedział do Uriasza: Idź do swego domu i umyj sobie nogi. I Uriasz wyszedł z domu króla, a za nim niesiono potrawy od króla.<verse eid="2SA 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9" />Lecz Uriasz spał przy bramie domu króla razem ze wszystkimi sługami swego pana, a do swojego domu nie poszedł.<verse eid="2SA 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10" />I doniesiono Dawidowi: Uriasz nie poszedł do swego domu. Dawid zapytał Uriasza: Czy nie przybyłeś z podróży? Czemu więc nie poszedłeś do swego domu?<verse eid="2SA 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11" />Uriasz odpowiedział Dawidowi: Arka, Izrael i Juda przebywają w namiotach, mój pan Joab i słudzy mojego pana obozują w otwartym polu, a ja miałbym wejść do swojego domu, aby jeść, pić i spać ze swoją żoną? Jak żyjesz i jak żyje twoja dusza, nie uczynię tego.<verse eid="2SA 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12" />Wtedy Dawid powiedział do Uriasza: Zostań tu jeszcze dziś, a jutro cię odprawię. I Uriasz został w Jerozolimie przez ten i kolejny dzień.<verse eid="2SA 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13" />Potem Dawid wezwał go, aby jadł i pił w jego obecności, i upoił go. Lecz wieczorem wyszedł i spał na swoim łożu ze sługami swego pana, a do swego domu nie poszedł.<verse eid="2SA 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14" />Następnego ranka Dawid napisał więc list do Joaba i wysłał go przez rękę Uriasza.<verse eid="2SA 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15" />A w liście napisał tak: Postawcie Uriasza na czele najbardziej zaciętej bitwy, a potem odstąpcie od niego, aby został trafiony i zginął.<verse eid="2SA 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16" />I kiedy Joab obejrzał miasto, postawił Uriasza w miejscu, o którym wiedział, że byli tam dzielni ludzie.<verse eid="2SA 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17" />A gdy ludzie z miasta wypadli, stoczyli bitwę z Joabem i padło z ludu kilka sług Dawida, poległ także Uriasz Chetyta.<verse eid="2SA 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18" />Wtedy Joab wysłał posłańca i zawiadomił Dawida o wszystkim, co działo się podczas bitwy.<verse eid="2SA 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19" />A posłańcowi rozkazał: Gdy skończysz opowiadać królowi o tym, co się wydarzyło na bitwie;<verse eid="2SA 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20" />I jeśli król się rozgniewa, i zapyta: Czemu podeszliście tak blisko do miasta, by walczyć? Czyż nie wiedzieliście, że strzelają z muru?<verse eid="2SA 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21" />Kto zabił Abimeleka, syna Jerubbeszeta? Czyż nie kobieta, która zrzuciła na niego z muru kawałek kamienia młyńskiego, tak że umarł w Tebes? Czemu podeszliście do muru? Wtedy powiesz: Zginął również twój sługa Uriasz Chetyta.<verse eid="2SA 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22" />Poszedł więc posłaniec, a gdy przybył, opowiedział Dawidowi wszystko, z czym wysłał go Joab.<verse eid="2SA 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23" />Posłaniec mówił do Dawida: Tamci ludzie nas przemogli i wyszli przeciw nam na pole, a my ścigaliśmy ich aż do samej bramy.<verse eid="2SA 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24" />Wtedy łucznicy strzelali z muru do twoich sług i zginęło kilku ze sług króla. Zginął również twój sługa Uriasz Chetyta.<verse eid="2SA 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25" />Wtedy Dawid powiedział do posłańca: Tak powiesz Joabowi: Nie zamartwiaj się tą sprawą, bo miecz pożera raz tego, raz innego. Wzmocnij natarcie na miasto i zburz je, ty sam dodawaj mu otuchy.<verse eid="2SA 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26" />A gdy żona Uriasza usłyszała, że jej mąż Uriasz umarł, zaczęła opłakiwać swego męża.<verse eid="2SA 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27" />Kiedy żałoba przeminęła, Dawid posłał po nią i sprowadził ją do swego domu. Została jego żoną i urodziła mu syna. Lecz to, co zrobił Dawid, nie podobało się PANU.<verse eid="2SA 11:27" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1" />Wtedy PAN posłał Natana do Dawida. Ten przybył do niego i powiedział: W pewnym mieście było dwóch ludzi, jeden bogaty, a drugi ubogi.<verse eid="2SA 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2" />Bogaty miał bardzo dużo owiec i wołów.<verse eid="2SA 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3" />A ubogi nie miał nic oprócz jednej małej owieczki, którą kupił i żywił. Wyrosła przy nim wraz z jego dziećmi, jadła jego chleb i piła z jego kubka, spała na jego łonie i była mu jak córka.<verse eid="2SA 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4" />I przyszedł gość do tego bogatego, a jemu było żal wziąć ze swoich owiec albo ze swoich wołów, aby przyrządzić ucztę dla gościa, który do niego przyszedł. Wziął więc owieczkę tego ubogiego i przyrządził ją dla człowieka, który do niego przyszedł.<verse eid="2SA 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5" />Wtedy Dawid mocno zapłonął gniewem na tego człowieka i powiedział do Natana: Jak żyje PAN, człowiek, który to uczynił, zasługuje na śmierć;<verse eid="2SA 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6" />Za owcę wynagrodzi poczwórnie, dlatego że tak uczynił i nie miał litości.<verse eid="2SA 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7" />Wtedy Natan powiedział do Dawida: Ty jesteś tym człowiekiem. Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Ja cię namaściłem, abyś był królem nad Izraelem, i ja cię wybawiłem z rąk Saula;<verse eid="2SA 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8" />Dałem ci dom twego pana i żony twego pana na twe łono, dałem ci dom Izraela i Judy, a gdyby tego było za mało, dałbym ci jeszcze więcej.<verse eid="2SA 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9" />Dlaczego wzgardziłeś słowem PANA, czyniąc to zło w jego oczach? Zabiłeś mieczem Uriasza Chetytę, a jego żonę wziąłeś sobie za żonę, jego zaś zabiłeś mieczem synów Ammona.<verse eid="2SA 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10" />Teraz więc miecz nigdy nie odstąpi od twojego domu, ponieważ wzgardziłeś mną i wziąłeś żonę Uriasza Chetyty, by była twoją żoną.<verse eid="2SA 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11" />Tak mówi PAN: Oto wzbudzę przeciwko tobie nieszczęście z twego własnego domu, wezmę twoje żony sprzed twoich oczu i dam je twemu bliźniemu, a on położy się z twoimi żonami wobec tego słońca.<verse eid="2SA 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12" />I chociaż ty uczyniłeś to potajemnie, ja jednak uczynię to przed całym Izraelem i przed słońcem.<verse eid="2SA 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13" />Wtedy Dawid powiedział do Natana: Zgrzeszyłem przeciw PANU. Natan zaś odpowiedział Dawidowi: PAN też przebaczył ci twój grzech, nie umrzesz.<verse eid="2SA 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14" />Ponieważ jednak przez ten czyn dałeś wrogom PANA powód, by bluźnili, syn, który ci się urodził, na pewno umrze.<verse eid="2SA 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15" />Potem Natan wrócił do swego domu. A PAN poraził dziecko, które żona Uriasza urodziła Dawidowi, i ciężko zachorowało.<verse eid="2SA 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16" />Wtedy Dawid wstawił się u Boga za dzieckiem. I Dawid pościł, a gdy wrócił do siebie, leżał całą noc na ziemi.<verse eid="2SA 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17" />I starsi jego domu przyszli do niego, aby go podnieść z ziemi. On jednak nie chciał i nie jadł z nimi chleba.<verse eid="2SA 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18" />A siódmego dnia dziecko umarło. I słudzy Dawida bali się powiedzieć mu, że dziecko umarło. Mówili bowiem: Oto póki dziecko jeszcze żyło, mówiliśmy do niego, a on nie słuchał naszego głosu. Jak powiemy, że dziecko umarło, dopiero będzie się trapił.<verse eid="2SA 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19" />Gdy jednak Dawid zobaczył, że jego słudzy szepcą między sobą, zrozumiał, że dziecko umarło. Dawid więc zapytał swoich sług: Czy dziecko umarło? Odpowiedzieli: Umarło.<verse eid="2SA 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20" />Wtedy Dawid wstał z ziemi, umył się i namaścił, zmienił swoje szaty i wszedł do domu PANA, aby oddać mu pokłon. Potem wrócił do swego domu i kazał przynieść posiłek, i położyli przed nim chleb, i jadł.<verse eid="2SA 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21" />Jego słudzy zapytali go: Co znaczy to, co uczyniłeś? Póki dziecko jeszcze żyło, pościłeś i płakałeś, a gdy dziecko umarło, wstałeś i jadłeś chleb.<verse eid="2SA 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22" />Odpowiedział: Póki dziecko jeszcze żyło, pościłem i płakałem. Mówiłem bowiem: Któż wie, może PAN zmiłuje się nade mną i dziecko będzie żyło.<verse eid="2SA 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23" />Lecz teraz, gdy już umarło, dlaczego miałbym pościć? Czy mogę je przywrócić do życia? Ja pójdę do niego, ale ono do mnie nie wróci.<verse eid="2SA 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24" />I Dawid pocieszał swoją żonę Batszebę. Wszedł do niej i położył się z nią. Potem urodziła syna, a on nadał mu imię Salomon. A PAN go umiłował.<verse eid="2SA 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25" />Posłał więc przez Natana proroka i nadał mu imię Jedidija ze względu na PANA.<verse eid="2SA 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26" />Potem Joab walczył przeciw Rabbie synów Ammona i zdobył miasto królewskie.<verse eid="2SA 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27" />I Joab wysłał posłańców do Dawida, i powiedział: Walczyłem przeciw Rabbie i zdobyłem miasto wód.<verse eid="2SA 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28" />Teraz więc zbierz resztę ludu, oblegaj miasto i zdobądź je, abym to nie ja zdobył miasto i aby nie przypisano zwycięstwa memu imieniu.<verse eid="2SA 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29" />Dawid zebrał więc cały lud, udał się do Rabby, walczył przeciwko niej i zdobył ją.<verse eid="2SA 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30" />Zdjął też koronę z głowy jej króla, która ważyła talent złota i była ozdobiona drogocennymi kamieniami. I włożono ją na głowę Dawida. Wywiózł też z miasta bardzo wielki łup.<verse eid="2SA 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31" />Wyprowadził mieszkańców miasta i podał ich pod piły, żelazne brony i żelazne siekiery i zmusił ich do przejścia przez piec do wypalania cegieł. Tak uczynił ze wszystkimi miastami synów Ammona. Potem Dawid wrócił wraz z całym ludem do Jerozolimy.<verse eid="2SA 12:31" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1" />Później stało się tak: Absalom, syn Dawida, miał piękną siostrę imieniem Tamar. I zakochał się w niej Amnon, syn Dawida.<verse eid="2SA 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2" />I dręczył się Amnon tak, że zachorował z powodu swojej siostry Tamar. Była bowiem dziewicą i Amnonowi zdawało się rzeczą trudną, aby uczynić jej cokolwiek.<verse eid="2SA 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3" />Lecz Amnon miał przyjaciela imieniem Jonadab, syna Szimy, brata Dawida. A Jonadab był człowiekiem bardzo przebiegłym.<verse eid="2SA 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4" />Ten go zapytał: Dlaczego ty, synu królewski, tak mizerniejesz z dnia na dzień? Dlaczego mi nic nie mówisz? Amnon odpowiedział: Zakochałem się w Tamar, siostrze mojego brata Absaloma.<verse eid="2SA 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5" />Jonadab powiedział mu: Połóż się do łóżka i udawaj chorego. Gdy twój ojciec przyjdzie, aby cię odwiedzić, powiesz mu: Pozwól, proszę, aby przyszła moja siostra Tamar i dała mi jeść, aby przygotowała posiłek na moich oczach, bym to widział i jadł z jej ręki.<verse eid="2SA 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6" />Amnon położył się więc i udawał chorego. A gdy król przyszedł go odwiedzić, Amnon powiedział do króla: Pozwól, proszę, aby moja siostra Tamar przyszła i przygotowała na moich oczach dwa placki, abym jadł z jej ręki.<verse eid="2SA 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7" />Wtedy Dawid posłał Tamar do domu, mówiąc: Idź teraz do domu twego brata Amnona i przygotuj mu posiłek.<verse eid="2SA 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8" />Tamar przyszła więc do domu swego brata Amnona, a on leżał. Wzięła mąkę i zagniotła ciasto, po czym uczyniła placki na jego oczach i upiekła je.<verse eid="2SA 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9" />Potem wzięła patelnię i wyłożyła je przed nim, lecz nie chciał jeść. I Amnon rozkazał: Niech wszyscy wyjdą ode mnie. Wszyscy wyszli więc od niego.<verse eid="2SA 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10" />Wtedy Amnon powiedział do Tamar: Przynieś jedzenie do sypialni, abym jadł z twojej ręki. Tamar wzięła więc placki, które przyrządziła, i przyniosła je swemu bratu Amnonowi do sypialni.<verse eid="2SA 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11" />A gdy podawała mu je do jedzenia, pochwycił ją i powiedział do niej: Chodź, połóż się ze mną, moja siostro.<verse eid="2SA 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12" />Ona mu odpowiedziała: Nie, mój bracie, nie hańb mnie, bo tak się nie postępuje w Izraelu. Nie popełniaj tego haniebnego czynu.<verse eid="2SA 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13" />Dokąd bowiem się udam ze swoją hańbą? A ty staniesz się jak jeden z ludzi nikczemnych w Izraelu. Proszę, porozmawiaj raczej z królem, bo on ci mnie nie odmówi.<verse eid="2SA 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14" />Lecz on nie chciał posłuchać jej głosu, ale przemógł ją i zhańbił, i położył się z nią.<verse eid="2SA 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15" />Potem Amnon znienawidził ją tak bardzo, że nienawiść, którą ją znienawidził, była większa niż miłość, jaką ją miłował. I Amnon powiedział jej: Wstań, idź stąd!<verse eid="2SA 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16" />Odpowiedziała: Z jakiego powodu? Wyrzucając mnie, czynisz mi większą krzywdę niż ta, którą już wyrządziłeś. Ale nie chciał jej posłuchać.<verse eid="2SA 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17" />Wtedy zawołał swego sługę, który mu usługiwał, i rozkazał: Wyprowadź tę kobietę ode mnie i zarygluj za nią drzwi.<verse eid="2SA 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18" />A miała na sobie kolorową suknię, gdyż w takie szaty ubierały się córki króla, które były dziewicami. Wtedy jego sługa wyprowadził ją i zaryglował za nią drzwi.<verse eid="2SA 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19" />I Tamar posypała swą głowę popiołem, rozdarła kolorową suknię, którą nosiła, położyła rękę na głowie i odeszła, głośno płacząc.<verse eid="2SA 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20" />Wtedy jej brat Absalom zapytał ją: Czy twój brat Amnon był z tobą? Ale milcz, moja siostro. To twój brat. Nie bierz tego do serca. Tamar mieszkała więc w osamotnieniu w domu swego brata Absaloma.<verse eid="2SA 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21" />Gdy król Dawid usłyszał o tym wszystkim, bardzo się rozgniewał.<verse eid="2SA 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22" />Absalom zaś nie rozmawiał z Amnonem ani źle, ani dobrze. Absalom bowiem nienawidził Amnona za to, że zhańbił jego siostrę Tamar.<verse eid="2SA 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23" />Po upływie dwóch lat, gdy strzyżono owce Absaloma w Baal-Chasor, które znajduje się w pobliżu Efraim, Absalom zaprosił wszystkich synów króla.<verse eid="2SA 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24" />Absalom przyszedł do króla i powiedział: Oto teraz strzygą owce twemu słudze. Proszę, niech król i jego słudzy pójdą z twoim sługą.<verse eid="2SA 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25" />Lecz król powiedział do Absaloma: Nie, mój synu. Teraz nie pójdziemy wszyscy, aby nie być dla ciebie ciężarem. A chociaż nalegał na niego, on nie chciał iść, ale go błogosławił.<verse eid="2SA 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26" />Wtedy Absalom powiedział: Jeśli nie, proszę, niech pójdzie z nami mój brat Amnon. Król zapytał go: Po cóż miałby iść z tobą?<verse eid="2SA 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27" />A gdy Absalom nalegał na niego, posłał z nim Amnona i wszystkich synów króla.<verse eid="2SA 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28" />Absalom zaś nakazał swoim sługom: Zauważcie, kiedy serce Amnona podochoci się winem, a gdy powiem wam: Zabijcie Amnona, zabijcie go, nie bójcie się. Ja bowiem nakazuję to wam. Bądźcie odważni i sprawcie się dzielnie.<verse eid="2SA 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29" />I słudzy Absaloma uczynili z Amnonem tak, jak im nakazał Absalom. Wtedy wszyscy synowie króla wstali, każdy z nich dosiadł swego muła, i uciekli.<verse eid="2SA 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30" />A gdy jeszcze byli w drodze, dotarła do Dawida wieść: Absalom pozabijał wszystkich synów króla i nie pozostał z nich ani jeden.<verse eid="2SA 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31" />Wtedy król wstał i rozdarł swoje szaty, i położył się na ziemi. Wszyscy jego słudzy stali dokoła niego w rozdartych szatach.<verse eid="2SA 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32" />Wtedy odezwał się Jonadab, syn Szimy, brata Dawida: Niech mój pan nie myśli, że zabito wszystkich młodzieńców, synów króla, bo tylko Amnon został zabity. Takie bowiem było postanowienie w umyśle Absaloma od tego dnia, w którym zhańbił jego siostrę Tamar.<verse eid="2SA 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33" />Teraz więc niech mój pan, król, nie dopuszcza tego do serca, myśląc, że zginęli wszyscy synowie króla, gdyż tylko Amnon zginął.<verse eid="2SA 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34" />Absalom zaś uciekł. A gdy młodzieniec pełniący straż podniósł oczy i spojrzał, oto za nim mnóstwo ludzi przychodziło drogą ze zbocza góry.<verse eid="2SA 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35" />I Jonadab powiedział do króla: Oto synowie króla nadchodzą. Stało się tak, jak twój sługa powiedział.<verse eid="2SA 13:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36" />A gdy przestał mówić, oto przybyli synowie króla, podnieśli głos i płakali. Król i wszyscy jego słudzy również gorzko płakali.<verse eid="2SA 13:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 13:37" />Absalom zaś uciekł i poszedł do Talmaja, syna Ammihuda, króla Geszur. A Dawid opłakiwał swego syna przez wszystkie te dni.<verse eid="2SA 13:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 13:38" />Absalom uciekł więc i przyszedł do Geszur, gdzie przebywał przez trzy lata.<verse eid="2SA 13:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39" />Potem król Dawid zapragnął zobaczyć Absaloma. Był już bowiem pocieszony po śmierci Amnona.<verse eid="2SA 13:39" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1" />A Joab, syn Serui, spostrzegł, że serce króla skłaniało się ku Absalomowi.<verse eid="2SA 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2" />Posłał więc Joab do Tekoa i sprowadził stamtąd pewną mądrą kobietę, do której powiedział: Proszę, udawaj, że jesteś w żałobie, ubieraj się w szaty żałobne i nie namaszczaj się olejkiem, ale bądź jak kobieta, która od dłuższego czasu opłakuje zmarłego.<verse eid="2SA 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3" />Potem idź do króla i mów do niego w ten sposób. I Joab pouczył ją, co ma mówić.<verse eid="2SA 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4" />A gdy kobieta z Tekoa mówiła do króla, upadła twarzą do ziemi i oddała mu pokłon. Powiedziała: Ratuj, królu!<verse eid="2SA 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5" />I król ją zapytał: Co ci jest? Ona zaś odpowiedziała: Jestem wdową, mój mąż umarł;<verse eid="2SA 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6" />Twoja służąca miała dwóch synów, którzy pokłócili się ze sobą na polu. A gdy nie było nikogo, kto by ich rozdzielił, jeden uderzył drugiego i zabił go.<verse eid="2SA 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7" />A oto cała rodzina powstała przeciw twojej służącej i powiedziała: Wydaj tego, który zabił swego brata, byśmy mogli go zabić za życie jego brata, którego zamordował, a także zgładzimy dziedzica. W ten sposób zgaszą mój węgielek, który pozostał, aby nie zostawić po moim mężu ani imienia, ani potomka na ziemi.<verse eid="2SA 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8" />Wtedy król powiedział do kobiety: Idź do swego domu, a ja wydam rozkaz w twojej sprawie.<verse eid="2SA 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9" />I kobieta z Tekoa odpowiedziała królowi: Mój panie, królu, niech ta nieprawość spadnie na mnie i na dom mego ojca. A król i jego tron niech będzie bez winy.<verse eid="2SA 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10" />Król powiedział: Jeśli ktoś będzie mówił przeciwko tobie, przyprowadź go do mnie, a już więcej cię nie dotknie.<verse eid="2SA 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11" />Wtedy ona powiedziała: Wspomnij, proszę, królu, na PANA, swego Boga, i nie pozwól mścicielom krwi sprowadzić większej zguby, aby mój syn nie został zgładzony. I odpowiedział: Jak żyje PAN, nie spadnie nawet jeden włos twego syna na ziemię.<verse eid="2SA 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12" />Kobieta powiedziała: Pozwól, proszę, że twoja służąca przemówi jeszcze jedno słowo do mego pana, króla. Odpowiedział: Mów.<verse eid="2SA 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13" />Wtedy kobieta powiedziała: Czemu więc wymyśliłeś podobną rzecz przeciw ludowi Bożemu? Król bowiem mówi to słowo, sam będąc winny, ponieważ król nie sprowadza z powrotem swego wygnańca.<verse eid="2SA 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14" />Wszyscy bowiem umieramy i jesteśmy jak woda rozlana na ziemi, której nie można zebrać. Bóg jednak nie odebrał mu życia, ale obmyśla sposób na to, by wygnaniec nie pozostawał na wygnaniu.<verse eid="2SA 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15" />Przyszłam więc teraz, by mówić o tym mojemu panu, królowi, gdyż lud mnie przestraszył. Dlatego twoja służąca powiedziała: Przemówię teraz do króla, może król spełni prośbę swojej służącej.<verse eid="2SA 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16" />Król bowiem wysłucha swojej służącej i wybawi ją z ręki człowieka, który chce zgładzić mnie i mojego syna z Bożego dziedzictwa.<verse eid="2SA 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17" />Twoja służąca też powiedziała: Teraz słowo mojego pana, króla, będzie pocieszeniem. Gdyż mój pan, król, jest jak anioł Boga, rozsądzając między dobrem a złem. Niech PAN, twój Bóg, będzie z tobą.<verse eid="2SA 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18" />Wtedy król odezwał się do kobiety: Proszę, nie ukrywaj przede mną tego, o co zapytam. Kobieta odpowiedziała: Niech mówi mój pan, król.<verse eid="2SA 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19" />Król więc zapytał: Czy nie ma w tym wszystkim ręki Joaba? Kobieta odpowiedziała: Jak żyje twoja dusza, mój panie, królu, nic nie odbiega ani w prawo, ani w lewo od tego wszystkiego, co mówił mój pan, król. Istotnie twój sługa Joab mi to rozkazał i on to włożył w usta twojej służącej wszystkie te słowa.<verse eid="2SA 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20" />Twój sługa Joab sprawił, że zmieniłam postać tych słów. Mój pan jednak jest mądry mądrością anioła Boga, tak że wie wszystko, co się dzieje na ziemi.<verse eid="2SA 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21" />Król więc powiedział do Joaba: Oto teraz uczyń tę rzecz. Idź i sprowadź młodzieńca Absaloma.<verse eid="2SA 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22" />I Joab upadł twarzą do ziemi, pokłonił się i błogosławił króla. Potem Joab powiedział: Dziś twój sługa poznał, że znalazłem łaskę w twoich oczach, mój panie, królu, ponieważ król spełnił prośbę swego sługi.<verse eid="2SA 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23" />Wtedy Joab wstał i wyruszył do Geszur, i sprowadził Absaloma do Jerozolimy.<verse eid="2SA 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24" />Król jednak powiedział: Niech wróci do swego domu, ale mojej twarzy nie zobaczy. Absalom wrócił więc do swego domu, ale twarzy króla nie zobaczył.<verse eid="2SA 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25" />A w całym Izraelu nie było mężczyzny tak osławionego z powodu urody jak Absalom: od stóp jego nóg aż po czubek głowy nie było na nim skazy.<verse eid="2SA 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26" />A gdy strzygł swoją głowę – a strzygł ją co roku, bo włosy mu ciążyły i dlatego ją strzygł – włosy jego głowy ważyły dwieście syklów według wagi królewskiej.<verse eid="2SA 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27" />I Absalomowi urodzili się trzej synowie i jedna córka, która miała na imię Tamar. Była to kobieta o pięknym wyglądzie.<verse eid="2SA 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28" />I Absalom mieszkał w Jerozolimie dwa lata, a twarzy króla nie zobaczył.<verse eid="2SA 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29" />Absalom posłał więc po Joaba, aby ten go posłał do króla, lecz on nie chciał przyjść do niego. Potem posłał drugi raz, ale nie chciał przyjść.<verse eid="2SA 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30" />Wtedy powiedział do swoich sług: Patrzcie, pole Joaba jest obok mojego i ma tam jęczmień. Idźcie i podpalcie je. I słudzy Absaloma podpalili to pole.<verse eid="2SA 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31" />Potem Joab wstał, przyszedł do Absaloma do jego domu i zapytał go: Czemu twoi słudzy podpalili moje pole?<verse eid="2SA 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32" />Absalom odpowiedział Joabowi: Oto posłałem po ciebie, mówiąc: Przyjdź tutaj, a wyślę cię do króla, abyś zapytał: Po co przybyłem z Geszur? Lepiej mi było tam jeszcze zostać. Teraz pozwól mi więc zobaczyć twarz króla. A jeśli jest we mnie jakaś nieprawość, niech mnie zabije.<verse eid="2SA 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33" />Wtedy Joab przybył do króla i oznajmił mu to. Gdy wezwał Absaloma, ten przyszedł do króla i pokłonił się twarzą do ziemi przed królem. A król ucałował Absaloma.<verse eid="2SA 14:33" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1" />Potem Absalom sprawił sobie rydwany i konie, a także pięćdziesięciu mężczyzn, którzy przed nim biegali.<verse eid="2SA 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2" />Absalom wstawał wcześnie rano i stawał przy drodze do bramy. A każdego, kto miał sprawę i udawał się do króla na sąd, Absalom przyzywał do siebie i pytał: Z jakiego miasta jesteś? Ten odpowiadał: Twój sługa jest z jednego z pokoleń Izraela.<verse eid="2SA 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3" />Wtedy Absalom mówił mu: Patrz, twoja sprawa jest dobra i sprawiedliwa, ale u króla nie ma nikogo, kto by cię wysłuchał.<verse eid="2SA 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4" />Potem Absalom mówił: O gdyby mnie ustanowiono sędzią w tej ziemi, aby mógł przychodzić do mnie każdy, kto ma sprawę lub spór, to wymierzałbym mu sprawiedliwość.<verse eid="2SA 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5" />A gdy ktoś się zbliżał i pokłonił mu się, wyciągał rękę, obejmował go i całował.<verse eid="2SA 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6" />Tak Absalom postępował z całym Izraelem, który przychodził do króla na sąd. I Absalom wykradał serca ludu Izraela.<verse eid="2SA 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7" />Po upływie czterdziestu lat Absalom powiedział do króla: Proszę, pozwól mi iść i wypełnić w Hebronie ślub, który złożyłem PANU.<verse eid="2SA 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8" />Twój sługa bowiem złożył ślub, kiedy przebywał w Geszur w Syrii, mówiąc: Jeśli PAN naprawdę przywróci mnie do Jerozolimy, wtedy będę służyć PANU.<verse eid="2SA 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9" />I król odpowiedział mu: Idź w pokoju. Wstał więc i udał się do Hebronu.<verse eid="2SA 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10" />Lecz Absalom rozesłał szpiegów do wszystkich pokoleń Izraela, aby mówili: Gdy tylko usłyszycie dźwięk trąby, powiedzcie: Absalom króluje w Hebronie.<verse eid="2SA 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11" />Z Absalomem wyruszyło dwustu zaproszonych mężczyzn z Jerozolimy, którzy szli w swojej prostocie, nie wiedząc o niczym.<verse eid="2SA 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12" />Gdy Absalom składał ofiary, wezwał on także Achitofela, Gilonitę, doradcę Dawida, z jego miasta Gilo. I spisek się wzmagał, bo coraz więcej ludzi przystawało do Absaloma.<verse eid="2SA 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13" />Potem do Dawida przyszedł posłaniec, mówiąc: Serca ludzi Izraela zwróciły się do Absaloma.<verse eid="2SA 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14" />Wtedy Dawid powiedział do wszystkich swoich sług, którzy byli z nim w Jerozolimie: Wstańcie i uciekajmy, bo inaczej nie ujdziemy przed Absalomem. Spieszcie się z wymarszem, żeby czasem nie dopadł nas znienacka, nie sprowadził na nas nieszczęścia i nie wytępił miasta ostrzem miecza.<verse eid="2SA 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15" />Słudzy króla powiedzieli do niego: Wszystko, co postanowi nasz pan, król, oto twoi słudzy uczynią.<verse eid="2SA 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16" />Król wyszedł więc pieszo, a z nim cały jego dom. Król zostawił jednak dziesięć kobiet, nałożnic, aby pilnowały domu.<verse eid="2SA 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17" />A gdy król wyszedł pieszo wraz z całym ludem, zatrzymali się w pewnym odległym miejscu.<verse eid="2SA 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18" />Wszyscy jego słudzy szli przy nim, a wszyscy Keretyci, wszyscy Peletyci, wszyscy Gittyci, w liczbie sześciuset mężczyzn, którzy przyszli za nim z Gat, przeszli przed królem.<verse eid="2SA 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19" />Wtedy król zapytał Ittaja Gittytę: Czemu i ty idziesz z nami? Wróć do siebie i pozostań przy królu. Jesteś bowiem cudzoziemcem, a nawet wygnańcem.<verse eid="2SA 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20" />Dopiero wczoraj przyszedłeś, a dziś miałbym cię zabrać, abyś się tułał z nami? Skoro sam nie wiem, dokąd idę, ty wróć i odprowadź swoich braci. Niech będą z tobą miłosierdzie i prawda.<verse eid="2SA 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21" />Ale Ittaj odpowiedział królowi: Jak żyje PAN i jak żyje mój pan, król, gdziekolwiek będzie mój pan, król, czy to na śmierć, czy na życie, tam też będzie twój sługa.<verse eid="2SA 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22" />I Dawid powiedział do Ittaja: Idź więc i przejdź. Przeszedł więc Ittaj Gittyta i wszyscy jego mężczyźni, i wszystkie dzieci, które z nim były.<verse eid="2SA 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23" />I cała ziemia głośno płakała, cały lud zaś przeszedł. Potem sam król przeszedł przez potok Cedron i w ten sposób cały lud przeszedł, i skierował się na drogę ku pustyni.<verse eid="2SA 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24" />A oto był z nim i Sadok, i wszyscy Lewici niosący arkę przymierza Boga. Postawili arkę Boga, a Abiatar wstąpił, aż cały lud wyszedł z miasta.<verse eid="2SA 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25" />Potem król powiedział do Sadoka: Odnieś arkę Boga do miasta. Jeśli znajdę łaskę w oczach PANA, to przywróci mnie i pokaże mi ją oraz jej przybytek.<verse eid="2SA 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26" />Ale jeśli powie: Nie mam w tobie upodobania – oto jestem, niech mi uczyni, co jest dobre w jego oczach.<verse eid="2SA 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27" />Król powiedział jeszcze do kapłana Sadoka: Czy nie jesteś widzącym? Wróć do miasta w pokoju wraz ze swoimi dwoma synami – Achimaasem, twoim synem, i Jonatanem, synem Abiatara.<verse eid="2SA 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28" />Oto będę czekał na równinach pustyni, dopóki nie nadejdzie od was słowo dające mi znać.<verse eid="2SA 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29" />Sadok i Abiatar odnieśli więc arkę Boga do Jerozolimy i tam pozostali.<verse eid="2SA 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30" />Dawid zaś wstępował na Górę Oliwną, wstępował i płakał, a głowę miał zakrytą i szedł boso. Cały lud, który był z nim, każdy z nakrytą głową, wstępował i płakał.<verse eid="2SA 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31" />Wtedy doniesiono Dawidowi: Achitofel jest wśród spiskowców z Absalomem. Dawid powiedział: O PANIE, proszę, obróć w głupstwo radę Achitofela.<verse eid="2SA 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32" />Kiedy Dawid dotarł na szczyt góry, gdzie oddał pokłon Bogu, oto wyszedł mu na spotkanie Chuszaj Arkita w rozdartej szacie i z prochem na głowie.<verse eid="2SA 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33" />Dawid powiedział do niego: Jeśli pójdziesz ze mną, będziesz mi ciężarem;<verse eid="2SA 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34" />Lecz jeśli wrócisz do miasta i powiesz Absalomowi: Królu, będę twoim sługą. Jak byłem dotąd sługą twego ojca, tak teraz będę twoim sługą – wtedy na moją korzyść obrócisz wniwecz radę Achitofela.<verse eid="2SA 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35" />Czyż nie ma tam z tobą kapłanów Sadoka i Abiatara? Cokolwiek więc usłyszysz z domu króla, doniesiesz o tym kapłanom Sadokowi i Abiatarowi.<verse eid="2SA 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36" />Oto są tam też z nimi ich dwaj synowie, Achimaas, syn Sadoka, i Jonatan, syn Abiatara. Przez nich przyślecie do mnie każde słowo, które usłyszycie.<verse eid="2SA 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37" />Przybył więc Chuszaj, przyjaciel Dawida, do miasta, a Absalom także wjechał do Jerozolimy.<verse eid="2SA 15:37" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1" />A gdy Dawid zszedł trochę ze szczytu góry, oto Siba, sługa Mefiboszeta, zaszedł mu drogę z parą osiodłanych osłów, na których było dwieście chlebów, sto pęczków rodzynek, sto świeżych owoców i bukłak wina.<verse eid="2SA 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2" />Wtedy król zapytał Sibę: Po co to? Siba odpowiedział: Osły są dla rodziny króla, by na nich jeździła, chleb i owoc na posiłek dla sług, a wino jest do picia dla znużonych na pustyni.<verse eid="2SA 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3" />Zapytał król: A gdzie jest syn twego pana? Siba odpowiedział królowi: Został w Jerozolimie. Powiedział bowiem: Dziś dom Izraela przywróci mi królestwo mojego ojca.<verse eid="2SA 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4" />Wtedy król powiedział do Siby: Oto twoje jest wszystko, co należało do Mefiboszeta. Siba pokłonił się i odpowiedział: Obym znalazł łaskę w twoich oczach, mój panie, królu.<verse eid="2SA 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5" />Kiedy król Dawid przybył do Bachurim, oto wyszedł stamtąd człowiek z rodziny domu Saula imieniem Szimei, syn Gery. Ten wyszedł, a gdy szedł, przeklinał.<verse eid="2SA 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6" />I rzucał kamieniami w Dawida i wszystkie sługi króla Dawida, chociaż cały lud i wszyscy wojownicy szli po jego prawej i lewej stronie.<verse eid="2SA 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7" />I tak mówił Szimei, przeklinając: Wyjdź, wyjdź, krwawy człowieku, człowieku Beliala.<verse eid="2SA 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8" />PAN sprowadził na ciebie całą krew domu Saula, w miejsce którego zostałeś królem, i oddał PAN królestwo w ręce Absaloma, twego syna. A oto twoje zło spotkało ciebie, bo jesteś krwawym człowiekiem.<verse eid="2SA 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9" />Wtedy Abiszaj, syn Serui, powiedział do króla: Czemu ten zdechły pies przeklina mojego pana, króla? Pozwól, że pójdę i utnę mu głowę.<verse eid="2SA 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10" />Ale król odpowiedział: Co ja mam z wami, synowie Serui? Niech przeklina, gdyż PAN mu kazał: Przeklinaj Dawida. Któż więc może powiedzieć: Czemu tak czynisz?<verse eid="2SA 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11" />Dawid powiedział jeszcze do Abiszaja i do wszystkich swoich sług: Oto mój syn, który wyszedł z mego wnętrza, nastaje na moje życie. Cóż dopiero ten Beniaminita? Zostawcie go, niech przeklina, bo PAN mu tak rozkazał.<verse eid="2SA 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12" />Może PAN wejrzy na moje utrapienie i odpłaci mi dobrem za jego dzisiejsze przekleństwo.<verse eid="2SA 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13" />Dawid i jego ludzie szli więc drogą, Szimei zaś szedł zboczem góry obok niego, a idąc, przeklinał, rzucał kamieniami w niego i miotał prochem.<verse eid="2SA 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14" />I tak król i cały lud, który był z nim, przybyli znużeni i odpoczęli tam.<verse eid="2SA 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15" />Lecz Absalom i cały lud, mężczyźni Izraela, przyszli do Jerozolimy, a Achitofel był z nim.<verse eid="2SA 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16" />A gdy Chuszaj Arkita, przyjaciel Dawida, przyszedł do Absaloma, Chuszaj powiedział do Absaloma: Niech żyje król, niech żyje król!<verse eid="2SA 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17" />Wtedy Absalom zapytał Chuszaja: Taka to jest twoja miłość do twego przyjaciela? Czemu nie poszedłeś ze swoim przyjacielem?<verse eid="2SA 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18" />Chuszaj odpowiedział Absalomowi: Nie! Lecz kogo wybierze PAN, ten lud i wszyscy mężczyźni Izraela, do tego będę należał i z nim pozostanę.<verse eid="2SA 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19" />Po drugie: Komu będę służył? Czy nie jego synowi? Jak służyłem twemu ojcu, tak będę i tobie.<verse eid="2SA 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20" />Wtedy Absalom powiedział do Achitofela: Radźcie, co mam czynić.<verse eid="2SA 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21" />Achitofel odpowiedział Absalomowi: Wejdź do nałożnic swego ojca, które zostawił, aby strzegły domu. A gdy cały Izrael usłyszy, że zostałeś znienawidzony przez swego ojca, wtedy wzmocnią się ręce wszystkich, którzy są z tobą.<verse eid="2SA 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22" />Rozbili więc dla Absaloma namiot na dachu. I Absalom wszedł do nałożnic swego ojca na oczach całego Izraela.<verse eid="2SA 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23" />A rada Achitofela, której udzielał w tym czasie, była niczym rada od Boga. Taka była wszelka rada Achitofela, zarówno u Dawida, jak i u Absaloma.<verse eid="2SA 16:23" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1" />Potem Achitofel powiedział do Absaloma: Pozwól, że wybiorę dwanaście tysięcy mężczyzn i wyruszę tej nocy w pościg za Dawidem;<verse eid="2SA 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2" />I napadnę na niego, póki jest znużony i ręce ma słabe, i przerażę go. Ucieknie cały lud, który jest z nim, a ja zabiję samego króla.<verse eid="2SA 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3" />I przyprowadzę cały lud do ciebie, gdyż życie człowieka, na które nastajesz, jest jakby powrócili wszyscy do ciebie. Wtedy cały lud będzie miał pokój.<verse eid="2SA 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4" />Spodobało się to Absalomowi i wszystkim starszym Izraela.<verse eid="2SA 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5" />Absalom powiedział jednak: Zawołajcie szybko również Chuszaja Arkitę i posłuchajmy także, co on powie.<verse eid="2SA 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6" />A gdy Chuszaj przyszedł do Absaloma, Absalom powiedział do niego: Tak powiedział Achitofel – czy mamy postąpić według jego rady? Jeśli nie, powiedz.<verse eid="2SA 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7" />Wtedy Chuszaj odpowiedział Absalomowi: Rada, którą tym razem dał Achitofel, nie jest dobra.<verse eid="2SA 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8" />Chuszaj dodał: Znasz swego ojca i jego ludzi. Są dzielnymi wojownikami rozjuszonymi w sercu jak niedźwiedzica na polu, której zabrano młode. Ponadto twój ojciec jest wojownikiem i nie będzie nocował z ludem.<verse eid="2SA 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9" />A teraz zapewne ukrywa się w jakiejś jaskini albo w jakimś innym miejscu. I jeśli ktoś z twoich padnie na początku, to wtedy każdy, kto o tym usłyszy, powie: Klęska spadła na lud, który szedł za Absalomem.<verse eid="2SA 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10" />Wtedy nawet najdzielniejszy, którego serce jest jak serce lwa, struchleje. Cały Izrael bowiem wie, że twój ojciec jest dzielny, a wszyscy, którzy są z nim, są mężni.<verse eid="2SA 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11" />Dlatego radzę, aby zgromadzić przy sobie cały Izrael, od Dan aż do Beer-Szeby, tak licznie, jak liczny jest piasek nad morzem, i abyś ty osobiście wyruszył na bitwę.<verse eid="2SA 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12" />A tak napadniemy na niego w którymś miejscu, gdzie się znajduje, i spadniemy na niego, jak rosa spada na ziemię. I nie pozostanie ani on, ani żaden z tych wszystkich mężczyzn, którzy są z nim.<verse eid="2SA 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13" />A jeśli schronił się w którymś mieście, wtedy cały Izrael przyniesie do tego miasta powrozy, a ściągniemy je aż do potoku, tak że nie zostanie tam ani jeden kamyk.<verse eid="2SA 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14" />Wtedy Absalom i wszyscy mężczyźni Izraela powiedzieli: Lepsza jest rada Chuszaja Arkity niż rada Achitofela. PAN bowiem postanowił zniweczyć dobrą radę Achitofela, aby PAN sprowadził nieszczęście na Absaloma.<verse eid="2SA 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15" />I Chuszaj opowiedział kapłanom Sadokowi i Abiatarowi: Tak a tak radził Achitofel Absalomowi i starszym Izraela, lecz ja tak a tak radziłem.<verse eid="2SA 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16" />Teraz więc szybko poślijcie i donieście Dawidowi: Nie zatrzymuj się tej nocy w równinach pustyni, lecz bezzwłocznie przepraw się, aby król nie został pochłonięty wraz z całym ludem, który jest z nim.<verse eid="2SA 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17" />A Jonatan i Achimaas stali przy Enrogel. I przyszła dziewczyna, i przekazała im wieści, a oni poszli i donieśli o tym królowi Dawidowi. Nie mogli się bowiem pokazywać, wchodząc do miasta.<verse eid="2SA 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18" />Zobaczył ich jednak pewien chłopiec i doniósł Absalomowi. Lecz oni obaj szybko poszli i weszli do domu pewnego człowieka w Bachurim, który miał studnię na swoim podwórzu, i weszli do niej.<verse eid="2SA 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19" />Potem kobieta wzięła płachtę, rozciągnęła ją z wierzchu na studni i rozsypała na niej ziarno. I niczego nie zauważono.<verse eid="2SA 17:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20" />Kiedy przyszli słudzy Absaloma do domu tej kobiety, zapytali: Gdzie są Achimaas i Jonatan? Kobieta odpowiedziała im: Przeszli przez rzekę. A gdy szukali ich i nie znaleźli, powrócili do Jerozolimy.<verse eid="2SA 17:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21" />Po ich odejściu tamci wyszli ze studni i poszli powiadomić króla Dawida. Powiedzieli do niego: Wstańcie i przeprawcie się szybko przez wodę. Achitofel bowiem tak a tak radził przeciwko wam.<verse eid="2SA 17:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22" />Dawid wstał więc wraz z całym ludem, który z nim był, i przeprawili się przez Jordan. Do brzasku nie brakowało ani jednego człowieka, który by się nie przeprawił przez Jordan.<verse eid="2SA 17:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23" />Kiedy Achitofel zobaczył, że nie postąpiono zgodnie z jego radą, osiodłał osła, wstał i wrócił do swego domu, do swego miasta. Potem wydał zarządzenia odnośnie do swego domu, powiesił się i umarł, a został pogrzebany w grobie swego ojca.<verse eid="2SA 17:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24" />A Dawid już przybył do Machanaim, gdy Absalom przeprawił się przez Jordan, on i wszyscy mężczyźni Izraela z nim.<verse eid="2SA 17:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25" />I Absalom ustanowił Amasę dowódcą wojska w miejsce Joaba. Amasa był synem mężczyzny imieniem Jitra, Izraelity, który obcował z Abigail, córką Nachasza, siostrą Serui, matki Joaba.<verse eid="2SA 17:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26" />A Izrael i Absalom rozbili obóz w ziemi Gilead.<verse eid="2SA 17:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27" />I kiedy Dawid przybył do Machanaim, Szobi, syn Nachasza z Rabby synów Ammona, i Makir, syn Ammiela z Lo-Debar, i Barzillaj, Gileadczyk z Rogelim;<verse eid="2SA 17:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28" />Przynieśli posłania, misy, naczynia gliniane, pszenicę, jęczmień, mąkę, ziarno prażone, bób, soczewicę, prażony groch;<verse eid="2SA 17:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29" />Miód, masło, owce i sery krowie. Przynieśli Dawidowi i ludowi, który był z nim, na pożywienie. Mówili bowiem: Lud jest głodny, znużony i spragniony na pustyni.<verse eid="2SA 17:29" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1" />Wtedy Dawid policzył lud, który z nim był, i ustanowił nad nim dowódców nad tysiącami i dowódców nad setkami.<verse eid="2SA 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2" />Potem Dawid posłał trzecią część ludu pod ręką Joaba, trzecią część pod ręką Abiszaja, syna Serui, brata Joaba, i trzecią część pod ręką Ittaja Gittyty. I król powiedział do ludu: Ja również wyruszę z wami.<verse eid="2SA 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3" />Ale lud odpowiedział: Nie wyruszysz. Jeśli bowiem my uciekniemy, oni nie zwrócą na nas uwagi, i choćby połowa z nas poległa, też nie zwrócą na nas uwagi. Ty zaś jesteś dla nas jak dziesięć tysięcy. Teraz więc będzie lepiej, abyś mógł przyjść nam z pomocą z miasta.<verse eid="2SA 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4" />Odpowiedział im król: Uczynię to, co wydaje się wam słuszne. Król stanął więc przy bramie, a cały lud wychodził setkami i tysiącami.<verse eid="2SA 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5" />I król nakazał Joabowi, Abiszajowi i Ittajowi: Łagodnie traktujcie mi młodzieńca, Absaloma. A cały lud słyszał, jak król wydał wszystkim dowódcom rozkaz o Absalomie.<verse eid="2SA 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6" />Lud wyruszył więc w pole przeciw Izraelowi i doszło do bitwy w lesie Efraima.<verse eid="2SA 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7" />Lud Izraela został tam pobity przez sługi Dawida i stała się wielka klęska tego dnia: poległo dwadzieścia tysięcy osób.<verse eid="2SA 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8" />Bitwa bowiem rozproszyła się na całą okolicę, a las pochłonął tego dnia więcej ludzi, niż pożarł miecz.<verse eid="2SA 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9" />I Absalom natknął się na sługi Dawida. Absalom jechał na mule, a muł wbiegł pod gęste gałęzie wielkiego dębu. Wtedy jego głowa zaczepiła się o dąb i zawisł między niebem a ziemią. Lecz muł, który był pod nim, poszedł dalej.<verse eid="2SA 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10" />Zobaczył to pewien człowiek i powiadomił Joaba: Oto widziałem Absaloma wiszącego na dębie.<verse eid="2SA 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11" />Wtedy Joab powiedział do człowieka, który go o tym powiadomił: Jeśli widziałeś, to czemu go tam nie zabiłeś i nie zrzuciłeś na ziemię? Dałbym ci dziesięć srebrników i jeden pas.<verse eid="2SA 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12" />Człowiek ten odpowiedział Joabowi: Choćbym otrzymał na ręce tysiąc srebrników, nie podniósłbym ręki na syna króla. Słyszeliśmy bowiem, jak król nakazał tobie, Abiszajowi i Ittajowi: Zachowajcie wszyscy młodzieńca, Absaloma.<verse eid="2SA 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13" />Chyba że chciałbym postąpić zdradliwie przeciw własnej duszy, gdyż żadna sprawa nie jest tajona przed królem. Nawet ty sam byłbyś przeciwko mnie.<verse eid="2SA 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14" />Wtedy Joab odpowiedział: Nie będę z tobą tracić czasu. Wziął więc do ręki trzy strzały i wbił je w serce Absaloma, gdy ten jeszcze wisiał żywy na dębie.<verse eid="2SA 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15" />Potem dziesięciu młodzieńców, giermków Joaba, otoczyło Absaloma – bili go i zabili.<verse eid="2SA 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16" />Wtedy Joab zadął w trąbę i lud wrócił z pogoni za Izraelem, bo Joab zatrzymał lud.<verse eid="2SA 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17" />Wzięli zaś Absaloma, wrzucili go do głębokiego dołu w tym lesie i wznieśli nad nim wielki stos kamieni. I cały Izrael uciekł, każdy do swego namiotu.<verse eid="2SA 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18" />A Absalom za swego życia postawił sobie pomnik w dolinie królewskiej, bo mówił: Nie mam syna, który by upamiętnił moje imię. Nazwał więc ten pomnik swoim imieniem i zwie się on Miejscem Absaloma aż do dziś.<verse eid="2SA 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19" />Wtedy Achimaas, syn Sadoka, powiedział: Pozwól mi iść i zanieść królowi dobrą nowinę, że PAN wybawił go z ręki jego wrogów.<verse eid="2SA 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20" />Lecz Joab mu odpowiedział: Nie byłbyś dziś zwiastunem dobrej nowiny, lecz zaniesiesz ją w innym dniu. Dziś natomiast nie zaniesiesz dobrej nowiny, gdyż zginął syn króla.<verse eid="2SA 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21" />Potem Joab odezwał się do Kuszego: Idź i opowiedz królowi, co widziałeś. Kusz pokłonił się Joabowi i pobiegł.<verse eid="2SA 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22" />Achimaas, syn Sadoka, ponownie powiedział do Joaba: Niech się dzieje, co chce, pozwól, proszę, bym pobiegł za Kuszem. Joab zapytał: Dlaczego miałbyś biec, mój synu, skoro nie masz żadnej dobrej wieści do zwiastowania?<verse eid="2SA 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23" />Odpowiedział: Niech się dzieje, co chce, pobiegnę. Joab mu powiedział: Biegnij. Achimaas pobiegł więc prostszą drogą i wyprzedził Kuszego.<verse eid="2SA 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24" />A Dawid siedział między dwiema bramami. I strażnik wszedł na dach bramy przy murze, a gdy podniósł oczy, zobaczył, że jakiś mężczyzna biegnie samotnie.<verse eid="2SA 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25" />Wtedy strażnik zawołał i powiadomił o tym króla. Król powiedział: Jeśli jest sam, to w jego ustach jest dobra nowina. A gdy ten szedł spiesznie i zbliżał się;<verse eid="2SA 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26" />Strażnik zobaczył drugiego biegnącego mężczyznę. I strażnik zawołał do odźwiernego: Oto biegnie samotnie drugi mężczyzna. Król powiedział: Ten również przynosi dobrą nowinę.<verse eid="2SA 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27" />Wtedy strażnik powiedział: Wydaje mi się, że bieg pierwszego przypomina bieg Achimaasa, syna Sadoka. Król odpowiedział: To dobry człowiek, przychodzi z dobrą nowiną.<verse eid="2SA 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28" />Achimaas zawołał do króla: Pokój! I pokłonił się królowi twarzą do ziemi, i powiedział: Niech będzie błogosławiony PAN, twój Bóg, który wydał tych ludzi, którzy podnieśli ręce przeciw memu panu, królowi.<verse eid="2SA 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29" />Król zapytał: Czy dobrze się ma młodzieniec Absalom? Achimaas odpowiedział: Widziałem wielkie zamieszanie, gdy Joab wysyłał sługę króla i mnie, twego sługę, ale nie wiem, co to było.<verse eid="2SA 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30" />Potem król powiedział: Odejdź na bok i stań tam. On więc odstąpił i stanął.<verse eid="2SA 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31" />Wtedy przybył Kusz i powiedział: Mam dobrą nowinę, mój panie, królu! PAN cię wybawił dzisiaj z ręki wszystkich, którzy powstali przeciw tobie.<verse eid="2SA 18:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32" />Król zapytał Kuszego: Czy dobrze się ma młodzieniec Absalom? Odpowiedział Kusz: Oby wrogowie mego pana, króla, i wszyscy, którzy powstają przeciw tobie na nieszczęście, byli jak ten młodzieniec!<verse eid="2SA 18:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33" />Wtedy król zasmucił się, wstąpił do komnaty nad bramą i zapłakał. A idąc, tak mówił: Mój synu, Absalomie! Mój synu, mój synu, Absalomie! Obym ja umarł zamiast ciebie! Absalomie, mój synu, mój synu!<verse eid="2SA 18:33" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1" />I zawiadomiono Joaba: Oto król płacze i lamentuje z powodu Absaloma.<verse eid="2SA 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2" />Tak więc zwycięstwo tego dnia zamieniło się w żałobę dla całego ludu. Lud bowiem usłyszał w tym dniu, jak mówiono: Król ubolewa nad swoim synem.<verse eid="2SA 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3" />I lud wkradał się tego dnia, gdy wchodzili do miasta, tak jak wkrada się lud, który jest okryty hańbą i ucieka z bitwy.<verse eid="2SA 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4" />A król zasłonił swoją twarz i wołał donośnym głosem: Mój synu, Absalomie, Absalomie, mój synu, mój synu!<verse eid="2SA 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5" />Wtedy Joab wszedł do króla do domu i powiedział: Okryłeś dziś wstydem twarze wszystkich swoich sług, którzy dzisiaj ocalili twoje życie, życie twoich synów i córek oraz życie twoich żon i nałożnic.<verse eid="2SA 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6" />Miłujesz tych, którzy cię nienawidzą, a nienawidzisz tych, którzy cię miłują. Pokazałeś bowiem dziś, że dowódcy i słudzy są dla ciebie niczym. Gdyż dzisiaj poznałem, że gdyby Absalom przeżył, a my wszyscy dziś poleglibyśmy, to by ci się bardzo spodobało.<verse eid="2SA 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7" />Teraz wstań więc, wyjdź i przemów łagodnie do swoich sług. Przysięgam bowiem na PANA, że jeśli nie wyjdziesz, nikt nie pozostanie przy tobie tej nocy, a będzie to gorsze niż całe zło, jakie spotkało cię od twej młodości aż dotąd.<verse eid="2SA 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8" />Wtedy król wstał i zasiadł w bramie. Zawiadomiono cały lud: Oto król zasiadł w bramie. I cały lud stawił się przed królem. Izraelici zaś uciekli, każdy do swego namiotu.<verse eid="2SA 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9" />I cały lud, we wszystkich pokoleniach, rozprawiał ze sobą: Król wyrwał nas z rąk naszych wrogów i on nas wyrwał z rąk Filistynów, a teraz uciekł z ziemi przed Absalomem.<verse eid="2SA 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10" />Lecz Absalom, którego namaściliśmy nad sobą, zginął w bitwie. Czemu więc teraz nic nie mówicie o sprowadzeniu króla z powrotem?<verse eid="2SA 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 19:11" />Posłał więc król Dawid do kapłanów Sadoka i Abiatara taką wiadomość: Powiedzcie starszym Judy: Dlaczego macie być ostatni przy sprowadzeniu króla z powrotem do jego domu? Słowa całego Izraela doszły bowiem do króla, do jego domu.<verse eid="2SA 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 19:12" />Jesteście moimi braćmi, moją kością i moim ciałem. Dlaczego więc macie być ostatnimi przy sprowadzeniu króla?<verse eid="2SA 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13" />A do Amasy powiedzcie: Czy nie jesteś moją kością i moim ciałem? Niech Bóg mi to uczyni i tamto dorzuci, jeśli nie będziesz dowódcą wojska przede mną po wszystkie dni na miejsce Joaba.<verse eid="2SA 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14" />W ten sposób ujął serce wszystkich ludzi Judy jakby jednego człowieka, dlatego posłali do króla wiadomość: Wracaj razem ze wszystkimi swoimi sługami.<verse eid="2SA 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15" />Król wrócił więc i przybył nad Jordan. A lud Judy wyruszył do Gilgal, aby wyjść królowi na spotkanie i przeprowadzić króla przez Jordan.<verse eid="2SA 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16" />Pospieszył się także Szimei, syn Gery, Beniaminita z Bachurim, i wyruszył z ludem Judy na spotkanie króla Dawida.<verse eid="2SA 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17" />A było z nim tysiąc mężczyzn z Beniamina oraz Siba, sługa domu Saula, wraz ze swoimi piętnastoma synami i dwudziestoma sługami. I przeprawili się przez Jordan do króla.<verse eid="2SA 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18" />Przepłynęła też tratwa, aby przewieziono dom króla i aby mogła służyć do czegokolwiek, co wydaje mu się słuszne. A Szimei, syn Gery, upadł przed królem, gdy się przeprawił przez Jordan.<verse eid="2SA 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19" />I powiedział do króla: Niech mój pan nie poczyta mi nieprawości i niech nie wspomina na to, co lekkomyślnie uczynił twój sługa tego dnia, gdy mój pan, król, wychodził z Jerozolimy, i nie bierze sobie tego do serca.<verse eid="2SA 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20" />Twój sługa wie bowiem, że zgrzeszył. A oto dziś przyszedłem pierwszy z całego domu Józefa, aby wyjść na spotkanie mojego pana, króla.<verse eid="2SA 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21" />Wtedy odezwał się Abiszaj, syn Serui, i zapytał: Czy Szimei nie powinien zostać zabity za to, że przeklął pomazańca PANA?<verse eid="2SA 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22" />Ale Dawid odpowiedział: Co ja mam z wami, synowie Serui, że dziś jesteście dla mnie przeciwnikami? Czy dziś ktoś powinien ponieść śmierć w Izraelu? Czyż nie wiem, że ja dzisiaj zostałem królem nad Izraelem?<verse eid="2SA 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23" />I król powiedział do Szimejego: Nie umrzesz. I król mu to przysiągł.<verse eid="2SA 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 19:24" />Także Mefiboszet, syn Saula, wyszedł królowi na spotkanie. Nie mył on nóg ani nie strzygł brody, ani nie prał swoich szat od dnia odejścia króla aż do dnia, w którym wrócił w pokoju.<verse eid="2SA 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 19:25" />I kiedy przybył na spotkanie króla w Jerozolimie, zapytał go król: Dlaczego nie poszedłeś ze mną, Mefiboszecie?<verse eid="2SA 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26" />A on mu odpowiedział: Mój panie, królu, mój sługa mnie oszukał. Twój sługa bowiem powiedział: Osiodłam sobie osła, żeby na nim pojechać z królem, gdyż twój sługa jest kulawy.<verse eid="2SA 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27" />On zaś oczernił twego sługę przed moim panem, królem. Lecz mój pan, król, jest jak anioł Boga. Uczyń więc, co jest dobre w twoich oczach.<verse eid="2SA 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28" />Wszyscy bowiem z domu mego ojca byliśmy godni śmierci przed moim panem, królem. A jednak ty posadziłeś twego sługę między tymi, którzy jadają u twego stołu. Jakie mam więc prawo skarżenia się jeszcze przed królem?<verse eid="2SA 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29" />Wtedy król powiedział mu: Po co jeszcze mówisz o swoich sprawach? Już powiedziałem: Ty i Siba podzielcie się polem.<verse eid="2SA 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30" />A Mefiboszet powiedział do króla: Niech nawet weźmie wszystko, skoro mój pan, król, wrócił w pokoju do swego domu.<verse eid="2SA 19:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31" />Również Barzillaj Gileadczyk przybył z Rogelim, przeprawił się z królem przez Jordan, aby go odprowadzić za Jordan.<verse eid="2SA 19:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32" />A Barzillaj był bardzo stary, miał osiemdziesiąt lat. On to zaopatrywał króla, dopóki przebywał w Machanaim, bo był bardzo bogatym człowiekiem.<verse eid="2SA 19:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33" />Król powiedział do Barzillaja: Chodź ze mną, a będę cię utrzymywał u siebie w Jerozolimie.<verse eid="2SA 19:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34" />Lecz Barzillaj odpowiedział królowi: Ile lat życia mi pozostało, żebym miał iść z królem do Jerozolimy?<verse eid="2SA 19:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35" />Mam dzisiaj osiemdziesiąt lat. Czy mogę rozróżnić między dobrem a złem? Czy twój sługa poczuje smak tego, co je albo pije? Czy mogę jeszcze słuchać głosu śpiewaków i śpiewaczek? Po co więc twój sługa miałby być jeszcze ciężarem dla swego pana, króla?<verse eid="2SA 19:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36" />Twój sługa pójdzie jeszcze trochę za Jordan z królem. Czemu król miałby mi dawać taką nagrodę?<verse eid="2SA 19:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37" />Pozwól, proszę, twemu słudze powrócić, abym umarł w swoim mieście, przy grobie swego ojca i swej matki. Lecz oto twój sługa Kimham, niech on pójdzie z moim panem, królem. Uczyń mu to, co jest dobre w twoich oczach.<verse eid="2SA 19:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38" />Król odpowiedział: Niech idzie ze mną Kimham, a ja mu uczynię to, co będzie dobre w twoich oczach. A czegokolwiek będziesz sobie życzył ode mnie, to uczynię.<verse eid="2SA 19:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39" />I cały lud przeprawił się przez Jordan. Gdy król przeprawił się, pocałował król Barzillaja i błogosławił mu. Ten zaś wrócił do swego miejsca.<verse eid="2SA 19:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40" />Potem król udał się do Gilgal, poszedł też z nim Kimham. Cały lud Judy towarzyszył królowi, a także połowa ludu Izraela.<verse eid="2SA 19:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41" />A oto wszyscy ludzie Izraela przyszli do króla i zapytali go: Czemu nasi bracia, ludzie z Judy, wykradli cię i przeprowadzili króla i jego dom przez Jordan wraz ze wszystkimi ludźmi Dawida?<verse eid="2SA 19:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42" />I wszyscy ludzie Judy odpowiedzieli ludziom Izraela: Ponieważ król jest z nami spokrewniony. A dlaczego gniewacie się z tego powodu? Czy król za to dawał nam jeść albo czy obdarował nas jakimś darem?<verse eid="2SA 19:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43" />Wtedy ludzie Izraela odpowiedzieli ludziom Judy: Mamy w królu dziesięć części, toteż mamy większe prawo do Dawida niż wy. Dlaczego nas lekceważyliście? Czy nie my pierwsi mówiliśmy o sprowadzeniu z powrotem swego króla? Ale słowa ludzi Judy były surowsze niż słowa ludzi Izraela.<verse eid="2SA 19:43" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1" />I znalazł się tam przypadkiem człowiek Beliala imieniem Szeba, syn Bikriego, Beniaminita. Ten zadął w trąbę i powiedział: Nie mamy działu w Dawidzie ani nie mamy dziedzictwa w synu Jessego. Każdy do swojego namiotu, o Izraelu!<verse eid="2SA 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2" />Odstąpili więc od Dawida wszyscy ludzie Izraela i poszli za Szebą, synem Bikriego. Ale ludzie Judy, od Jordanu aż do Jerozolimy, trzymali się swego króla.<verse eid="2SA 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3" />I Dawid przyszedł do swego domu w Jerozolimie. Wtedy król wziął dziesięć kobiet, nałożnic, które pozostawił, aby strzegły domu, umieścił je w strzeżonym domu i utrzymywał, ale nie obcował z nimi. Pozostały one zamknięte aż do dnia swej śmierci, jakby we wdowieństwie.<verse eid="2SA 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4" />Potem król powiedział do Amasy: Zbierz mi mężczyzn Judy w ciągu trzech dni, ty także się staw.<verse eid="2SA 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5" />Poszedł więc Amasa, by zebrać lud Judy. Lecz przekroczył termin, który mu wyznaczył.<verse eid="2SA 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6" />I Dawid powiedział do Abiszaja: Teraz Szeba, syn Bikriego, uczyni nam gorzej niż Absalom. Weź więc sługi twego pana i ścigaj go, by nie znalazł sobie obronnych miast i nie wymknął się nam.<verse eid="2SA 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7" />Wtedy wyszli z nim ludzie Joaba oraz Keretyci, Peletyci i wszyscy dzielni wojownicy. Wyruszyli z Jerozolimy w pościg za Szebą, synem Bikriego.<verse eid="2SA 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8" />A gdy byli przy wielkim kamieniu, który jest w Gibeonie, Amasa wyszedł im naprzeciw. A Joab miał na sobie przepasaną szatę, a na niej pas z mieczem w pochwie przypasany do bioder. Gdy on się zbliżał, miecz wypadł mu.<verse eid="2SA 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9" />I Joab zapytał Amasę: Czy masz się dobrze, mój bracie? I Joab ujął Amasę prawą ręką za brodę, jakby miał go pocałować.<verse eid="2SA 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10" />Lecz Amasa nie zwrócił uwagi na miecz, który był w ręce Joaba. Ten uderzył go nim pod piąte żebro i wylał jego wnętrzności na ziemię bez zadawania drugiego ciosu, i Amasa umarł. A Joab i jego brat Abiszaj puścili się w pogoń za Szebą, synem Bikriego.<verse eid="2SA 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11" />Wtedy stanął przy nim jeden ze sług Joaba i powiedział: Ktokolwiek sprzyja Joabowi i ktokolwiek jest za Dawidem, niech idzie za Joabem.<verse eid="2SA 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12" />Tymczasem Amasa tarzał się we krwi na środku drogi. A gdy ten człowiek zobaczył, że cały lud zatrzymuje się, usunął Amasę z drogi na pole i zarzucił na niego szatę. Zauważył bowiem, że każdy, kto obok niego przechodzi, zatrzymuje się.<verse eid="2SA 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13" />A gdy usunięto go z drogi, wszyscy szli za Joabem, by ścigać Szebę, syna Bikriego.<verse eid="2SA 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14" />Ten przeszedł przez wszystkie pokolenia Izraela aż do Abel i Bet-Maaka, a wszyscy Berici zebrali się i poszli za nim.<verse eid="2SA 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15" />A kiedy tam nadciągnęli, oblegli go w Abel Bet-Maaka i usypali wał przeciw miastu, tak że stali przed murem, i cały lud, który był z Joabem, uderzał, by zburzyć mur.<verse eid="2SA 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16" />Wtedy pewna mądra kobieta zawołała z miasta: Słuchajcie, słuchajcie! Powiedzcie, proszę, do Joaba: Zbliż się tutaj, a porozmawiam z tobą.<verse eid="2SA 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17" />Gdy zbliżył się do niej, kobieta zapytała: Czy ty jesteś Joab? Odpowiedział: Jestem. Wtedy powiedziała: Słuchaj słów twojej służącej. Odpowiedział: Słucham.<verse eid="2SA 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18" />Ona mówiła dalej: W dawnych czasach mówiono: Koniecznie należy radzić się w Abelu – i tak sprawa się zakończyła.<verse eid="2SA 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19" />Ja jestem jednym ze spokojnych i wiernych w Izraelu, a ty chcesz zniszczyć miasto i matkę w Izraelu. Dlaczego chcesz zburzyć dziedzictwo PANA?<verse eid="2SA 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20" />Joab odpowiedział jej: Nie daj, nie daj Boże, abym miał zburzyć albo zniszczyć.<verse eid="2SA 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21" />Nie tak ma się sprawa. Tylko pewien człowiek z góry Efraim imieniem Szeba, syn Bikriego, podniósł rękę przeciw królowi Dawidowi. Wydajcie jego samego, a odstąpię od miasta. Kobieta odpowiedziała Joabowi: Oto jego głowa zostanie ci rzucona przez mur.<verse eid="2SA 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22" />Kobieta poszła więc do całego ludu w swojej mądrości. Ścięto głowę Szebie, synowi Bikriego, i rzucono ją do Joaba. Ten zaś zadął w trąbę i wszyscy rozeszli się spod miasta, każdy do swojego namiotu. A Joab wrócił do króla do Jerozolimy.<verse eid="2SA 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23" />I Joab był dowódcą całego wojska Izraela. A Benajasz, syn Jehojady, dowódcą Keretytów i Peletytów.<verse eid="2SA 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24" />Adoram był poborcą daniny, a Jehoszafat, syn Ahiluda, kronikarzem.<verse eid="2SA 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25" />Szewa – pisarzem, a Sadok i Abiatar byli kapłanami.<verse eid="2SA 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26" />Również Ira Jairyta był naczelnym dostojnikiem u Dawida.<verse eid="2SA 20:26" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1" />I za czasów Dawida panował głód przez trzy lata, rok po roku. Dawid szukał więc oblicza PANA, a PAN odpowiedział: To z powodu Saula i jego krwawego domu, ponieważ wymordował Gibeonitów.<verse eid="2SA 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2" />Wtedy król wezwał Gibeonitów i przemówił do nich. A Gibeonici nie wywodzili się z synów Izraela, ale z resztki Amorytów. I chociaż synowie Izraela przysięgli im, Saul jednak usiłował wytępić ich w swej gorliwości względem synów Izraela i Judy.<verse eid="2SA 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3" />Dawid zapytał więc Gibeonitów: Cóż mam dla was uczynić? A czym was ułagodzić, abyście błogosławili dziedzictwo PANA?<verse eid="2SA 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4" />I odpowiedzieli mu Gibeonici: Nie chodzi nam o srebro ani o złoto od Saula i jego domu, ani o to, żeby zabito kogoś w Izraelu. A on odpowiedział: Cokolwiek powiecie, to dla was uczynię.<verse eid="2SA 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5" />Oni powiedzieli do króla: Co do mężczyzny, który nas wygubił i zmierzał do tego, aby nas wytępić, żeby nikt z nas nie pozostał we wszystkich granicach Izraela;<verse eid="2SA 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6" />Wydajcie nam siedmiu z jego synów, a my powiesimy ich przed PANEM w Gibea Saula, który był wybrańcem PANA. Król odpowiedział: Wydam ich.<verse eid="2SA 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7" />Lecz król oszczędził Mefiboszeta, syna Jonatana, syna Saula, z powodu przysięgi PANA, która była między nimi, między Dawidem a Jonatanem, synem Saula.<verse eid="2SA 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8" />Ale król wziął dwóch synów Rispy, córki Aji, których urodziła Saulowi, Armoniego i Mefiboszeta, i pięciu synów siostry Mikal, córki Saula, których urodziła Adrielowi, synowi Barzillaja z Mecholi;<verse eid="2SA 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9" />I wydał ich w ręce Gibeonitów, a oni powiesili ich na górze przed PANEM. Razem umarło ich siedmiu, zostali zabici w pierwsze dni żniw, na początku żniw jęczmienia.<verse eid="2SA 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10" />Wtedy Rispa, córka Aji, wzięła wór i rozciągnęła go na skale, na początku żniw, aż do czasu, gdy spadł na nich deszcz z nieba, i nie pozwalała, aby ptactwo powietrzne zbliżało się do nich za dnia, ani zwierzęta polne – nocą.<verse eid="2SA 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11" />Potem doniesiono Dawidowi o tym, co uczyniła Rispa, córka Aji, nałożnica Saula.<verse eid="2SA 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12" />Dawid poszedł więc i wziął kości Saula i kości Jonatana, jego syna, od starszych Jabesz-Gilead, którzy ukradli je z placu Bet-Szan, gdzie ich zawiesili Filistyni w dniu zabicia Saula przez Filistynów w Gilboa.<verse eid="2SA 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13" />Wziął więc stamtąd kości Saula i kości Jonatana, jego syna; zebrano też kości powieszonych;<verse eid="2SA 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14" />I pogrzebali kości Saula i Jonatana, jego syna, w ziemi Beniamina w Sela, w grobie Kisza, jego ojca. Uczynili wszystko, co król nakazał. Potem Bóg dał się ubłagać co do ziemi.<verse eid="2SA 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15" />Później znowu doszło do wojny między Filistynami a Izraelem. I Dawid wyruszył wraz ze swymi sługami i walczyli z Filistynami, a Dawid był znużony.<verse eid="2SA 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16" />Wtedy Iszbibenob, który wywodził się z synów pewnego olbrzyma, a którego włócznia ważyła trzysta syklów brązu i który miał przepasany nowy miecz, postanowił, że zabije Dawida.<verse eid="2SA 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17" />Lecz Abiszaj, syn Serui, przyszedł mu z pomocą, uderzył Filistyna i zabił go. Wtedy ludzie Dawida przysięgli mu: Nie będziesz już wyruszał z nami do bitwy, abyś nie zgasił pochodni Izraela.<verse eid="2SA 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18" />Potem znowu była bitwa z Filistynami w Gob. Wtedy Sibbekaj Chuszatyta zabił Safa, który pochodził z synów tego olbrzyma.<verse eid="2SA 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19" />Była też jeszcze inna wojna z Filistynami w Gob, podczas której Elchanan, syn Jaara Oregima z Betlejem, zabił brata Goliata Gittyty, którego drzewce włóczni były jak wał tkacki.<verse eid="2SA 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20" />Ponadto toczyła się jeszcze wojna w Gat, gdzie był człowiek wysokiego wzrostu, mający po sześć palców u rąk i po sześć palców u nóg, razem dwadzieścia cztery. On także był synem tego olbrzyma.<verse eid="2SA 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21" />Gdy urągał on Izraelowi, zabił go Jonatan, syn Szimei, brata Dawida.<verse eid="2SA 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22" />Ci czterej byli synami tego olbrzyma z Gat, a polegli z ręki Dawida i z ręki jego sług.<verse eid="2SA 21:22" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1" />Dawid wypowiedział PANU słowa tej pieśni w dniu, gdy PAN go wybawił z rąk wszystkich jego wrogów i z ręki Saula;<verse eid="2SA 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 22:2" />Powiedział: PAN jest moją skałą, moją twierdzą i moim wybawicielem.<verse eid="2SA 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 22:3" />Bóg moją opoką, której będę ufał, moją tarczą i rogiem mojego zbawienia, moją wieżą i moją ucieczką, moim zbawicielem; wybawiasz mnie od przemocy.<verse eid="2SA 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4" />Wezwę PANA, który jest godny chwały, i będę wybawiony od moich wrogów.<verse eid="2SA 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5" />Ogarnęły mnie bowiem boleści śmierci i zatrwożyły mnie potoki bezbożnych.<verse eid="2SA 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6" />Boleści piekła mnie oplotły, pochwyciły mnie sidła śmierci.<verse eid="2SA 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7" />W moim utrapieniu wzywałem PANA i wołałem do mojego Boga. Ze swojej świątyni usłyszał mój głos, a moje wołanie dotarło do jego uszu.<verse eid="2SA 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8" />Wtedy ziemia poruszyła się i zadrżała, a posady nieba zatrzęsły się i zachwiały od jego gniewu.<verse eid="2SA 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9" />Z jego nozdrzy unosił się dym, z jego ust buchnął ogień trawiący, węgle zapaliły się od niego.<verse eid="2SA 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10" />Nachylił niebiosa i zstąpił, a ciemność była pod jego stopami.<verse eid="2SA 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11" />Dosiadł cherubina i latał, i ukazał się na skrzydłach wiatru.<verse eid="2SA 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12" />Z ciemności uczynił wokół siebie namiot, z ciemnych wód i z gęstych obłoków nieba.<verse eid="2SA 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13" />Od jego blasku rozpaliły się węgle ogniste.<verse eid="2SA 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14" />Zagrzmiał PAN z nieba, Najwyższy wydał swój głos.<verse eid="2SA 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15" />Wypuścił strzały i rozproszył ich; błyskawicę – i ich rozgromił.<verse eid="2SA 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16" />I ukazały się głębiny morza, i odsłoniły się fundamenty świata od upomnienia PANA, od podmuchu tchnienia jego nozdrzy.<verse eid="2SA 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17" />Posłał z wysoka, chwycił mnie, wyciągnął z wielkich wód.<verse eid="2SA 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18" />Ocalił mnie od mojego potężnego wroga i od tych, którzy mnie nienawidzą, choć byli ode mnie mocniejsi.<verse eid="2SA 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19" />Zaskoczyli mnie w dniu mego utrapienia, lecz PAN był moją podporą.<verse eid="2SA 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20" />Wyprowadził mnie na miejsce przestronne, wybawił mnie, bo mnie sobie upodobał.<verse eid="2SA 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21" />Nagrodził mnie PAN według mojej sprawiedliwości, oddał mi według czystości moich rąk.<verse eid="2SA 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22" />Strzegłem bowiem dróg PANA i nie odstąpiłem niegodziwie od mojego Boga.<verse eid="2SA 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23" />Bo miałem przed oczyma wszystkie jego nakazy i od jego praw się nie odwróciłem.<verse eid="2SA 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24" />Byłem wobec niego nienaganny i wystrzegałem się swojej nieprawości.<verse eid="2SA 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25" />Dlatego oddał mi PAN według mojej sprawiedliwości, według mojej czystości przed jego oczyma.<verse eid="2SA 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26" />Ty z miłosiernym miłosiernie się obejdziesz, a z człowiekiem nienagannym postąpisz nienagannie.<verse eid="2SA 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27" />Wobec czystego okażesz się czysty, a wobec przewrotnego postąpisz przewrotnie.<verse eid="2SA 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28" />Lecz wybawiasz lud strapiony, a twoje oczy są na wyniosłych, by ich poniżać.<verse eid="2SA 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29" />Ty bowiem jesteś moją pochodnią, o PANIE; PAN rozjaśni moje ciemności.<verse eid="2SA 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30" />Bo z tobą przebiłem się przez wojsko, z moim Bogiem przeskoczyłem mur.<verse eid="2SA 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31" />Droga Boga jest doskonała, słowo PANA w ogniu wypróbowane. Tarczą jest dla wszystkich, którzy mu ufają.<verse eid="2SA 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32" />Bo któż jest Bogiem oprócz PANA? Któż skałą oprócz naszego Boga?<verse eid="2SA 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33" />Bóg jest moją siłą i mocą, on czyni doskonałą moją drogę.<verse eid="2SA 22:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34" />Moje nogi czyni jak u łani i stawia mnie na wyżynach.<verse eid="2SA 22:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35" />Ćwiczy moje ręce do walki, tak że mogę kruszyć spiżowy łuk swymi ramionami.<verse eid="2SA 22:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36" />Dałeś mi też tarczę swego zbawienia, a twoja dobrotliwość uczyniła mnie wielkim.<verse eid="2SA 22:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37" />Rozszerzyłeś ścieżkę dla mych kroków, tak że moje stopy się nie zachwiały.<verse eid="2SA 22:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38" />Ścigałem moich wrogów i wytraciłem ich, nie zawróciłem, aż ich nie wyniszczyłem.<verse eid="2SA 22:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39" />I wyniszczyłem ich, i powaliłem, tak że nie mogli powstać, upadli pod moje stopy.<verse eid="2SA 22:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40" />Przepasałeś mnie mocą do walki, powaliłeś pod moje stopy moich przeciwników.<verse eid="2SA 22:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41" />Zmuszałeś moich wrogów do ucieczki, abym wykorzenił tych, którzy mnie nienawidzą.<verse eid="2SA 22:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42" />Patrzyli, lecz nie było nikogo, kto by ich wybawił; spoglądali na PANA, lecz ich nie wysłuchał.<verse eid="2SA 22:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43" />Starłem ich jak proch ziemi, zdeptałem ich jak błoto na ulicach, rozrzuciłem ich.<verse eid="2SA 22:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44" />Ty wyzwoliłeś mnie od kłótni ludzkich, zachowałeś mnie, abym był głową narodów. Będzie mi służył lud, którego nie znałem.<verse eid="2SA 22:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45" />Cudzoziemcy będą udawać uległość. Jak tylko usłyszą, będą mi posłuszni.<verse eid="2SA 22:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46" />Cudzoziemcy zmarnieją i będą drżeć w swoich warowniach.<verse eid="2SA 22:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47" />PAN żyje, niech będzie błogosławiona moja skała, niech będzie wywyższony Bóg, skała mojego zbawienia.<verse eid="2SA 22:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48" />Bóg dokonuje za mnie zemsty i poddaje mi narody;<verse eid="2SA 22:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49" />Wyprowadza mnie spośród moich wrogów. Ty wywyższyłeś mnie ponad moich przeciwników, ocaliłeś mnie od gwałtownika.<verse eid="2SA 22:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50" />Dlatego będę cię, PANIE, sławił wśród narodów i będę śpiewał twojemu imieniu.<verse eid="2SA 22:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51" />On jest wieżą zbawienia dla swego króla i na wieki okazuje miłosierdzie swemu pomazańcowi Dawidowi i jego potomstwu.<verse eid="2SA 22:51" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1" />Oto ostatnie słowa Dawida. Dawid, syn Jessego, mężczyzna, który został wywyższony, pomazaniec Boga Jakuba i miły psalmista Izraela, powiedział:<verse eid="2SA 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2" />Duch PANA mówił przeze mnie, a jego słowo jest na moim języku.<verse eid="2SA 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3" />Bóg Izraela przemówił, Skała Izraela mówiła do mnie: Ten, który panuje nad ludem, ma być sprawiedliwy, ma panować w bojaźni Bożej.<verse eid="2SA 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4" />Będzie jak światło poranka, gdy słońce wschodzi, jak poranek bez chmur i jak od jego blasku po deszczu wyrasta ruń z ziemi.<verse eid="2SA 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5" />I choć mój dom nie jest taki przed Bogiem, to jednak zawarł ze mną wieczne przymierze, utwierdzone we wszystkim i pewne. A to jest całe moje zbawienie i całe moje pragnienie, chociaż on jeszcze nie daje temu wzrostu.<verse eid="2SA 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 23:6" />Lecz wszyscy synowie Beliala będą jak ciernie wyrzucone, których się ręką nie bierze.<verse eid="2SA 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 23:7" />Ten zaś, kto chce ich dotknąć, musi uzbroić się w żelazo i drzewce włóczni. Zostaną doszczętnie spaleni ogniem na miejscu.<verse eid="2SA 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8" />Oto są imiona dzielnych wojowników, których miał Dawid: Tachmonita, który zajął główne miejsce wśród trzech dowódców, to właśnie Adino Esnita. To on wywijał swoją włócznią przeciw ośmiuset i pokonał ich za jednym razem.<verse eid="2SA 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9" />Po nim był Eleazar, syn Dody, Achochita, jeden z trzech dzielnych wojowników, którzy byli z Dawidem, kiedy urągali Filistynom, którzy zebrali się do bitwy, a Izraelici wycofali się;<verse eid="2SA 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10" />To on powstał i bił się z Filistynami, aż mu ręka omdlała i przywarła do miecza. Tego dnia PAN sprawił wielkie zwycięstwo. Lud zaś zawrócił tylko po to, żeby zabrać łupy.<verse eid="2SA 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11" />A po nim był Szamma, syn Agego, Hararyta. Gdy bowiem Filistyni zebrali się w oddział, gdzie była działka pola pełnego soczewicy, a lud uciekł przed Filistynami;<verse eid="2SA 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12" />Wtedy on stanął w środku tej działki, obronił ją i pobił Filistynów. A PAN sprawił wielkie zwycięstwo.<verse eid="2SA 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13" />Ci trzej spośród trzydziestu dowódców zeszli się i przyszli do Dawida w czasie żniw do jaskini Adullam, podczas gdy oddział Filistynów rozbił obóz w dolinie Refaim.<verse eid="2SA 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14" />A Dawid w tym czasie przebywał w miejscu obronnym, a załoga filistyńska była wtedy w Betlejem.<verse eid="2SA 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15" />Wówczas Dawid poczuł pragnienie i powiedział: Oby ktoś dał mi się napić wody ze studni betlejemskiej, która jest przy bramie!<verse eid="2SA 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16" />Wtedy ci trzej waleczni wojownicy przebili się przez obóz Filistynów i zaczerpnęli wody ze studni betlejemskiej, która była przy bramie. Zabrali ją i przynieśli do Dawida. On jednak nie chciał jej pić, lecz wylał ją dla PANA;<verse eid="2SA 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17" />I powiedział: Niech PAN mnie strzeże od tego, abym miał to uczynić. Czyż to nie krew mężczyzn, którzy poszli z narażeniem życia? I nie chciał jej pić. Tego dokonali ci trzej waleczni wojownicy.<verse eid="2SA 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18" />Abiszaj, brat Joaba, syn Serui, był na czele trzech. On to podniósł swoją włócznię przeciw trzystu i pobił ich, i był sławny wśród tych trzech.<verse eid="2SA 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19" />Z tych trzech był najsławniejszy i stał się ich dowódcą. Nie dorównał jednak tamtym trzem.<verse eid="2SA 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20" />Benajasz, syn Jehojady, syn dzielnego męża z Kabseel, który dokonał wielu czynów, to on zabił dwóch wojowników z Moabu. On też w śnieżnym dniu zszedł do jamy i zabił lwa.<verse eid="2SA 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21" />Zabił również Egipcjanina, człowieka godnego podziwu. Egipcjanin ten miał w ręku włócznię. On zaś poszedł do niego z kijem, wyrwał włócznię z ręki Egipcjanina i zabił go jego własną włócznią.<verse eid="2SA 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22" />Tego dokonał Benajasz, syn Jehojady, był najsławniejszy wśród tych trzech dzielnych wojowników.<verse eid="2SA 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23" />Był sławniejszy niż trzydziestu, nie dorównał jednak owym trzem. I Dawid postawił go nad swoją strażą przyboczną.<verse eid="2SA 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24" />Asahel, brat Joaba, był wśród trzydziestu. A są nimi: Elchanan, syn Dodo z Betlejem;<verse eid="2SA 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25" />Szamma Charodczyk, Elika Charodczyk;<verse eid="2SA 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26" />Cheles Peletyta, Ira, syn Ikkesza, Tekoitczyk;<verse eid="2SA 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27" />Abiezer Anatotczyk, Mebunaj Chuszatyta;<verse eid="2SA 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28" />Salmon Achochita, Maharaj Netofatyta;<verse eid="2SA 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29" />Cheleb, syn Baany, Netofatyta, Itaj, syn Ribaja, z Gibea synów Beniamina;<verse eid="2SA 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30" />Benajasz Piratończyk, Hiddaj z potoków Gaasz;<verse eid="2SA 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31" />Abi-Albon Arbatczyk, Azmawet Barchumitczyk;<verse eid="2SA 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32" />Eliachba Szaalbończyk, Jonatan, z synów Jaszena;<verse eid="2SA 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33" />Szamma Hararyta, Achiam, syn Szarara, Hararyta;<verse eid="2SA 23:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34" />Elifelet, syn Achasbaja, syna Maachatyty, Eliam, syn Achitofela Gilonity;<verse eid="2SA 23:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35" />Chesraj Karmelita, Paaraj Arbitczyk;<verse eid="2SA 23:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36" />Jigal, syn Natana z Soby, Bani Gadytczyk;<verse eid="2SA 23:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37" />Selek Ammonita, Nacharaj Beerotczyk, giermek Joaba, syna Serui;<verse eid="2SA 23:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38" />Ira Jitryta, Gareb Jitryta;<verse eid="2SA 23:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39" />Uriasz Chetyta. Razem wszystkich trzydziestu siedmiu.<verse eid="2SA 23:39" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1" />Wtedy znowu zapłonął gniew PANA przeciw Izraelowi, gdy szatan pobudził Dawida przeciwko nim, mówiąc: Idź, policz Izraela i Judę.<verse eid="2SA 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2" />Król powiedział do Joaba, dowódcy wojska, który był z nim: Przebiegnij teraz wszystkie pokolenia Izraela od Dan aż do Beer-Szeby i policzcie lud, abym poznał jego liczbę.<verse eid="2SA 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3" />Lecz Joab odpowiedział królowi: Niech PAN, twój Bóg, doda do ludu sto razy tyle, ile ich jest, i niech oczy mojego pana, króla, to zobaczą. Lecz czemu mój pan, król, żąda tego?<verse eid="2SA 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4" />Słowo króla jednak przemogło Joaba i dowódców wojska. Joab i dowódcy wojska wyszli więc od króla, aby policzyć lud Izraela.<verse eid="2SA 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5" />Przeprawili się przez Jordan i rozbili obóz przy Aroerze, po prawej stronie miasta, które leży w środku rzeki Gad i przy Jazer.<verse eid="2SA 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6" />Następnie przybyli do Gileadu i do ziemi Dolnej Hadsy, a stamtąd przybyli do Dan-Jaan, potem skręcili do Sydonu.<verse eid="2SA 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7" />Później przyszli do twierdzy Tyru i do wszystkich miast Chiwwitów i Kananejczyków, skąd udali się na południe Judy aż do Beer-Szeby.<verse eid="2SA 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8" />A gdy obeszli całą ziemię, przybyli do Jerozolimy po upływie dziewięciu miesięcy i dwudziestu dni.<verse eid="2SA 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9" />I Joab podał królowi liczbę spisanej ludności. A w Izraelu było osiemset tysięcy dzielnych wojowników dobywających miecz, mężczyzn Judy było zaś pięćset tysięcy.<verse eid="2SA 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10" />A serce Dawida zadrżało po tym, jak obliczył lud. I Dawid powiedział do PANA: Bardzo zgrzeszyłem, że to uczyniłem. Lecz teraz, PANIE, proszę, zgładź nieprawość swego sługi, gdyż bardzo głupio postąpiłem.<verse eid="2SA 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11" />A gdy Dawid wstał rano, oto słowo PANA doszło do proroka Gada, widzącego Dawida:<verse eid="2SA 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12" />Idź i powiedz Dawidowi: Tak mówi PAN: Trzy rzeczy daję ci do wyboru, wybierz jedną z nich, abym ci ją uczynił.<verse eid="2SA 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13" />Przyszedł więc Gad do Dawida, oznajmił mu i powiedział: Czy ma nastać siedem lat głodu w twojej ziemi, czy chcesz uciekać przez trzy miesiące przed swoimi wrogami, którzy będą cię ścigać, czy też w twojej ziemi ma być przez trzy dni zaraza? Zastanów się teraz i rozważ, co mam odpowiedzieć temu, który mnie posłał.<verse eid="2SA 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14" />Dawid odpowiedział Gadowi: Jestem w udręce. Wpadnijmy raczej w rękę PANA, gdyż wielkie jest jego miłosierdzie. Niech nie wpadnę w rękę człowieka.<verse eid="2SA 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15" />PAN zesłał więc na Izraela zarazę od rana do ustalonego czasu. Umarło z ludu od Dan do Beer-Szeby siedemdziesiąt tysięcy mężczyzn.<verse eid="2SA 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16" />A gdy Anioł wyciągnął rękę nad Jerozolimą, aby ją zniszczyć, wtedy PAN użalił się nad tym nieszczęściem i powiedział do Anioła, który niszczył lud: Dosyć, powstrzymaj rękę. A Anioł PANA był przy klepisku Arawny Jebusyty.<verse eid="2SA 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17" />I gdy Dawid ujrzał Anioła karzącego lud, powiedział do PANA: Oto ja zgrzeszyłem, ja źle postąpiłem. Lecz te owce cóż uczyniły? Proszę, niech twoja ręka obróci się na mnie i na dom mojego ojca.<verse eid="2SA 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18" />Tego dnia przyszedł Gad do Dawida i powiedział mu: Idź, zbuduj PANU ołtarz na klepisku Arawny Jebusyty.<verse eid="2SA 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19" />Dawid poszedł więc zgodnie ze słowem Gada, jak to PAN rozkazał.<verse eid="2SA 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20" />Kiedy Arawna spojrzał, zobaczył króla i jego sługi zbliżających się do niego. I Arawna wyszedł, i pokłonił się królowi twarzą do ziemi.<verse eid="2SA 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21" />Wtedy Arawna zapytał: Dlaczego mój pan, król, przyszedł do swego sługi? Dawid odpowiedział: Aby kupić od ciebie to klepisko i na nim zbudować PANU ołtarz, żeby plaga została powstrzymana wśród ludu.<verse eid="2SA 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22" />Arawna powiedział do Dawida: Niech mój pan, król, weźmie i złoży to, co uzna za słuszne. Oto woły na całopalenie, a sprzęty młocarskie i jarzma wołów na drwa.<verse eid="2SA 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23" />To wszystko jako król dawał Arawna królowi. I Arawna powiedział do króla: Niech PAN, twój Bóg, ma w tobie upodobanie.<verse eid="2SA 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24" />Lecz król powiedział do Arawny: Nie, ale koniecznie kupię to od ciebie za pieniądze. Nie będę składać PANU, swojemu Bogu, całopaleń, które nic nie kosztują. Kupił więc Dawid to klepisko i woły za pięćdziesiąt syklów srebra.<verse eid="2SA 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25" />I Dawid zbudował tam PANU ołtarz, i złożył całopalenia i ofiary pojednawcze. I PAN dał się ubłagać co do ziemi i plaga w Izraelu została powstrzymana.<verse eid="2SA 24:25" />
  </para>
  <chapter eid="2SA 24" />
</usx>
