<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="LEV" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Kapłańska</para>
  <para style="toc1">Księga Kapłańska</para>
  <para style="toc2">Kapłańska</para>
  <para style="toc3">Kpł</para>
  <para style="mt1">Księga Kapłańska</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="LEV 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 1:1" />I PAN zawołał do Mojżesza, i powiedział do niego z Namiotu Zgromadzenia:<verse eid="LEV 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 1:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Jeśli ktoś z was zechce złożyć PANU ofiarę, niech złoży ją z bydła, ze stada albo z trzody.<verse eid="LEV 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 1:3" />Jeśli jego ofiara całopalna będzie ze stada, niech złoży samca bez skazy. Niech go złoży dobrowolnie przed PANEM u wejścia do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 1:4" />I położy swą rękę na głowie ofiary całopalnej, a zostanie przyjęta jako przebłaganie za niego.<verse eid="LEV 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 1:5" />Potem zabije tego cielca przed PANEM. A kapłani, synowie Aarona, ofiarują krew i pokropią tą krwią z wierzchu dokoła ołtarz, który jest przed wejściem do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 1:6" />I obedrze ofiarę całopalną ze skóry, i pokroi ją na części.<verse eid="LEV 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 1:7" />Wtedy synowie kapłana Aarona położą ogień na ołtarzu i ułożą drwa na ogniu.<verse eid="LEV 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 1:8" />Potem kapłani, synowie Aarona, porządnie ułożą te części oraz głowę i tłuszcz na drwach leżących na ogniu na ołtarzu.<verse eid="LEV 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 1:9" />A jego wnętrzności i nogi obmyje wodą. I kapłan spali to wszystko na ołtarzu. To jest całopalenie, ofiara ogniowa, miła woń dla PANA.<verse eid="LEV 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 1:10" />A jeśli jego ofiara na całopalenie będzie z trzody, owiec lub kóz, niech weźmie samca bez skazy;<verse eid="LEV 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 1:11" />I zabije go obok ołtarza po północnej stronie przed PANEM. A kapłani, synowie Aarona, pokropią jego krwią z wierzchu ołtarz dokoła.<verse eid="LEV 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 1:12" />Potem pokroi go na części wraz z jego głową i tłuszczem. A kapłan ułoży je porządnie na drwach leżących na ogniu na ołtarzu.<verse eid="LEV 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 1:13" />Wnętrzności zaś i nogi obmyje wodą. I kapłan weźmie to wszystko, i spali na ołtarzu. To jest całopalenie, ofiara ogniowa, miła woń dla PANA.<verse eid="LEV 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 1:14" />A jeśli jego ofiara na całopalenie dla PANA będzie z ptactwa, niech weźmie swoją ofiarę z synogarlic albo z młodych gołębi.<verse eid="LEV 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 1:15" />Kapłan przyniesie go do ołtarza, ukręci mu głowę i spali na ołtarzu, a jego krew wyciśnie na ścianę ołtarza.<verse eid="LEV 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 1:16" />I usunie wole wraz z jego pierzem i wyrzuci je na popielisko, obok ołtarza po wschodniej stronie;<verse eid="LEV 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 1:17" />I naderwie jego skrzydła, ale ich nie oderwie. I kapłan spali to na ołtarzu, na drwach leżących na ogniu. To jest całopalenie, ofiara ogniowa, miła woń dla PANA.<verse eid="LEV 1:17" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="LEV 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 2:1" />Gdy ktoś zechce złożyć PANU ofiarę pokarmową, niech jego ofiara będzie z mąki pszennej. Niech poleje ją oliwą i położy na niej kadzidła.<verse eid="LEV 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 2:2" />I przyniesie ją do synów Aarona, kapłanów, a kapłan weźmie stamtąd pełną garść tej mąki pszennej wraz z oliwą i całym kadzidłem i spali to na ołtarzu jako pamiątkę. To jest ofiara ogniowa, miła woń dla PANA.<verse eid="LEV 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 2:3" />To zaś, co zostanie z tej ofiary pokarmowej, będzie dla Aarona i jego synów. Jest to najświętsza część z ofiar ogniowych dla PANA.<verse eid="LEV 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 2:4" />A jeśli będziesz składał ofiarę pokarmową upieczoną w piecu, niech to będą przaśne placki z mąki pszennej zmieszane z oliwą albo przaśne podpłomyki skropione oliwą.<verse eid="LEV 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 2:5" />Jeśli zaś będziesz składał ofiarę pokarmową smażoną na patelni, niech będzie ona z mąki pszennej niezakwaszonej, zmieszanej z oliwą.<verse eid="LEV 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 2:6" />Połamiesz ją na kawałki i polejesz oliwą. To jest ofiara pokarmowa.<verse eid="LEV 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 2:7" />A jeśli będziesz składał ofiarę pokarmową gotowaną w rondlu, niech ona będzie z mąki pszennej z oliwą.<verse eid="LEV 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 2:8" />I przyniesiesz PANU ofiarę pokarmową tak przyrządzoną. Oddasz ją kapłanowi, a on odniesie ją do ołtarza.<verse eid="LEV 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 2:9" />I kapłan weźmie z tej ofiary pokarmowej część na pamiątkę i spali na ołtarzu. To jest ofiara ogniowa, miła woń dla PANA.<verse eid="LEV 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 2:10" />To zaś, co pozostanie z ofiary pokarmowej, będzie należeć do Aarona i jego synów. Jest to najświętsza część z ofiar ogniowych dla PANA.<verse eid="LEV 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 2:11" />Żadna ofiara pokarmowa, jaką będziecie składać PANU, nie będzie przygotowywana z zakwasem, bo żadnego zakwasu ani żadnego miodu nie będziecie spalać na ofiarę ogniową dla PANA.<verse eid="LEV 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 2:12" />Możecie je składać PANU jako ofiarę pierwocin, ale nie będziecie ich kłaść na ołtarzu na miłą woń.<verse eid="LEV 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 2:13" />Każdą z ofiar pokarmowych posolisz i nie pozbawisz soli przymierza twego Boga swej ofiary pokarmowej. Przy każdej twojej ofierze złożysz sól.<verse eid="LEV 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 2:14" />A jeśli będziesz składał PANU ofiarę pokarmową z pierwocin, to złożysz świeże kłosy prażone na ogniu, zboże wykruszone ze świeżych kłosów jako ofiarę pokarmową z twoich pierwszych plonów;<verse eid="LEV 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 2:15" />Nalejesz na nią oliwy i położysz na nią kadzidła. To jest ofiara pokarmowa.<verse eid="LEV 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 2:16" />Wtedy kapłan spali na pamiątkę trochę jej wykruszonego zboża i oliwy wraz z całym jej kadzidłem. To jest ofiara ogniowa dla PANA.<verse eid="LEV 2:16" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="LEV 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 3:1" />A jeśli ktoś będzie chciał złożyć ofiarę pojednawczą, a byłaby ze stada – czy to samca, czy samicę – niech złoży ją bez skazy przed PANEM.<verse eid="LEV 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 3:2" />I położy rękę na głowie swojej ofiary, i zabije ją przed wejściem do Namiotu Zgromadzenia. I synowie Aarona, kapłani, pokropią krwią z wierzchu dokoła ołtarz.<verse eid="LEV 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 3:3" />Potem z ofiary pojednawczej złoży PANU ofiarę ogniową: tłuszcz okrywający wnętrzności i cały tłuszcz, który jest na nich;<verse eid="LEV 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 3:4" />Obie nerki z tłuszczem, który jest na nich i na lędźwiach, i płat tłuszczu na wątrobie oddzieli wraz z nerkami.<verse eid="LEV 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 3:5" />I synowie Aarona spalą to na ołtarzu razem z ofiarą całopalną, która jest na drwach leżących na ogniu. To jest ofiara ogniowa na miłą woń dla PANA.<verse eid="LEV 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 3:6" />Jeśli zaś jego ofiara na ofiarę pojednawczą dla PANA będzie z trzody, czy to samiec, czy samica, niech złoży ją bez skazy.<verse eid="LEV 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 3:7" />Jeśli składa owcę na swoją ofiarę, niech złoży ją przed PANEM.<verse eid="LEV 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 3:8" />I położy rękę na głowie swojej ofiary, i zabije ją przed Namiotem Zgromadzenia. I synowie Aarona pokropią jej krwią z wierzchu dokoła ołtarz.<verse eid="LEV 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 3:9" />I z ofiary pojednawczej złoży PANU ofiarę ogniową: jej tłuszcz, cały ogon, który odetnie przy samej kości ogonowej, tłuszcz okrywający wnętrzności oraz cały tłuszcz na wnętrznościach;<verse eid="LEV 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 3:10" />Obie nerki z tłuszczem, który jest na nich i na lędźwiach, i płat tłuszczu na wątrobie, który oddzieli wraz z nerkami.<verse eid="LEV 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 3:11" />I kapłan spali to na ołtarzu. To jest pokarm ofiary ogniowej dla PANA.<verse eid="LEV 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 3:12" />Jeśli zaś jego ofiara będzie kozą, niech złoży ją przed PANEM.<verse eid="LEV 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 3:13" />Położy rękę na jej głowie i zabije ją przed Namiotem Zgromadzenia. I synowie Aarona pokropią jej krwią ołtarz dokoła.<verse eid="LEV 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 3:14" />I złoży z niej PANU swoją ofiarę na ofiarę ogniową: tłuszcz okrywający wnętrzności i cały tłuszcz na wnętrznościach;<verse eid="LEV 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 3:15" />Obie nerki z tłuszczem, który jest na nich i na lędźwiach, i płat tłuszczu na wątrobie, który oddzieli wraz z nerkami.<verse eid="LEV 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 3:16" />I kapłan spali to na ołtarzu. To jest pokarm ofiary ogniowej na miłą woń. Wszelki bowiem tłuszcz należy do PANA.<verse eid="LEV 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 3:17" />To jest wieczna ustawa dla waszych pokoleń, we wszystkich waszych mieszkaniach: Nie będziecie jeść żadnego tłuszczu ani żadnej krwi.<verse eid="LEV 3:17" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="LEV 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 4:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 4:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdyby ktoś zgrzeszył nieświadomie przeciw któremuś z przykazań PANA i zrobił coś, czego nie wolno robić, i przekroczyłby jedno z nich:<verse eid="LEV 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 4:3" />Jeśli to namaszczony kapłan zgrzeszył jak ktoś z ludu, niech złoży PANU za swój grzech, którego się dopuścił, młodego cielca bez skazy jako ofiarę za grzech.<verse eid="LEV 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 4:4" />I przyprowadzi tego cielca przed wejście do Namiotu Zgromadzenia przed PANA, położy rękę na głowie tego cielca i zabije go przed PANEM.<verse eid="LEV 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 4:5" />I namaszczony kapłan weźmie nieco krwi tego cielca, i wniesie ją do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 4:6" />Potem kapłan umoczy swój palec we krwi i siedem razy pokropi tą krwią przed PANEM, przed zasłoną Miejsca Świętego.<verse eid="LEV 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 4:7" />I kapłan pomaże tą krwią rogi ołtarza wonnego kadzidła, który jest przed PANEM w Namiocie Zgromadzenia; resztę zaś krwi tego cielca wyleje u podstawy ołtarza całopalenia, który jest przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 4:8" />A cały tłuszcz wyjmie z cielca na ofiarę za grzech: tłuszcz okrywający wnętrzności i cały tłuszcz, który jest na wnętrznościach;<verse eid="LEV 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 4:9" />Obie nerki z tłuszczem, który jest na nich i na lędźwiach, i płat tłuszczu na wątrobie, który oddzieli wraz z nerkami;<verse eid="LEV 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 4:10" />Tak jak wyjmuje się go z cielca ofiary pojednawczej. I kapłan spali to na ołtarzu całopalenia.<verse eid="LEV 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 4:11" />Skórę zaś tego cielca i całe jego mięso wraz z głową i nogami, jego wnętrzności i odchody;<verse eid="LEV 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 4:12" />A więc całego cielca, wyniesie poza obóz na miejsce czyste, gdzie wysypuje się popiół, i spali go na drwach, na ogniu. Będzie spalony tam, gdzie wysypują popiół.<verse eid="LEV 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 4:13" />Gdyby całe zgromadzenie Izraela zgrzeszyło nieświadomie, a sprawa była ukryta przed oczami zgromadzenia, i uczynili coś przeciw któremuś z przykazań PANA, czego nie wolno czynić, i w ten sposób zawinili;<verse eid="LEV 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 4:14" />Kiedy grzech, którego się dopuścili, wyjdzie na jaw, wtedy zgromadzenie złoży młodego cielca jako ofiarę za grzech i przyprowadzi go przed Namiot Zgromadzenia;<verse eid="LEV 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 4:15" />A starsi zgromadzenia włożą ręce na głowę cielca przed PANEM. I zabiją tego cielca przed PANEM.<verse eid="LEV 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 4:16" />Wtedy namaszczony kapłan wniesie nieco krwi cielca do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 4:17" />I kapłan umoczy swój palec w tej krwi, i pokropi nią siedem razy przed PANEM, przed zasłoną.<verse eid="LEV 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 4:18" />Potem pomaże tą krwią rogi ołtarza, który jest przed PANEM w Namiocie Zgromadzenia; resztę zaś krwi wyleje u podstawy ołtarza całopalenia, który jest przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 4:19" />Cały tłuszcz wyjmie z niego i spali na ołtarzu.<verse eid="LEV 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 4:20" />I postąpi z tym cielcem tak samo jak postąpił z cielcem złożonym za grzech; tak właśnie z nim postąpi. W ten sposób kapłan dokona za nich przebłagania i będzie im przebaczone.<verse eid="LEV 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 4:21" />Potem wyniesie tego cielca poza obóz i spali go, tak jak spalił pierwszego cielca. To jest ofiara za grzech zgromadzenia.<verse eid="LEV 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 4:22" />Gdyby przełożony ludu zgrzeszył nieświadomie i przekroczył jedno z przykazań PANA, swego Boga, czyniąc coś, czego nie wolno czynić, i w ten sposób zawinił;<verse eid="LEV 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 4:23" />Lub gdyby uświadomił sobie swój grzech, który popełnił, to przyprowadzi na ofiarę kozła z kóz, samca bez skazy;<verse eid="LEV 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 4:24" />Położy rękę na głowie tego kozła i zabije go na tym miejscu, gdzie się zabija ofiary całopalne przed PANEM. To jest ofiara za grzech.<verse eid="LEV 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 4:25" />I kapłan weźmie na palec nieco krwi ofiary za grzech, i pomaże rogi ołtarza całopalenia, a resztę krwi wyleje u podstawy ołtarza całopalenia.<verse eid="LEV 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 4:26" />Cały zaś jego tłuszcz spali na ołtarzu, tak jak tłuszcz ofiary pojednawczej. W ten sposób kapłan dokona za niego przebłagania za jego grzech i będzie mu przebaczony.<verse eid="LEV 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 4:27" />Gdyby ktoś spośród ludu zgrzeszył nieświadomie i przekroczył jedno z przykazań PANA, czyniąc coś, czego nie wolno czynić, i w ten sposób zawinił;<verse eid="LEV 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 4:28" />Lub gdyby uświadomił sobie swój grzech, który popełnił, to przyprowadzi na ofiarę kozę z kóz, samicę bez skazy, za swój grzech, którego się dopuścił.<verse eid="LEV 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 4:29" />Potem położy rękę na głowie tej ofiary za grzech i zabije ją na miejscu ofiar całopalnych.<verse eid="LEV 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 4:30" />Kapłan zaś weźmie na palec nieco jej krwi i pomaże rogi ołtarza całopalenia, a resztę krwi wyleje u podstawy ołtarza.<verse eid="LEV 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 4:31" />Cały jej tłuszcz oddzieli – tak jak oddziela się tłuszcz z ofiary pojednawczej – i kapłan spali to na ołtarzu na miłą woń dla PANA. Tak kapłan dokona przebłagania za niego i będzie mu przebaczone.<verse eid="LEV 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 4:32" />A jeśli przyprowadzi owcę na ofiarę za grzech, niech przyprowadzi samicę bez skazy.<verse eid="LEV 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 4:33" />I położy rękę na głowie tej ofiary za grzech, i zabije ją jako ofiarę za grzech na tym miejscu, gdzie się zabija ofiary całopalne.<verse eid="LEV 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 4:34" />Potem kapłan weźmie na palec nieco krwi ofiary za grzech i pomaże rogi ołtarza całopalenia, a resztę krwi wyleje u podstawy ołtarza.<verse eid="LEV 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 4:35" />I cały jej tłuszcz oddzieli – tak jak oddziela się tłuszcz z owcy ofiary pojednawczej – i kapłan spali to na ołtarzu, na ofiarach całopalnych dla PANA. W ten sposób kapłan dokona za niego przebłagania za jego grzech, którego się dopuścił, i będzie mu przebaczony.<verse eid="LEV 4:35" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="LEV 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 5:1" />Gdyby ktoś zgrzeszył przez to, że usłyszał przekleństwo i był tego świadkiem lub widział czy dowiedział się o tym, a tego nie oznajmił, będzie obciążony nieprawością;<verse eid="LEV 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 5:2" />Albo jeśli ktoś dotknął czegoś nieczystego, czy to padliny nieczystego zwierzęcia, czy padliny nieczystego bydlęcia, czy padliny nieczystego zwierzęcia pełzającego, a nie jest tego świadomy, i tak będzie nieczysty i winny;<verse eid="LEV 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 5:3" />Lub jeśli ktoś dotknął jakiejkolwiek nieczystości ludzkiej, przez którą stanie się nieczysty, a nie jest tego świadomy, a potem się o tym dowie, będzie winny;<verse eid="LEV 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 5:4" />Albo jeśli ktoś przysiągł, mówiąc wargami, że źle lub dobrze uczyni w czymkolwiek, co ów człowiek powie w przysiędze, a nie jest tego świadomy, lecz potem sobie uświadomi, będzie winny w jednej z tych rzeczy.<verse eid="LEV 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 5:5" />Jeśli więc jest winny jednej z tych rzeczy, ma wyznać swój grzech;<verse eid="LEV 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 5:6" />I przyprowadzi PANU ofiarę za przewinienie z powodu swego grzechu, który popełnił: samicę z trzody, owcę albo kozę na ofiarę za grzech, a kapłan dokona za niego przebłagania za jego grzech.<verse eid="LEV 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 5:7" />A jeśli nie stać go na owcę, niech przyniesie PANU jako ofiarę za swoje przewinienie, które popełnił, dwie synogarlice lub dwa młode gołębie: jednego na ofiarę za grzech, a drugiego na całopalenie;<verse eid="LEV 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 5:8" />I przyniesie je do kapłana, a on najpierw złoży to, co ma być na ofiarę za grzech, i ukręci jego głowę przy szyi, ale jej nie oddzieli.<verse eid="LEV 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 5:9" />I pokropi krwią tej ofiary za grzech ścianę ołtarza, a resztę krwi wyciśnie u podstawy ołtarza. To jest ofiara za grzech.<verse eid="LEV 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 5:10" />Drugiego zaś złoży jako całopalenie według przepisu. W ten sposób kapłan dokona za niego przebłagania za jego grzech, który popełnił, i będzie mu przebaczony.<verse eid="LEV 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 5:11" />A jeśli nie stać go na dwie synogarlice lub dwa młode gołębie, niech ten, który zgrzeszył, przyniesie na swoją ofiarę dziesiątą część efy mąki pszennej na ofiarę za swój grzech. Nie naleje jednak na nią oliwy ani nie położy na nią kadzidła, gdyż jest to ofiara za grzech.<verse eid="LEV 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 5:12" />Przyniesie ją do kapłana, a kapłan nabierze z niej pełną garść jako pamiątkę i spali ją na ołtarzu na ofiarach całopalnych dla PANA. To jest ofiara za grzech.<verse eid="LEV 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 5:13" />I kapłan dokona za niego przebłagania za jego grzech, który popełnił w jednej z tych spraw, i będzie mu przebaczony. Reszta zaś będzie dla kapłana, jak przy ofierze pokarmowej.<verse eid="LEV 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 5:14" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="LEV 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 5:15" />Jeśli ktoś popełni przewinienie i zgrzeszy nieświadomie przy rzeczach poświęconych PANU, to przyprowadzi PANU jako ofiarę za swoje przewinienie barana bez skazy z trzody oraz twoje oszacowanie w syklach srebra według sykla świątynnego na ofiarę za przewinienie.<verse eid="LEV 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 5:16" />I odda kapłanowi za to, czym przewinił przy rzeczach poświęconych, i dołoży do tego jedną piątą. I kapłan dokona za niego przebłagania baranem, będącym ofiarą za przewinienie, a będzie mu przebaczone.<verse eid="LEV 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 5:17" />Jeśli ktoś zgrzeszy i przekroczy nieświadomie którekolwiek z przykazań PANA, czyniąc to, czego nie wolno, stanie się winny i będzie obciążony nieprawością.<verse eid="LEV 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 5:18" />Przyprowadzi do kapłana barana z trzody bez skazy według twojego oszacowania na ofiarę za przewinienie. A kapłan dokona za niego przebłagania za jego uchybienie, którego nieświadomie się dopuścił, i będzie mu przebaczone.<verse eid="LEV 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 5:19" />Jest to ofiara za przewinienie, gdyż w istocie zawinił przeciwko PANU.<verse eid="LEV 5:19" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="LEV 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 6:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 6:2" />Jeśli ktoś zgrzeszy i popełni przewinienie przeciwko PANU przez to, że zaprze się wobec bliźniego rzeczy powierzonej lub oddanej do przechowania, lub zrabowanej, albo przez to, że oszukał bliźniego;<verse eid="LEV 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 6:3" />Albo jeśli znalazł rzecz zgubioną i zaprzeczał temu lub przysięgał fałszywie w jakiejkolwiek z tych spraw, które człowiek czyni, i przez to grzeszy;<verse eid="LEV 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 6:4" />Skoro więc tak zgrzeszył i stał się winnym, zwróci to, co zrabował lub zdobył przez oszustwo, lub to, co mu powierzono, lub rzecz zgubioną, którą znalazł;<verse eid="LEV 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 6:5" />Albo to, o czymkolwiek fałszywie przysięgał. Zwróci całą należność i dołoży do niej jedną piątą, i odda temu, do kogo to należało, w dniu swojej ofiary za przewinienie.<verse eid="LEV 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 6:6" />A do kapłana przyprowadzi PANU ofiarę za swoje przewinienie: barana z trzody bez skazy według twego oszacowania na ofiarę za przewinienie.<verse eid="LEV 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 6:7" />I kapłan dokona za niego przebłagania przed PANEM, i będzie mu przebaczone, cokolwiek uczynił, przez co stał się winny.<verse eid="LEV 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 6:8" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 6:9" />Rozkaż Aaronowi i jego synom: Takie jest prawo całopalenia: Jest to całopalenie, bo będzie palone na ołtarzu przez całą noc aż do rana; a ogień na ołtarzu nieustannie będzie płonął.<verse eid="LEV 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 6:10" />I kapłan włoży swoją lnianą szatę i na swoje ciało lniane spodnie oraz zbierze popiół z całopalenia, które ogień strawił na ołtarzu, i wysypie go obok ołtarza.<verse eid="LEV 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 6:11" />Potem zdejmie swe szaty i ubierze się w inne, i wyniesie popiół za obóz, na czyste miejsce.<verse eid="LEV 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 6:12" />A ogień na ołtarzu będzie płonął nieustannie, nie będzie gaszony. Kapłan rozpali na nim drwa każdego ranka i położy na nim ofiarę całopalną, i spali na nim tłuszcz ofiar pojednawczych.<verse eid="LEV 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 6:13" />Ogień będzie płonął na ołtarzu nieustannie, nie będzie gaszony.<verse eid="LEV 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 6:14" />Takie jest prawo ofiary pokarmowej: Synowie Aarona będą ją składać przed PANEM, przed ołtarzem.<verse eid="LEV 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 6:15" />Kapłan weźmie garść mąki z ofiary pokarmowej wraz z oliwą i całym kadzidłem, które będzie na ofierze pokarmowej, i spali to na ołtarzu jako pamiątkę na miłą woń dla PANA.<verse eid="LEV 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 6:16" />A to, co z niej zostanie, będą jeść Aaron i jego synowie. Będzie to spożywane bez zakwasu na miejscu świętym, spożyją to na dziedzińcu Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 6:17" />Nie będą tego piec na zakwasie. Dałem to im bowiem jako ich dział z moich ofiar ogniowych; jest to rzecz najświętsza, tak jak ofiara za grzech i ofiara za przewinienie.<verse eid="LEV 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 6:18" />Każdy mężczyzna spośród synów Aarona będzie to spożywać. Jest to ustawa wieczna dla waszych pokoleń, dotycząca ofiar ogniowych PANA. Każdy, kto ich dotknie, będzie poświęcony.<verse eid="LEV 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 6:19" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 6:20" />Taka jest ofiara Aarona i jego synów, którą będą składać PANU w dniu swego namaszczenia: dziesiąta część efy mąki pszennej jako nieustanna ofiara pokarmowa, połowa jej rano, a połowa wieczorem.<verse eid="LEV 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 6:21" />Będzie ona przyrządzona na patelni z oliwą. Przyniesiesz ją smażoną i będziesz składać w kawałkach jako ofiarę pokarmową na miłą woń dla PANA.<verse eid="LEV 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 6:22" />Kapłan namaszczony na jego miejsce spośród jego synów będzie ją składać. Jest to ustawa wieczna dla PANA, cała będzie spalona.<verse eid="LEV 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 6:23" />I każda kapłańska ofiara pokarmowa będzie spalona w całości. Nie może być spożywana.<verse eid="LEV 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 6:24" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 6:25" />Powiedz Aaronowi i jego synom: Takie jest prawo ofiary za grzech: Na miejscu, gdzie będzie zabijana ofiara całopalna, zostanie zabita przed PANEM ofiara za grzech. Jest to rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 6:26" />Kapłan, który będzie ją składał za grzech, będzie ją jeść. Będzie spożywana na miejscu świętym, na dziedzińcu Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 6:27" />Każdy, kto dotknie jej mięsa, będzie poświęcony. A jeśli szata będzie opryskana jej krwią, wypierzesz na miejscu świętym to, co zostało opryskane.<verse eid="LEV 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 6:28" />A naczynie gliniane, w którym ją gotowano, zostanie stłuczone. A jeśli była gotowana w naczyniu miedzianym, zostanie wyszorowane i wypłukane wodą.<verse eid="LEV 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 6:29" />Każdy mężczyzna spośród kapłanów będzie ją jeść. Jest to rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 6:30" />A żadna ofiara za grzech, której krew wnosi się do Namiotu Zgromadzenia dla oczyszczenia w świątyni, nie będzie jedzona, lecz zostanie spalona w ogniu.<verse eid="LEV 6:30" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="LEV 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 7:1" />Takie jest prawo ofiary za przewinienie: jest to rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 7:2" />Na miejscu, gdzie zabijają ofiarę całopalną, zabiją ofiarę za przewinienie, a pokropią jej krwią z wierzchu dokoła ołtarz.<verse eid="LEV 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 7:3" />I kapłan złoży w ofierze cały jej tłuszcz, ogon i tłuszcz pokrywający wnętrzności;<verse eid="LEV 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 7:4" />Obie nerki z tłuszczem, który jest na nich i na lędźwiach, i płat tłuszczu na wątrobie, który oddzieli wraz z nerkami.<verse eid="LEV 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 7:5" />I kapłan spali to na ołtarzu jako ofiarę ogniową dla PANA. To jest ofiara za przewinienie.<verse eid="LEV 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 7:6" />Każdy mężczyzna spośród kapłanów będzie z niej jeść, będzie spożywana na miejscu świętym. Jest to rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 7:7" />Zarówno do ofiary za grzech, jak i do ofiary za przewinienie odnosi się jednakowe prawo: będą one należeć do tego kapłana, który dokonuje przebłagania.<verse eid="LEV 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 7:8" />Do kapłana, który składa czyjąś ofiarę całopalną, będzie należeć skóra tej ofiary, którą złożył.<verse eid="LEV 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 7:9" />Także każda ofiara pokarmowa upieczona w piecu i wszystko, co przyrządzone w rondlu albo na patelni, będzie należeć do kapłana, który je składa.<verse eid="LEV 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 7:10" />Lecz każda ofiara pokarmowa zmieszana z oliwą albo sucha będzie należeć do wszystkich synów Aarona, do każdego w równej części.<verse eid="LEV 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 7:11" />A takie jest prawo ofiary pojednawczej, którą będzie się składać PANU.<verse eid="LEV 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 7:12" />Jeśli ktoś składa ją jako ofiarę dziękczynną, złoży z ofiarą dziękczynną przaśne placki zmieszane z oliwą, przaśne podpłomyki pomazane oliwą i placki z mąki pszennej zmieszane z oliwą i smażone.<verse eid="LEV 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 7:13" />Oprócz tych placków złoży jako ofiarę chleb zakwaszony wraz z ofiarą dziękczynną ze swoich ofiar pojednawczych.<verse eid="LEV 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 7:14" />I z niego będzie składał PANU po jednym chlebie z każdej ofiary jako ofiarę wzniesienia. Będzie to należeć do kapłana, który kropi krwią ofiar pojednawczych.<verse eid="LEV 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 7:15" />Mięso z dziękczynnej ofiary pojednawczej należy spożyć w dniu składania jego ofiary; nic z niego nie zostawią do rana.<verse eid="LEV 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 7:16" />A jeśli jego ofiara jest darem ślubowanym lub dobrowolnym, należy ją spożyć w dniu jej złożenia; a to, co z niej zostanie, spożyją nazajutrz.<verse eid="LEV 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 7:17" />Lecz jeśli coś z mięsa tej ofiary zostanie do trzeciego dnia, będzie spalone w ogniu.<verse eid="LEV 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 7:18" />A jeśli ktoś zje mięso tej ofiary pojednawczej trzeciego dnia, nie zostanie przyjęta ani nie zostanie policzona temu, który ją złożył. Będzie to obrzydliwością, a kto ją spożyje, będzie obciążony nieprawością.<verse eid="LEV 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 7:19" />Mięso, które dotknie czegoś nieczystego, nie będzie spożywane, ale zostanie spalone w ogniu. Inne mięso zaś może jeść każdy, kto jest czysty.<verse eid="LEV 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 7:20" />A ktokolwiek spożyje mięso z ofiary pojednawczej, która należy do PANA, będąc nieczysty, to taki człowiek zostanie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 7:21" />A kto dotknie czegoś nieczystego: nieczystości ludzkiej lub nieczystego zwierzęcia lub jakiejkolwiek nieczystej obrzydliwości, a spożyje mięso z ofiary pojednawczej, która należy do PANA, to taki człowiek zostanie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 7:22" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="LEV 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 7:23" />Powiedz synom Izraela: Nie będziecie jedli żadnego tłuszczu wołu, owcy ani kozy;<verse eid="LEV 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 7:24" />Tłuszcz zwierzęcia padłego lub tłuszcz rozszarpanego może być używany do wszelkich celów, ale spożywać go nie wolno.<verse eid="LEV 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 7:25" />Ktokolwiek bowiem spożyje tłuszcz zwierzęcia złożonego PANU jako ofiarę ogniową, ten zostanie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 7:26" />Żadnej krwi nie będziecie jeść we wszystkich waszych mieszkaniach – ani z ptaków, ani ze zwierząt.<verse eid="LEV 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 7:27" />Każdy człowiek, który spożyje jakąkolwiek krew, zostanie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 7:28" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="LEV 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 7:29" />Powiedz synom Izraela: Kto będzie składał PANU ofiarę pojednawczą, niech przyniesie PANU swoją ofiarę ze swoich ofiar pojednawczych.<verse eid="LEV 7:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 7:30" />Własnoręcznie przyniesie PANU ofiarę ogniową; przyniesie tłuszcz wraz z mostkiem, aby kołysać nim jako ofiarą kołysaną przed PANEM.<verse eid="LEV 7:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 7:31" />Potem kapłan spali tłuszcz na ołtarzu, a mostek będzie należał do Aarona i jego synów.<verse eid="LEV 7:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 7:32" />A prawą łopatkę oddacie kapłanowi jako ofiarę wzniesienia z waszych ofiar pojednawczych.<verse eid="LEV 7:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 7:33" />Kto spośród synów Aarona będzie składał krew ofiar pojednawczych i tłuszcz, weźmie jako swoją część prawą łopatkę.<verse eid="LEV 7:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 7:34" />Gdyż mostek kołysania i łopatkę wzniesienia wziąłem od synów Izraela z ich ofiar pojednawczych i dałem je kapłanowi Aaronowi oraz jego synom od synów Izraela na mocy wiecznej ustawy.<verse eid="LEV 7:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 7:35" />To jest część z ofiar ogniowych PANA z powodu namaszczenia Aarona i jego synów od dnia, kiedy przyprowadził ich, aby pełnili służbę kapłańską dla PANA;<verse eid="LEV 7:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 7:36" />O którym PAN rozkazał, aby im dawano od synów Izraela w dniu, w którym ich namaścił, na mocy wiecznej ustawy dla ich pokoleń.<verse eid="LEV 7:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 7:37" />Takie jest prawo całopalenia, ofiary pokarmowej, ofiary za grzech, ofiary za przewinienie, ofiary poświęcenia i ofiary pojednawczej;<verse eid="LEV 7:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 7:38" />Które PAN nadał Mojżeszowi na górze Synaj w dniu, kiedy nakazał synom Izraela, aby składali swoje ofiary PANU na pustyni Synaj.<verse eid="LEV 7:38" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="LEV 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 8:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 8:2" />Weź Aarona i z nim jego synów, ich szaty, oliwę do namaszczenia, cielca na ofiarę za grzech, dwa barany i kosz przaśnych chlebów;<verse eid="LEV 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 8:3" />I zgromadź cały lud przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 8:4" />I Mojżesz zrobił tak, jak mu PAN rozkazał; i zgromadził się cały lud przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 8:5" />Wtedy Mojżesz powiedział do zgromadzenia: Oto co PAN rozkazał uczynić.<verse eid="LEV 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 8:6" />I kazał Mojżesz zbliżyć się Aaronowi i jego synom, i obmył ich wodą;<verse eid="LEV 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 8:7" />Potem włożył tunikę na niego i przepasał go pasem, ubrał go w płaszcz, nałożył na niego efod i przepasał go pasem efodu, i przymocował go nim.<verse eid="LEV 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 8:8" />Włożył też na niego pektorał i do pektorału włożył Urim i Tummim.<verse eid="LEV 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 8:9" />Włożył także na jego głowę mitrę, a na mitrze z przodu umieścił złotą blaszkę, świętą koronę, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="LEV 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 8:10" />Mojżesz wziął też oliwę do namaszczenia i namaścił przybytek oraz wszystkie rzeczy, które w nim były, i poświęcił je.<verse eid="LEV 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 8:11" />Potem pokropił nią ołtarz siedem razy i namaścił ołtarz wraz ze wszystkimi jego przyborami, również kadź i jej podstawę, aby je poświęcić.<verse eid="LEV 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 8:12" />Wylał także oliwę do namaszczenia na głowę Aarona i namaścił go, aby go poświęcić.<verse eid="LEV 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 8:13" />Potem Mojżesz kazał zbliżyć się synom Aarona, włożył na nich tuniki, przepasał ich pasami i włożył im na głowy mitry, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="LEV 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 8:14" />Przyprowadził też cielca na ofiarę za grzech, a Aaron i jego synowie włożyli ręce na głowę cielca ofiary za grzech.<verse eid="LEV 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 8:15" />Następnie Mojżesz zabił go, wziął jego krew i pomazał palcem rogi ołtarza dokoła, i oczyścił ołtarz. Resztę zaś krwi wylał u podstawy ołtarza i poświęcił go dla dokonywania na nim przebłagania.<verse eid="LEV 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 8:16" />Potem wziął cały tłuszcz pokrywający wnętrzności, płat tłuszczu na wątrobie i obie nerki razem z ich tłuszczem i spalił to Mojżesz na ołtarzu.<verse eid="LEV 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 8:17" />A cielca, jego skórę, mięso i odchody spalił w ogniu poza obozem, tak jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="LEV 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 8:18" />Potem przyprowadził barana na całopalenie. I Aaron, i jego synowie włożyli ręce na głowę tego barana.<verse eid="LEV 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 8:19" />Mojżesz zabił go i pokropił jego krwią ołtarz dokoła.<verse eid="LEV 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 8:20" />Potem podzielił barana na części i spalił Mojżesz głowę, części i tłuszcz.<verse eid="LEV 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 8:21" />Wnętrzności zaś i nogi opłukał wodą; i Mojżesz spalił całego barana na ołtarzu. Jest to całopalenie na miłą woń, ofiara ogniowa dla PANA, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="LEV 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 8:22" />Potem kazał przyprowadzić drugiego barana, barana poświęcenia. I Aaron, i jego synowie włożyli ręce na głowę tego barana.<verse eid="LEV 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 8:23" />I Mojżesz zabił go, wziął nieco z jego krwi i pomazał nią koniec prawego ucha Aarona, kciuk jego prawej ręki i wielki palec jego prawej nogi.<verse eid="LEV 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 8:24" />Kazał też zbliżyć się synom Aarona i pomazał Mojżesz tą krwią koniec ich prawego ucha, kciuki ich prawej ręki i wielkie palce ich prawej nogi. I Mojżesz pokropił krwią dokoła ołtarza.<verse eid="LEV 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 8:25" />Potem wziął tłuszcz, ogon, cały tłuszcz pokrywający wnętrzności, płat tłuszczu na wątrobie oraz obie nerki z ich tłuszczem i prawą łopatkę.<verse eid="LEV 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 8:26" />Także z kosza przaśnych chlebów, który był przed PANEM, wziął jeden przaśny placek, jeden placek chleba z oliwą oraz jeden podpłomyk i położył je na kawałki tłuszczu i na prawej łopatce.<verse eid="LEV 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 8:27" />I dał to wszystko do rąk Aarona i do rąk jego synów i kołysał to jako ofiarę kołysaną przed PANEM.<verse eid="LEV 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 8:28" />Następnie Mojżesz wziął to z ich rąk i spalił na ołtarzu na ofierze całopalnej. To była ofiara poświęcenia na miłą woń, ofiara ogniowa dla PANA.<verse eid="LEV 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 8:29" />Mojżesz wziął też mostek i kołysał go jako ofiarę kołysaną przed PANEM. Była to bowiem część Mojżesza z barana poświęcenia, jak mu PAN rozkazał.<verse eid="LEV 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 8:30" />Wziął też Mojżesz trochę oliwy do namaszczenia i nieco krwi z ołtarza, i pokropił nimi Aarona i jego szaty, a także jego synów i ich szaty. Tak poświęcił Aarona i jego szaty, jego synów i ich szaty.<verse eid="LEV 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 8:31" />I Mojżesz powiedział do Aarona i jego synów: Ugotujcie to mięso przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia i tam je spożywajcie wraz z chlebem, który jest w koszu poświęcenia, jak przykazałem: Aaron i jego synowie będą to spożywać.<verse eid="LEV 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 8:32" />A to, co pozostanie z mięsa i chleba, spalicie w ogniu.<verse eid="LEV 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 8:33" />Nie odchodźcie od wejścia do Namiotu Zgromadzenia przez siedem dni, aż do dnia, kiedy wypełni się czas waszego poświęcenia. Przez siedem dni bowiem będziecie poświęcani.<verse eid="LEV 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 8:34" />Tak jak dziś uczyniono, tak PAN nakazał czynić, aby dokonać za was przebłagania.<verse eid="LEV 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 8:35" />Dlatego przy wejściu do Namiotu Zgromadzenia będziecie przebywać dzień i noc przez siedem dni i będziecie pełnili straż PANA, abyście nie pomarli. Tak mi bowiem rozkazano.<verse eid="LEV 8:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 8:36" />I Aaron oraz jego synowie uczynili to wszystko, co im PAN rozkazał przez Mojżesza.<verse eid="LEV 8:36" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="LEV 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 9:1" />A ósmego dnia Mojżesz wezwał Aarona, jego synów i starszych Izraela.<verse eid="LEV 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 9:2" />I powiedział do Aarona: Weź sobie młodego cielca na ofiarę za grzech i barana na całopalenie, oba bez skazy, i złóż je w ofierze przed PANEM.<verse eid="LEV 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 9:3" />A do synów Izraela powiesz: Weźcie kozła z kóz na ofiarę za grzech oraz cielca i barana, jednoroczne i bez skazy, na całopalenie;<verse eid="LEV 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 9:4" />Także wołu i barana na ofiary pojednawcze, by złożyć je przed PANEM, i ofiarę pokarmową zmieszaną z oliwą; bo dziś PAN wam się ukaże.<verse eid="LEV 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 9:5" />I przyprowadzili to, co Mojżesz rozkazał, przed Namiot Zgromadzenia. A cały lud zbliżył się i stanął przed PANEM.<verse eid="LEV 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 9:6" />Wtedy Mojżesz powiedział: Oto co PAN nakazał wam uczynić; a ukaże się wam chwała PANA.<verse eid="LEV 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 9:7" />Do Aarona zaś Mojżesz powiedział: Zbliż się do ołtarza i złóż swoją ofiarę za grzech i swoje całopalenie, i dokonaj przebłagania za siebie i lud. Złóż też ofiarę ludu i dokonaj za niego przebłagania, jak PAN rozkazał.<verse eid="LEV 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 9:8" />Aaron zbliżył się więc do ołtarza i zabił cielca na ofiarę za grzech za siebie.<verse eid="LEV 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 9:9" />I synowie Aarona podali mu krew, a on umoczył swój palec we krwi i pomazał nią rogi ołtarza, a resztę krwi wylał u podstawy ołtarza;<verse eid="LEV 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 9:10" />Ale tłuszcz, nerki i płat tłuszczu na wątrobie z ofiary za grzech spalił na ołtarzu, jak PAN rozkazał Mojżeszowi;<verse eid="LEV 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 9:11" />Mięso zaś i skórę spalił w ogniu poza obozem.<verse eid="LEV 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 9:12" />Zabił też ofiarę całopalną, a synowie Aarona podali mu krew, którą pokropił ołtarz dokoła.<verse eid="LEV 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 9:13" />Przynieśli mu też ofiarę całopalną podzieloną na części wraz z głową, a on spalił to na ołtarzu;<verse eid="LEV 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 9:14" />Obmył też wnętrzności oraz nogi i spalił je z ofiarą całopalną na ołtarzu.<verse eid="LEV 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 9:15" />Potem przyprowadził ofiarę ludu. Wziął kozła przeznaczonego na ofiarę za grzech za lud, zabił go i złożył na ofiarę za grzech, tak jak poprzednio.<verse eid="LEV 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 9:16" />Przyprowadził też ofiarę całopalną i uczynił z nią według przepisu.<verse eid="LEV 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 9:17" />Przyprowadził też ofiarę pokarmową. Wziął z niej pełną garść i spalił na ołtarzu, oprócz ofiary całopalnej porannej.<verse eid="LEV 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 9:18" />Zabił też wołu i barana jako ofiarę pojednawczą za lud. I synowie Aarona podali mu krew, którą pokropił ołtarz dokoła.<verse eid="LEV 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 9:19" />Podali mu także tłuszcz z wołu i barana, ogon, tłuszcz pokrywający wnętrzności oraz nerki i płat tłuszczu na wątrobie.<verse eid="LEV 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 9:20" />Włożyli też tłuszcz na mostkach, a on spalił tłuszcz na ołtarzu;<verse eid="LEV 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 9:21" />Mostki zaś i prawą łopatkę Aaron kołysał na ofiarę kołysaną przed PANEM, jak Mojżesz nakazał.<verse eid="LEV 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 9:22" />Potem Aaron podniósł ręce w stronę ludu i pobłogosławił go, a po złożeniu ofiary za grzech, ofiary całopalnej i ofiary pojednawczej zszedł na dół.<verse eid="LEV 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 9:23" />Wtedy Mojżesz i Aaron weszli do Namiotu Zgromadzenia, potem wyszli i pobłogosławili lud. I chwała PANA ukazała się całemu ludowi.<verse eid="LEV 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 9:24" />I wyszedł ogień sprzed PANA, i strawił na ołtarzu ofiarę całopalną oraz tłuszcz. A gdy cały lud to ujrzał, krzyknął z radości i upadł na twarz.<verse eid="LEV 9:24" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="LEV 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 10:1" />A Nadab i Abihu, synowie Aarona, wzięli każdy swoją kadzielnicę, włożyli do nich ogień, nałożyli na nie kadzidła i ofiarowali przed PANEM obcy ogień, którego im nie nakazał.<verse eid="LEV 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 10:2" />Wtedy wyszedł ogień sprzed PANA i pochłonął ich, i pomarli przed PANEM.<verse eid="LEV 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 10:3" />Wówczas Mojżesz powiedział do Aarona: Oto co PAN powiedział: W tych, którzy zbliżają się do mnie, będę uświęcony i będę uwielbiony przed całym ludem. I Aaron zamilkł.<verse eid="LEV 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 10:4" />Mojżesz wezwał Miszaela i Elsafana, synów Uzziela, stryja Aarona, i powiedział do nich: Zbliżcie się i wynieście waszych braci sprzed świątyni poza obóz.<verse eid="LEV 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 10:5" />Podeszli więc i wynieśli ich w ich tunikach poza obóz, jak Mojżesz nakazał.<verse eid="LEV 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 10:6" />Potem Mojżesz powiedział do Aarona i jego synów, Eleazara i Itamara: Nie obnażajcie swoich głów ani nie rozdzierajcie swoich szat, abyście nie pomarli i aby Bóg nie rozgniewał się na całe zgromadzenie. Lecz wasi bracia, cały dom Izraela, niech opłakują ten pożar, który PAN rozpalił.<verse eid="LEV 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 10:7" />Nie odchodźcie od wejścia do Namiotu Zgromadzenia, abyście nie pomarli, ponieważ oliwa namaszczenia PANA jest na was. I postąpili według słowa Mojżesza.<verse eid="LEV 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 10:8" />Następnie PAN powiedział do Aarona:<verse eid="LEV 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 10:9" />Nie pij wina ani mocnego napoju, ani ty, ani twoi synowie z tobą, gdy będziecie wchodzić do Namiotu Zgromadzenia, abyście nie pomarli. To będzie ustawa wieczna dla wszystkich waszych pokoleń;<verse eid="LEV 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 10:10" />Abyście mogli rozróżniać między tym, co święte, a tym, co pospolite, między tym, co nieczyste, a tym, co czyste;<verse eid="LEV 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 10:11" />I abyście nauczali synów Izraela wszystkich ustaw, które PAN nakazał im przez Mojżesza.<verse eid="LEV 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 10:12" />I Mojżesz powiedział do Aarona oraz jego pozostałych synów, Eleazara i Itamara: Weźcie ofiarę pokarmową, która pozostała z ofiar ogniowych PANA, i jedzcie ją bez zakwasu przy ołtarzu. Jest to bowiem rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 10:13" />Będziecie ją spożywać w miejscu świętym, bo jest to część należna tobie i twoim synom z ofiar ogniowych PANA. Tak mi bowiem rozkazano.<verse eid="LEV 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 10:14" />Także mostek kołysania i łopatkę wzniesienia będziecie spożywać w miejscu czystym, ty, twoi synowie i twoje córki z tobą. To bowiem należy się tobie, a także twoim synom, dane wam z ofiar pojednawczych synów Izraela.<verse eid="LEV 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 10:15" />Przyniosą łopatkę wzniesienia i mostek kołysania wraz z tłuszczem z ofiar ogniowych, aby kołysać je przed PANEM; a będzie to dla ciebie i twoich synów z tobą na mocy ustawy wiecznej, tak jak PAN rozkazał.<verse eid="LEV 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 10:16" />Potem Mojżesz pilnie szukał kozła na ofiarę za grzech, ale okazało się, że został on już spalony. I rozgniewał się na synów Aarona, Eleazara i Itamara, którzy mu pozostali, i mówił:<verse eid="LEV 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 10:17" />Dlaczego nie zjedliście ofiary za grzech w miejscu świętym? Przecież jest ona rzeczą najświętszą, którą dano wam, abyście nosili nieprawość całego ludu, abyście dokonali za niego przebłagania przed PANEM.<verse eid="LEV 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 10:18" />Oto jej krwi nie wniesiono do wnętrza miejsca świętego. Powinniście byli ją jeść na miejscu świętym, jak nakazałem.<verse eid="LEV 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 10:19" />Wtedy Aaron odpowiedział Mojżeszowi: Oto dziś złożyli swoją ofiarę za grzech i swoją ofiarę całopalną przed PANEM, a taka rzecz mnie spotkała. Gdybym dziś spożył ofiarę za grzech, czy to by się spodobało PANU?<verse eid="LEV 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 10:20" />Gdy Mojżesz to usłyszał, uznał to za słuszne.<verse eid="LEV 10:20" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="LEV 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 11:1" />Potem PAN przemówił do Mojżesza i Aarona tymi słowy:<verse eid="LEV 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 11:2" />Powiedzcie synom Izraela: Oto są zwierzęta, które będziecie mogli jeść spośród wszystkich zwierząt, które są na ziemi;<verse eid="LEV 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 11:3" />Wszystkie zwierzęta, które mają rozdzielone kopyta i racice oraz przeżuwają – je możecie jeść.<verse eid="LEV 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 11:4" />Jednak spośród tych, które przeżuwają albo mają tylko rozdzielone kopyta, nie będziecie jedli: wielbłąda, który choć przeżuwa, ale nie ma rozdzielonego kopyta – będzie dla was nieczysty.<verse eid="LEV 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 11:5" />Także królika, który choć przeżuwa, ale nie ma rozdzielonego kopyta – będzie dla was nieczysty.<verse eid="LEV 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 11:6" />Również zająca, który choć przeżuwa, ale nie ma rozdzielonego kopyta – będzie dla was nieczysty.<verse eid="LEV 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 11:7" />Świni, która choć ma rozdzielone kopyto i racice, ale nie przeżuwa – będzie dla was nieczysta.<verse eid="LEV 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 11:8" />Nie będziecie jeść ich mięsa ani dotykać ich padliny – będą dla was nieczyste.<verse eid="LEV 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 11:9" />To będziecie jeść spośród wszystkiego, co żyje w wodach: wszystko, co w wodach – w morzach i rzekach – ma płetwy i łuski. To będziecie jeść.<verse eid="LEV 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 11:10" />Wszystko zaś, co nie ma płetw ani łusek w morzach i rzekach spośród wszystkiego, co się porusza w wodach, i spośród wszystkich stworzeń wodnych, będzie dla was obrzydliwością.<verse eid="LEV 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 11:11" />Będą dla was obrzydliwością; nie będziecie jedli ich mięsa, a ich padliną będziecie się brzydzić.<verse eid="LEV 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 11:12" />Wszystko w wodach, co nie ma płetw ani łusek, będzie dla was obrzydliwością.<verse eid="LEV 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 11:13" />Tymi zaś będziecie się brzydzić z ptactwa i jeść ich nie będziecie, bo są obrzydliwością: orzeł, orłosęp i rybołów;<verse eid="LEV 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 11:14" />Sęp i kania według ich rodzaju;<verse eid="LEV 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 11:15" />Wszelki kruk według jego rodzaju;<verse eid="LEV 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 11:16" />Struś, sowa, mewa i jastrząb według ich rodzaju;<verse eid="LEV 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 11:17" />Puszczyk, kormoran i puchacz;<verse eid="LEV 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 11:18" />Łabędź, pelikan i ścierwnik;<verse eid="LEV 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 11:19" />Bocian, czapla według jej rodzaju, dudek i nietoperz.<verse eid="LEV 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 11:20" />Wszelkie skrzydlate owady chodzące na czterech odnóżach będą dla was obrzydliwością.<verse eid="LEV 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 11:21" />Jednak spośród wszystkich skrzydlatych owadów, które mają cztery odnóża, możecie jeść te, które mają z tyłu przedłużone odnóża do skakania po ziemi.<verse eid="LEV 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 11:22" />Te z nich możecie jeść: szarańcza według jej rodzaju, szarańcza pustynna według jej rodzaju, skoczek według jego rodzaju i konik polny według jego rodzaju.<verse eid="LEV 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 11:23" />Wszelkie zaś inne skrzydlate pełzające istoty mające cztery odnóża będą dla was obrzydliwością.<verse eid="LEV 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 11:24" />Przez nie staniecie się nieczyści. Każdy, kto dotknie ich padliny, będzie nieczysty aż do wieczora;<verse eid="LEV 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 11:25" />A ktokolwiek będzie nosił ich padlinę, upierze swoje szaty i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 11:26" />Padlina wszystkich zwierząt, które mają rozdzielone kopyto, ale nie mają racicy i nie przeżuwają, będzie dla was nieczysta. Każdy, kto jej dotknie, będzie nieczysty.<verse eid="LEV 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 11:27" />A wszystko, co chodzi na łapach spośród wszystkich zwierząt chodzących na czterech nogach, będzie dla was nieczyste. Kto dotknie ich padliny, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 11:28" />A kto będzie nosił ich padlinę, upierze swoje szaty i będzie nieczysty aż do wieczora. Są one dla was nieczyste.<verse eid="LEV 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 11:29" />Także spośród zwierząt, które pełzają po ziemi, będą dla was nieczyste: łasica, mysz i żółw według ich rodzaju;<verse eid="LEV 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 11:30" />Jeż, jaszczurka, tchórz, ślimak i kret.<verse eid="LEV 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 11:31" />Te będą dla was nieczyste spośród wszystkich pełzających zwierząt. Kto ich dotknie, gdy są martwe, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 11:32" />A każda rzecz, na którą upadnie coś zdechłego z nich, będzie nieczysta, zarówno drewniane naczynie, jak i szata, a także skóra, worek lub jakikolwiek inny przedmiot, którym wykonuje się pracę; należy je włożyć do wody i będzie nieczyste aż do wieczora. Potem będzie czyste.<verse eid="LEV 11:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 11:33" />Wszelkie zaś gliniane naczynie, do którego wpadnie którekolwiek z nich, wraz ze wszystkim, co znajduje się w nim, będzie nieczyste, a naczynie rozbijecie.<verse eid="LEV 11:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 11:34" />Każdy pokarm, który się spożywa, do którego dostanie się woda z tego naczynia, będzie nieczysty. I wszelki napój, który by się piło z takiego naczynia, będzie nieczysty.<verse eid="LEV 11:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 11:35" />Wszystko, na co upadnie cokolwiek z ich padlin, będzie nieczyste, czy to piec, czy palenisko; mają być zniszczone. Są bowiem nieczyste i będą dla was nieczyste.<verse eid="LEV 11:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 11:36" />Lecz źródło i studnie, zbiorniki wody, będą czyste. Cokolwiek jednak dotknie ich padliny, będzie nieczyste.<verse eid="LEV 11:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 11:37" />A jeśli coś z ich padliny upadnie na jakiekolwiek ziarno przeznaczone do siewu, to pozostanie czyste.<verse eid="LEV 11:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 11:38" />Jeśli jednak coś z ich padliny upadnie na ziarno zmoczone wodą, będzie ono dla was nieczyste.<verse eid="LEV 11:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 11:39" />Jeśli zdechnie zwierzę, które możecie jeść, to ten, kto dotknie jego padliny, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 11:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 11:40" />A kto by jadł jego padlinę, upierze swoje szaty i będzie nieczysty aż do wieczora. Ten, kto by wynosił tę padlinę, upierze swoje szaty i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 11:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 11:41" />Także wszelkie zwierzęta pełzające po ziemi są obrzydliwością; nie będziecie ich jeść.<verse eid="LEV 11:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 11:42" />Niczego, co pełza na brzuchu, i niczego, co chodzi na czterech lub więcej odnóżach spośród wszystkich zwierząt pełzających po ziemi, nie będziecie jeść, bo są obrzydliwością.<verse eid="LEV 11:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 11:43" />Nie plugawcie siebie samych przez wszelkie te zwierzęta pełzające po ziemi i nie zanieczyszczajcie się nimi, byście nie stali się nieczyści;<verse eid="LEV 11:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 11:44" />Gdyż ja jestem PAN, wasz Bóg. Uświęcajcie się więc i bądźcie świętymi, bo ja jestem święty. I nie zanieczyszczajcie się żadnym zwierzęciem pełzającym po ziemi.<verse eid="LEV 11:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 11:45" />Gdyż ja jestem PAN, który was wyprowadził z ziemi Egiptu, aby być waszym Bogiem. Bądźcie więc świętymi, bo ja jestem święty.<verse eid="LEV 11:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 11:46" />To jest prawo dotyczące zwierząt, ptactwa i wszelkich żywych istot poruszających się w wodach, a także wszelkich istot pełzających po ziemi;<verse eid="LEV 11:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 11:47" />Dla rozróżnienia między nieczystym a czystym, między zwierzętami, które można jeść, a których jeść nie wolno.<verse eid="LEV 11:47" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="LEV 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 12:1" />I PAN przemówił do Mojżesza:<verse eid="LEV 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 12:2" />Powiedz synom Izraela: Jeśli kobieta pocznie i urodzi chłopca, będzie nieczysta przez siedem dni; jak w dniach jej odłączenia z powodu swej miesięcznej słabości, będzie nieczysta.<verse eid="LEV 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 12:3" />A ósmego dnia zostanie obrzezany jego napletek.<verse eid="LEV 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 12:4" />Potem ona pozostanie przez trzydzieści trzy dni we krwi swego oczyszczenia; nie dotknie żadnej świętej rzeczy ani nie wejdzie do świątyni, aż wypełnią się dni jej oczyszczenia.<verse eid="LEV 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 12:5" />A jeśli urodzi dziewczynkę, będzie nieczysta przez dwa tygodnie, jak podczas jej odłączenia. Potem pozostanie przez sześćdziesiąt sześć dni we krwi swego oczyszczenia.<verse eid="LEV 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 12:6" />A gdy wypełnią się dni jej oczyszczenia po synu lub po córce, przyniesie do kapłana przed wejście do Namiotu Zgromadzenia rocznego baranka na całopalenie i młodego gołębia lub synogarlicę na ofiarę za grzech;<verse eid="LEV 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 12:7" />Ten złoży to w ofierze przed PANEM i dokona za nią przebłagania; i tak będzie oczyszczona od upływu swojej krwi. Takie jest prawo dla tej, która urodziła chłopca lub dziewczynkę.<verse eid="LEV 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 12:8" />A jeśli nie może przynieść baranka, to przyniesie dwie synogarlice lub dwa młode gołębie: jednego na całopalenie, a drugiego na ofiarę za grzech. I kapłan dokona za nią przebłagania i będzie czysta.<verse eid="LEV 12:8" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="LEV 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 13:1" />PAN powiedział dalej do Mojżesza i Aarona:<verse eid="LEV 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 13:2" />Gdyby człowiek miał na skórze swego ciała nabrzmienie, wysypkę lub białą plamę i będzie to wyglądało na skórze jego ciała jak plaga trądu, zostanie przyprowadzony do kapłana Aarona lub do któregoś z jego synów, kapłanów.<verse eid="LEV 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 13:3" />Wtedy kapłan obejrzy chore miejsce na skórze jego ciała. Jeśli włos w tym miejscu zbielał i to miejsce zdaje się być bardziej wklęsłe niż pozostała skóra ciała, to jest to plaga trądu. Gdy kapłan go obejrzy, uzna go za nieczystego.<verse eid="LEV 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 13:4" />A jeśli plama na skórze jego ciała jest biała i z wyglądu nie jest głębsza niż skóra, i włosy na niej nie zbielały, wtedy kapłan odosobni chorego na siedem dni.<verse eid="LEV 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 13:5" />Potem kapłan obejrzy go siódmego dnia. Jeśli wydaje mu się, że chore miejsce zatrzymało się i nie rozszerzyło na skórze, wtedy kapłan odosobni go na kolejne siedem dni.<verse eid="LEV 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 13:6" />I kapłan ponownie obejrzy go siódmego dnia. Jeśli chore miejsce przyciemniało i nie rozszerzyło się na skórze, wtedy kapłan uzna go za czystego. Jest to wysypka. Wypierze on swoje szaty i będzie czysty.<verse eid="LEV 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 13:7" />Jeśli jednak wysypka mocno się rozszerzyła na skórze po obejrzeniu przez kapłana w celu oczyszczenia, pokaże się znowu kapłanowi.<verse eid="LEV 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 13:8" />Jeśli kapłan zobaczy, że wysypka rozszerzyła się na skórze, uzna go za nieczystego. Jest to trąd.<verse eid="LEV 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 13:9" />Gdy plaga trądu pojawi się na człowieku, zostanie przyprowadzony do kapłana;<verse eid="LEV 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 13:10" />I kapłan obejrzy go. A jeśli jest na skórze białe nabrzmienie, przez które włosy zbielały, i na tym nabrzmieniu jest żywe mięso;<verse eid="LEV 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 13:11" />Jest to zastarzały trąd na skórze jego ciała; i kapłan uzna go za nieczystego, a nie odosobni go, gdyż jest nieczysty.<verse eid="LEV 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 13:12" />A jeśli trąd rozszerza się na skórze i pokryje całą skórę zarażonego od głowy aż do stóp, gdziekolwiek kapłan spojrzy;<verse eid="LEV 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 13:13" />Wtedy kapłan obejrzy; a jeśli trąd pokrył całe jego ciało, uzna zarażonego za czystego. Cały zbielał, więc jest czysty.<verse eid="LEV 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 13:14" />Jednak w dniu, gdy ukaże się na nim żywe mięso, będzie nieczysty.<verse eid="LEV 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 13:15" />I kapłan obejrzy żywe mięso i uzna go za nieczystego. Żywe mięso bowiem jest nieczyste. Jest to trąd.<verse eid="LEV 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 13:16" />Jeśli jednak żywe mięso ustąpi i stanie się białe, wtedy przyjdzie do kapłana.<verse eid="LEV 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 13:17" />I kapłan obejrzy go. Jeśli chore miejsce zbielało, kapłan uzna zarażonego za czystego. Jest on czysty.<verse eid="LEV 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 13:18" />Jeśli zaś na skórze pojawił się wrzód, a potem się zagoił;<verse eid="LEV 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 13:19" />A na miejscu tego wrzodu pojawi się białe nabrzmienie lub białoczerwonawa plama, wtedy zostanie pokazana kapłanowi.<verse eid="LEV 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 13:20" />I kapłan obejrzy ją, a jeśli z wyglądu jest głębsza niż skóra i włosy na niej zbielały, kapłan uzna go za nieczystego. Jest to plaga trądu, która rozwinęła się na wrzodzie.<verse eid="LEV 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 13:21" />Jeśli jednak kapłan zobaczy, że nie ma na niej białych włosów i że nie jest głębsza niż skóra, ale pociemniała, wtedy kapłan odosobni go na siedem dni.<verse eid="LEV 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 13:22" />A jeśli rozszerza się mocno na skórze, kapłan uzna go za nieczystego. Jest to plaga trądu.<verse eid="LEV 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 13:23" />Jeśli jednak ta biała plama pozostanie na swoim miejscu i nie rozszerzy się, jest to zapalenie wrzodu; i kapłan uzna go za czystego.<verse eid="LEV 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 13:24" />Jeśli ktoś ma na skórze oparzelinę i na żywym mięsie pojawi się plama białoczerwonawa lub biała;<verse eid="LEV 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 13:25" />To kapłan obejrzy ją. Jeśli włos na plamie zbielał i z wyglądu jest ona głębsza niż skóra, jest to trąd, który rozwinął się na oparzelinie. Kapłan uzna go więc za nieczystego. Jest to plaga trądu.<verse eid="LEV 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 13:26" />A jeśli kapłan zobaczy, że na tej plamie nie ma białych włosów ani nie jest ona głębsza niż skóra, ale pociemniała, to kapłan odosobni go na siedem dni.<verse eid="LEV 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 13:27" />W siódmym dniu kapłan go obejrzy. Jeśli mocno rozszerzyła się na skórze, kapłan uzna go za nieczystego. Jest to plaga trądu.<verse eid="LEV 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 13:28" />A jeśli ta plama pozostanie na swoim miejscu, a nie rozszerzyła się na skórze, ale pociemniała, jest to nabrzmienie po oparzeniu; i kapłan uzna go za czystego. Jest to zapalenie po oparzeniu.<verse eid="LEV 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 13:29" />Jeśli na głowie lub brodzie mężczyzny albo kobiety pojawi się chore miejsce;<verse eid="LEV 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 13:30" />To kapłan obejrzy to miejsce. Jeśli z wyglądu jest głębsze niż skóra i włos na niej jest żółty i cienki, wtedy kapłan uzna takiego za nieczystego. Jest to łuszczyca, trąd na głowie lub na brodzie.<verse eid="LEV 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 13:31" />Jeśli jednak kapłan obejrzy miejsce tego liszaju, a z wyglądu nie jest ono głębsze niż skóra i nie ma na nim czarnych włosów, to kapłan odosobni dotkniętego plagą liszaju na siedem dni.<verse eid="LEV 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 13:32" />W siódmym dniu kapłan obejrzy to miejsce. Jeśli liszaj nie rozszerzył się i nie ma na nim żółtych włosów, i liszaj z wyglądu nie jest głębszy niż skóra;<verse eid="LEV 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 13:33" />To ten człowiek będzie ogolony, ale liszaju nie będzie golić; i kapłan odosobni dotkniętego liszajem na kolejne siedem dni.<verse eid="LEV 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 13:34" />Siódmego dnia kapłan obejrzy ten liszaj. Jeśli liszaj nie rozszerzył się na skórze i z wyglądu nie jest głębszy niż skóra, kapłan uzna go za czystego, a on wypierze swoje ubranie i będzie czysty.<verse eid="LEV 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 13:35" />A jeśli liszaj mocno się rozszerzył na skórze po jego oczyszczeniu;<verse eid="LEV 13:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 13:36" />To kapłan obejrzy go. Jeśli liszaj rozszerza się na skórze, kapłan nie będzie już szukał żółtego włosa, jest on nieczysty.<verse eid="LEV 13:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 13:37" />Jeśli jednak wydaje mu się, że liszaj pozostał bez zmiany i wyrosły na nim czarne włosy, to liszaj został wyleczony, jest on czysty i kapłan uzna go za czystego.<verse eid="LEV 13:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 13:38" />Jeśli u mężczyzny lub kobiety ukażą się na skórze ciała białe plamy;<verse eid="LEV 13:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 13:39" />To kapłan je obejrzy. Jeśli te białe plamy na skórze ich ciała są przyciemnione, jest to wyrzut, który się rozwinął na skórze; jest on czysty.<verse eid="LEV 13:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 13:40" />Także mężczyzna, któremu włosy wypadły z głowy, jest łysy, ale czysty.<verse eid="LEV 13:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 13:41" />A jeśli wypadły mu włosy z przodu głowy, to ma łyse czoło, ale jest czysty.<verse eid="LEV 13:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 13:42" />Jeśli jednak na łysinie albo na łysym czole pojawi się białoczerwonawa rana, jest to trąd, który się rozwinął na jego łysinie albo na łysym czole.<verse eid="LEV 13:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 13:43" />I kapłan go obejrzy. Jeśli nabrzmienie rany jest białoczerwonawe na jego łysinie albo na łysym czole, jak wygląda trąd na skórze ciała;<verse eid="LEV 13:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 13:44" />To taki człowiek jest trędowaty, jest on nieczysty. I kapłan uzna go za całkowicie nieczystego, bo na jego głowie jest jego trąd.<verse eid="LEV 13:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 13:45" />Trędowaty zaś, który ma na sobie tę plagę, będzie miał rozdarte szaty, jego głowa będzie odkryta, zakryje sobie usta i będzie wołał: Nieczysty! Nieczysty!<verse eid="LEV 13:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 13:46" />Przez wszystkie dni, póki jest na nim plaga, będzie skalany, bo jest nieczysty. Będzie mieszkał sam; jego mieszkanie będzie poza obozem.<verse eid="LEV 13:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 13:47" />Jeśli też na szacie będzie plaga trądu, na szacie wełnianej lub lnianej;<verse eid="LEV 13:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 13:48" />Czy to na osnowie, czy na wątku z lnu lub wełny, czy też na skórze, czy na jakimkolwiek wyrobie skórzanym;<verse eid="LEV 13:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LEV 13:49" />A będzie to plaga zielonkawa albo czerwonawa na szacie lub na skórze, na osnowie lub na wątku, lub na jakimkolwiek przedmiocie skórzanym, jest to plaga trądu i będzie pokazana kapłanowi.<verse eid="LEV 13:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LEV 13:50" />Kapłan obejrzy tę plagę i odosobni zarażoną rzecz na siedem dni.<verse eid="LEV 13:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LEV 13:51" />W siódmym dniu obejrzy tę plagę. Jeśli plaga rozszerzyła się na szacie czy na osnowie albo wątku, na skórze lub na jakimś przedmiocie wykonanym ze skóry, jest to plaga trądu złośliwego, przedmiot jest nieczysty.<verse eid="LEV 13:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LEV 13:52" />Spali więc tę szatę czy osnowę albo wątek, czy to z wełny, czy z lnu, czy z jakiegokolwiek przedmiotu skórzanego, na którym jest plaga. Jest to bowiem trąd złośliwy, będzie spalony w ogniu.<verse eid="LEV 13:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 13:53" />Jeśli jednak kapłan zobaczy, że ta plaga nie rozszerzyła się na szacie ani na osnowie, ani na wątku, ani na jakimkolwiek przedmiocie skórzanym;<verse eid="LEV 13:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 13:54" />To kapłan rozkaże, aby wyprano to, na czym jest plaga, i odosobni to na kolejne siedem dni.<verse eid="LEV 13:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LEV 13:55" />I kapłan obejrzy plagę po wypraniu. Jeśli ta plaga nie zmieniła swojej barwy, choćby plaga nie rozszerzyła się, to jest to rzecz nieczysta, spalisz ją w ogniu; rzecz jest przeżarta bądź z wierzchniej, bądź ze spodniej strony.<verse eid="LEV 13:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LEV 13:56" />Jeśli jednak kapłan zobaczy, że po wypraniu plaga pociemniała, oderwie ją z szaty lub ze skóry czy z osnowy, czy z wątku.<verse eid="LEV 13:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LEV 13:57" />A jeśli nadal będzie widoczna na szacie czy na osnowie lub na wątku, albo na jakimś przedmiocie skórzanym, jest to szerzący się trąd. Spalisz w ogniu to, na czym jest ta plaga.<verse eid="LEV 13:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="LEV 13:58" />Szatę zaś lub osnowę czy wątek albo każdy przedmiot skórzany, z którego po wypraniu odeszłaby plaga, wypierzesz powtórnie i będzie to czyste.<verse eid="LEV 13:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="LEV 13:59" />To jest prawo dotyczące plagi trądu na szacie wełnianej lub lnianej czy na osnowie, czy wątku albo na jakimkolwiek przedmiocie skórzanym, aby uznać je za czyste lub nieczyste.<verse eid="LEV 13:59" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="LEV 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 14:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 14:2" />Takie będzie prawo dotyczące trędowatego w dniu jego oczyszczenia: będzie przyprowadzony do kapłana.<verse eid="LEV 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 14:3" />A kapłan wyjdzie poza obóz. Jeśli kapłan zobaczy, że plaga trądu została uleczona na trędowatym;<verse eid="LEV 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 14:4" />To kapłan każe, by wziąć dla oczyszczającego się dwa żywe i czyste ptaki, drewno cedrowe, karmazyn i hizop.<verse eid="LEV 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 14:5" />I kapłan każe zabić jednego ptaka nad naczyniem glinianym, nad wodą źródlaną.<verse eid="LEV 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 14:6" />Następnie weźmie żywego ptaka, drewno cedrowe, karmazyn i hizop i umoczy to wszystko z żywym ptakiem we krwi ptaka zabitego nad źródlaną wodą.<verse eid="LEV 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 14:7" />I pokropi siedem razy oczyszczającego się od trądu, i uzna go za czystego, a żywego ptaka wypuści na otwarte pole.<verse eid="LEV 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 14:8" />Ten, który się poddaje oczyszczeniu, upierze swoje szaty, ogoli wszystkie swoje włosy, umyje się wodą i będzie czysty. Potem wejdzie do obozu i będzie mieszkał przez siedem dni poza swoim namiotem.<verse eid="LEV 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 14:9" />A siódmego dnia ogoli wszystkie swoje włosy, głowę, brodę i brwi nad swoimi oczami i ogoli wszystkie inne włosy. Potem wypierze swoje szaty i obmyje swoje ciało w wodzie, i będzie czysty.<verse eid="LEV 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 14:10" />Ósmego dnia weźmie dwa baranki bez skazy i jedną owcę jednoroczną bez skazy, trzy dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę pokarmową i jeden log oliwy.<verse eid="LEV 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 14:11" />A kapłan dokonujący oczyszczenia postawi człowieka, który ma być oczyszczony, oraz to wszystko przed PANEM, u wejścia do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 14:12" />Potem kapłan weźmie jednego baranka i złoży go w ofierze za przewinienie wraz z logiem oliwy, i będzie to kołysał na ofiarę kołysania przed PANEM.<verse eid="LEV 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 14:13" />Potem zabije tego baranka na miejscu, gdzie się zabija ofiarę za grzech i ofiarę całopalną, na miejscu świętym. Zarówno bowiem ofiara za grzech, jak i ofiara za przewinienie należą do kapłana. Jest to rzecz najświętsza.<verse eid="LEV 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 14:14" />Następnie kapłan weźmie nieco krwi z ofiary za przewinienie i pomaże nią koniuszek prawego ucha oczyszczającego się, kciuk jego prawej ręki i wielki palec jego prawej nogi.<verse eid="LEV 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 14:15" />Kapłan weźmie też nieco z logu oliwy i wyleje na swoją lewą dłoń;<verse eid="LEV 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 14:16" />I umoczy swój prawy palec w oliwie, która jest na jego lewej dłoni, i tym palcem pokropi oliwą siedem razy przed PANEM.<verse eid="LEV 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 14:17" />A z reszty oliwy, która jest na jego dłoni, kapłan pomaże koniuszek prawego ucha oczyszczającego się, kciuk jego prawej ręki i wielki palec jego prawej nogi nad miejscem pomazanym krwią ofiary za przewinienie.<verse eid="LEV 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 14:18" />A resztę oliwy, która jest na dłoni kapłana, wyleje na głowę oczyszczającego się. Tak kapłan dokona za niego przebłagania przed PANEM.<verse eid="LEV 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 14:19" />Kapłan złoży także ofiarę za grzech i dokona przebłagania za oczyszczającego się ze swojej nieczystości, po czym zabije ofiarę całopalną.<verse eid="LEV 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 14:20" />I kapłan złoży na ołtarzu ofiarę całopalną i ofiarę pokarmową. Tak kapłan dokona za niego przebłagania i będzie on czysty.<verse eid="LEV 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 14:21" />Jeśli jednak jest on tak ubogi, że nie stać go na to, wtedy weźmie jednego baranka na ofiarę za przewinienie, na kołysanie, by dokonano za niego przebłagania, i jedną dziesiątą efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę pokarmową oraz log oliwy;<verse eid="LEV 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 14:22" />I dwie synogarlice albo dwa młode gołębie, na co go stać; jeden będzie na ofiarę za grzech, a drugi na ofiarę całopalną;<verse eid="LEV 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 14:23" />I przyniesie je ósmego dnia dla swego oczyszczenia do kapłana, przed wejście do Namiotu Zgromadzenia przed PANA.<verse eid="LEV 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 14:24" />Kapłan weźmie baranka na ofiarę za przewinienie oraz log oliwy i kapłan będzie to kołysał na ofiarę kołysania przed PANEM.<verse eid="LEV 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 14:25" />Potem zabije baranka na ofiarę za przewinienie i kapłan weźmie nieco krwi ofiary za przewinienie, i pomaże koniuszek prawego ucha oczyszczającego się, kciuk jego prawej ręki i wielki palec jego prawej nogi.<verse eid="LEV 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 14:26" />Kapłan naleje także oliwy na swoją lewą dłoń.<verse eid="LEV 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 14:27" />I oliwą, która jest na jego lewej dłoni, kapłan będzie kropić siedem razy swoim prawym palcem przed PANEM.<verse eid="LEV 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 14:28" />Kapłan też pomaże tą oliwą, która jest na jego dłoni, koniuszek prawego ucha oczyszczającego się, kciuk jego prawej ręki i wielki palec jego prawej nogi nad miejscem pomazanym krwią ofiary za przewinienie.<verse eid="LEV 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 14:29" />A resztą oliwy, która jest na dłoni kapłana, pomaże głowę oczyszczającego się, aby dokonać za niego przebłagania przed PANEM.<verse eid="LEV 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 14:30" />Potem złoży jedną synogarlicę albo jednego młodego gołębia, na co go było stać.<verse eid="LEV 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 14:31" />Z tego, na co go stać, jedno będzie na ofiarę za grzech, a drugie na ofiarę całopalną razem z ofiarą pokarmową. I tak kapłan dokona przebłagania za oczyszczającego się przed PANEM.<verse eid="LEV 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 14:32" />To jest prawo dotyczące tego, na którym będzie plaga trądu, a którego nie stać na ofiarę za swoje oczyszczenie.<verse eid="LEV 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 14:33" />Potem PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="LEV 14:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 14:34" />Gdy wejdziecie do ziemi Kanaan, którą daję wam w posiadanie, a ja dopuszczę plagę trądu na jakimś domu z waszej posiadłości;<verse eid="LEV 14:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 14:35" />To właściciel domu przyjdzie i powie kapłanowi: Zdaje mi się, jakby plaga trądu jest w moim domu.<verse eid="LEV 14:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 14:36" />Wówczas kapłan każe opróżnić dom, zanim sam wejdzie, aby obejrzeć tę plagę, żeby się nie zanieczyściło to wszystko, co jest w domu. Potem kapłan wejdzie, aby obejrzeć ten dom.<verse eid="LEV 14:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 14:37" />I obejrzy tę plagę. Jeśli zobaczy na ścianach domu, że plaga występuje jak dołki zielonkawe lub czerwonawe, które wydają się być głębsze niż ściana;<verse eid="LEV 14:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 14:38" />Wtedy kapłan wyjdzie przed drzwi tego domu i zamknie ten dom na siedem dni.<verse eid="LEV 14:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 14:39" />Siódmego dnia kapłan wróci i obejrzy. Jeśli plaga rozszerzyła się na ścianach tego domu;<verse eid="LEV 14:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 14:40" />Kapłan każe wyrwać te kamienie, na których jest plaga, i wyrzucić je poza miasto na miejsce nieczyste;<verse eid="LEV 14:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 14:41" />A dom każe oskrobać wewnątrz dokoła; i wysypią proch, który oskrobali, poza miasto na miejsce nieczyste;<verse eid="LEV 14:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 14:42" />Potem wezmą inne kamienie i wstawią je na miejsce tamtych kamieni; wezmą też inny tynk i otynkują dom.<verse eid="LEV 14:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 14:43" />A jeśli ta plaga się odnowi i rozszerzy się w domu po wyrzuceniu kamienia, po oskrobaniu domu i po jego otynkowaniu;<verse eid="LEV 14:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 14:44" />Wtedy wejdzie kapłan i obejrzy. Jeśli zobaczy, że plaga się rozszerzyła w domu, jest to złośliwy trąd w tym domu. Jest on nieczysty.<verse eid="LEV 14:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 14:45" />Potem zburzy ten dom, jego kamienie, jego drewno i cały tynk tego domu, i wyniesie poza miasto na miejsce nieczyste.<verse eid="LEV 14:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 14:46" />A kto by wszedł do tego domu podczas jego zamknięcia, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 14:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 14:47" />Kto by spał w tym domu, wypierze swoje szaty, a kto by jadł w tym domu, wypierze swoje szaty.<verse eid="LEV 14:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 14:48" />Lecz jeśli kapłan wejdzie i zobaczy, że plaga nie szerzy się w domu po jego tynkowaniu, to kapłan uzna, że ten dom jest czysty, gdyż plaga została uleczona.<verse eid="LEV 14:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LEV 14:49" />A weźmie na oczyszczenie tego domu dwa ptaki, drewno cedrowe, karmazyn i hizop;<verse eid="LEV 14:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LEV 14:50" />I zabije jednego ptaka nad glinianym naczyniem, nad wodą źródlaną;<verse eid="LEV 14:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LEV 14:51" />Potem weźmie drewno cedrowe, hizop, karmazyn oraz żywego ptaka i umoczy to wszystko we krwi zabitego ptaka i w źródlanej wodzie i pokropi ten dom siedem razy.<verse eid="LEV 14:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LEV 14:52" />I tak oczyści ten dom krwią tego ptaka, źródlaną wodą, żywym ptakiem, drewnem cedrowym, hizopem i karmazynem.<verse eid="LEV 14:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 14:53" />Żywego zaś ptaka wypuści poza miasto na otwarte pole. Tak dokona przebłagania za ten dom i będzie on czysty.<verse eid="LEV 14:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 14:54" />Takie jest prawo dotyczące każdej plagi trądu i liszaju:<verse eid="LEV 14:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LEV 14:55" />Trądu na ubraniu i w domu;<verse eid="LEV 14:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="LEV 14:56" />Nabrzmienia, wysypki i białej plamy;<verse eid="LEV 14:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="LEV 14:57" />Aby pouczać, kiedy coś jest nieczyste, a kiedy czyste. To jest prawo dotyczące trądu.<verse eid="LEV 14:57" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="LEV 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 15:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="LEV 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 15:2" />Przemówcie do synów Izraela i powiedzcie im: Jeśli mężczyzna ma wyciek ze swego ciała, to jest on nieczysty.<verse eid="LEV 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 15:3" />A na tym będzie polegała nieczystość jego wycieku: Jeśli jego ciało wypuszcza wyciek albo jeśli jego ciało zatrzymuje wyciek, to jest jego nieczystość.<verse eid="LEV 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 15:4" />Każde posłanie, na którym będzie leżał chory na wyciek, będzie nieczyste, i wszystko, na czym usiądzie, będzie nieczyste.<verse eid="LEV 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 15:5" />Kto dotknie jego posłania, wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 15:6" />A kto usiądzie na tym, na czym siedział chory na wyciek, wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 15:7" />A kto dotknie ciała mężczyzny chorego na wyciek, wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 15:8" />A jeśli chory na wyciek plunie na człowieka czystego, ten wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 15:9" />Każde też siodło, na którym będzie siedział chory na wyciek, będzie nieczyste.<verse eid="LEV 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 15:10" />Kto dotknie jakiejkolwiek rzeczy, która była pod nim, będzie nieczysty aż do wieczora. A kto przenosi cokolwiek z tego, wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 15:11" />Każdy też, kogo dotknie chory na wyciek, który nie umył swoich rąk w wodzie, wypierze swoje szaty i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 15:12" />A naczynie gliniane, którego dotknie chory na wyciek, będzie stłuczone, a każde drewniane naczynie będzie umyte wodą.<verse eid="LEV 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 15:13" />A gdy chory na wyciek zostanie oczyszczony od swego wycieku, odliczy sobie siedem dni na swoje oczyszczenie, wypierze swe szaty i obmyje swoje ciało źródlaną wodą, i będzie czysty.<verse eid="LEV 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 15:14" />Ósmego dnia weźmie sobie dwie synogarlice albo dwa młode gołębie, przyjdzie przed PANA do wejścia do Namiotu Zgromadzenia i odda je kapłanowi.<verse eid="LEV 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 15:15" />A kapłan złoży je w ofierze: jednego na ofiarę za grzech, a drugiego na ofiarę całopalną. Tak dokona kapłan przebłagania za niego przed PANEM z powodu jego wycieku.<verse eid="LEV 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 15:16" />Jeśli mężczyźnie wypłynie nasienie obcowania, obmyje w wodzie całe swe ciało i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 15:17" />Każda też szata i każda skóra, na których będzie nasienie obcowania, będą wyprane wodą i będą nieczyste aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 15:18" />Dotyczy to także kobiety, z którą obcuje mężczyzna mający wypływ nasienia obcowania: oboje umyją się w wodzie i będą nieczyści aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 15:19" />A jeśli kobieta ma upływ, a jest to upływ krwi z jej ciała, to przez siedem dni będzie w swojej nieczystości. Każdy, kto jej dotknie, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 15:20" />Wszystko, na czym się położy w trakcie swojej nieczystości, będzie nieczyste. Wszystko, na czym usiądzie, będzie nieczyste.<verse eid="LEV 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 15:21" />Każdy, kto dotknie jej posłania, wypierze swoje szaty i umyje się wodą, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 15:22" />Każdy, kto dotknie tego, na czym siedziała, wypierze swoje szaty i umyje się wodą, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 15:23" />Jeśli coś było na jej posłaniu albo na czymkolwiek siedziała, a ktoś tego dotknie, będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 15:24" />A jeśli mężczyzna położy się z nią, a jej nieczystość będzie na nim, to będzie on nieczysty przez siedem dni i każde posłanie, na którym się położy, będzie nieczyste.<verse eid="LEV 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 15:25" />Jeśli kobieta będzie miała upływ krwi przez wiele dni poza czasem swej nieczystości albo jeśli upływ krwi będzie trwał dłużej niż czas jej odłączenia, wtedy będzie nieczysta przez wszystkie dni upływu jej nieczystości jak w czasie jej odłączenia.<verse eid="LEV 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 15:26" />Każde posłanie, na którym się położy przez wszystkie dni swojego upływu, będzie dla niej jak posłanie jej odłączenia. I wszystko, na czym usiądzie, będzie nieczyste tak jak nieczystość jej odłączenia.<verse eid="LEV 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 15:27" />Ktokolwiek dotknie tych rzeczy, będzie nieczysty, i wypierze swoje szaty, i umyje się w wodzie, i będzie nieczysty aż do wieczora.<verse eid="LEV 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 15:28" />A gdy będzie oczyszczona ze swego upływu, odliczy sobie siedem dni, a potem będzie czysta.<verse eid="LEV 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 15:29" />A dnia ósmego weźmie sobie dwie synogarlice lub dwa młode gołębie i przyniesie je kapłanowi przed wejście do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 15:30" />A kapłan złoży jednego na ofiarę za grzech i drugiego na ofiarę całopalną: tak dokona kapłan przebłagania za nią przed PANEM z powodu upływu jej nieczystości.<verse eid="LEV 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 15:31" />Tak będziecie odłączać synów Izraela od ich nieczystości, aby nie pomarli w swojej nieczystości, gdy zanieczyszczają mój przybytek, który jest wśród nich.<verse eid="LEV 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 15:32" />Takie jest prawo dotyczące tego, który ma wyciek i z którego wypływa nasienie spółkowania, przez co staje się nieczysty;<verse eid="LEV 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 15:33" />Oraz kobiety w czasie jej nieczystości i osoby, która ma wyciek, tak mężczyzny, jak i niewiasty, i mężczyzny, który się położy z kobietą nieczystą.<verse eid="LEV 15:33" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="LEV 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 16:1" />Potem PAN mówił do Mojżesza po śmierci dwóch synów Aarona, którzy umarli, gdy złożyli ofiarę przed PANEM.<verse eid="LEV 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 16:2" />I PAN powiedział do Mojżesza: Powiedz swojemu bratu Aaronowi, żeby nie wchodził w każdym czasie do Miejsca Świętego poza zasłonę przed przebłagalnią, która jest na arce, aby nie umarł. W obłoku bowiem będę się ukazywać nad przebłagalnią.<verse eid="LEV 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 16:3" />Oto w taki sposób Aaron będzie wchodzić do Świętego Miejsca: z młodym cielcem na ofiarę za grzech i z baranem na całopalenie.<verse eid="LEV 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 16:4" />Ubierze się w świętą lnianą tunikę, na ciele będzie miał lniane spodnie, opasze się lnianym pasem i włoży na głowę lnianą mitrę. To są święte szaty; obmyje więc swoje ciało w wodzie i założy je.<verse eid="LEV 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 16:5" />A od zgromadzenia synów Izraela weźmie dwa kozły na ofiarę za grzech i jednego baranka na całopalenie.<verse eid="LEV 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 16:6" />I Aaron złoży swego cielca na ofiarę za grzech za siebie samego, i dokona przebłagania za siebie i swój dom.<verse eid="LEV 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 16:7" />Weźmie też dwa kozły i postawi je przed PANEM u wejścia do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="LEV 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 16:8" />I Aaron rzuci losy o dwa kozły, jeden los dla PANA, a drugi los dla kozła ofiarnego.<verse eid="LEV 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 16:9" />I przyprowadzi Aaron tego kozła, na którego padł los dla PANA, i złoży go w ofierze za grzech.<verse eid="LEV 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 16:10" />Ale kozła, na którego padł los dla kozła ofiarnego, postawi żywego przed PANEM, aby nim dokonać przebłagania i wypuścić go na pustynię jako kozła ofiarnego.<verse eid="LEV 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 16:11" />I przyprowadzi Aaron cielca na ofiarę za grzech za siebie samego, i dokona przebłagania za siebie i swój dom, i zabije cielca na ofiarę za grzech za siebie samego.<verse eid="LEV 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 16:12" />Następnie weźmie pełną kadzielnicę węgla rozpalonego z ołtarza przed PANEM oraz dwie pełne garści wonnego utłuczonego kadzidła i wniesie poza zasłonę.<verse eid="LEV 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 16:13" />I nasypie kadzidło na ogień przed PANEM, aby obłok kadzidła okrył przebłagalnię, która jest nad arką, aby nie umarł.<verse eid="LEV 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 16:14" />Potem weźmie z krwi tego cielca i pokropi swym palcem nad przebłagalnią ku wschodowi. Przed przebłagalnią będzie kropić tą krwią siedem razy swym palcem.<verse eid="LEV 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 16:15" />Następnie zabije kozła na ofiarę za grzech za lud i wniesie jego krew poza zasłonę, i uczyni z jego krwią, jak uczynił z krwią cielca: pokropi nią nad przebłagalnią i przed przebłagalnią.<verse eid="LEV 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 16:16" />Tak dokona przebłagania nad Miejscem Świętym za nieczystości synów Izraela, za ich przestępstwa i za wszystkie ich grzechy. Tak też uczyni z Namiotem Zgromadzenia, który jest wśród nich, pośrodku ich nieczystości.<verse eid="LEV 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 16:17" />A żaden człowiek nie może przebywać w Namiocie Zgromadzenia, gdy on będzie wchodzić do Miejsca Świętego, by dokonać przebłagania, aż wyjdzie i dokona przebłagania sam za siebie, swój dom i za całe zgromadzenie Izraela.<verse eid="LEV 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 16:18" />Potem wyjdzie do ołtarza, który jest przed PANEM, i dokona za niego przebłagania: weźmie nieco krwi cielca i krwi kozła i pomaże rogi ołtarza dokoła.<verse eid="LEV 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 16:19" />Pokropi go z wierzchu tą krwią swym palcem siedem razy, oczyści go i poświęci go od nieczystości synów Izraela.<verse eid="LEV 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 16:20" />A gdy dokona przebłagania za Miejsce Święte, Namiot Zgromadzenia i ołtarz, przyprowadzi żywego kozła.<verse eid="LEV 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 16:21" />I Aaron położy obie ręce na głowie żywego kozła, wyznawać będzie nad nim wszystkie nieprawości synów Izraela i wszystkie ich przestępstwa ze wszystkimi ich grzechami i złoży je na głowę tego kozła, i wypuści go przez wyznaczonego człowieka na pustynię.<verse eid="LEV 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 16:22" />Tak poniesie ten kozioł na sobie wszystkie ich nieprawości do ziemi pustej. I wypuści tego kozła na pustynię.<verse eid="LEV 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 16:23" />Potem Aaron wejdzie do Namiotu Zgromadzenia, zdejmie z siebie lniane szaty, które włożył, gdy wszedł do Miejsca Świętego, i zostawi je tam.<verse eid="LEV 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 16:24" />Obmyje też swoje ciało w wodzie na Miejscu Świętym i włoży swoje szaty, wyjdzie i złoży swoje całopalenie i całopalenie ludu i dokona przebłagania za siebie i za lud.<verse eid="LEV 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 16:25" />A tłuszcz ofiary za grzech spali na ołtarzu.<verse eid="LEV 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 16:26" />A ten, który wypuścił kozła jako kozła ofiarnego, wypierze swoje szaty i obmyje swoje ciało w wodzie, potem wejdzie do obozu.<verse eid="LEV 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 16:27" />Cielca zaś ofiary za grzech i kozła ofiary za grzech, których krew została wniesiona do Miejsca Świętego dla przebłagania, wyniosą poza obóz i spalą w ogniu ich skóry, ich mięso i ich gnój.<verse eid="LEV 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 16:28" />A ten, który je spali, wypierze swoje szaty i obmyje swoje ciało w wodzie, potem wejdzie do obozu.<verse eid="LEV 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 16:29" />To będzie dla was wieczną ustawą: W dziesiątym dniu tego siódmego miesiąca będziecie trapić swoje dusze i nie będziecie wykonywać żadnej pracy, zarówno rodowity mieszkaniec, jak i przybysz, który gości wśród was;<verse eid="LEV 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 16:30" />Bo w tym dniu kapłan dokona za was przebłagania, aby was oczyścić od wszystkich waszych grzechów, abyście byli oczyszczeni przed PANEM.<verse eid="LEV 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 16:31" />Będzie to dla was szabatem odpoczynku i będziecie trapić wasze dusze ustawą wieczną.<verse eid="LEV 16:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 16:32" />A dokona przebłagania kapłan, który jest namaszczony i poświęcony do pełnienia służby na miejsce swego ojca, a włoży lniane szaty, szaty święte;<verse eid="LEV 16:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 16:33" />I dokona przebłagania za Miejsce Najświętsze i Namiot Zgromadzenia, i za ołtarz, dokona też przebłagania za kapłanów i cały lud zgromadzenia.<verse eid="LEV 16:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 16:34" />I będzie to dla was wieczną ustawą, aby raz w roku dokonywać za synów Izraela przebłagania za wszystkie ich grzechy. I uczynił Mojżesz tak, jak mu PAN rozkazał.<verse eid="LEV 16:34" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="LEV 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 17:1" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 17:2" />Mów do Aarona i do jego synów, i do wszystkich synów Izraela i powiedz im: Oto co PAN nakazał:<verse eid="LEV 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 17:3" />Ktokolwiek z domu Izraela zabije wołu, owcę albo kozę w obozie lub zabije je poza obozem;<verse eid="LEV 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 17:4" />A nie przyprowadzi tego przed wejście do Namiotu Zgromadzenia, aby złożyć w ofierze PANU przed przybytkiem PANA, to będzie on winien krwi, bo przelał krew. Ten człowiek zostanie wykluczony spośród swego ludu.<verse eid="LEV 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 17:5" />Ma tak być, aby synowie Izraela przyprowadzili swoje ofiary, które dotychczas zabijali na polu, by przyprowadzili je do PANA przed wejście do Namiotu Zgromadzenia, do kapłana, i złożyli je jako ofiary pojednawcze PANU.<verse eid="LEV 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 17:6" />Kapłan pokropi krwią ołtarz PANA u wejścia do Namiotu Zgromadzenia, a tłuszcz spali jako miłą woń dla PANA.<verse eid="LEV 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 17:7" />I nie będą już więcej składać swoich ofiar demonom, z którymi uprawiali nierząd. To będzie dla nich wieczna ustawa przez wszystkie ich pokolenia.<verse eid="LEV 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 17:8" />Powiedz im jeszcze: Jeśli ktokolwiek z domu Izraela albo z przybyszów mieszkających wśród was będzie składał całopalenie lub inną ofiarę;<verse eid="LEV 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 17:9" />A nie przyprowadzi jej przed wejście do Namiotu Zgromadzenia, aby ją złożyć PANU, to człowiek ten będzie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 17:10" />A gdyby ktokolwiek z domu Izraela lub z przybyszów, którzy goszczą wśród was, spożywał jakąkolwiek krew, to zwrócę swoje oblicze przeciw człowiekowi, który spożywa krew, i wykluczę go spośród jego ludu.<verse eid="LEV 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 17:11" />Życie wszelkiego ciała bowiem jest we krwi. Ja dałem ją wam na ołtarz dla dokonywania przebłagania za wasze dusze, gdyż to krew dokonuje przebłagania za duszę.<verse eid="LEV 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 17:12" />Dlatego powiedziałem synom Izraela: Żadna dusza wśród was nie będzie spożywała krwi ani żaden przybysz, który gości wśród was, nie będzie spożywał krwi.<verse eid="LEV 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 17:13" />I ktokolwiek z synów Izraela lub z przybyszów, którzy goszczą wśród was, upoluje jakieś zwierzę lub ptaka, które wolno jeść, to wypuści jego krew i przykryje ją piaskiem.<verse eid="LEV 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 17:14" />Gdyż to jest życie wszelkiego ciała, krew stanowi jego życie. Dlatego powiedziałem synom Izraela: Krwi wszelkiego ciała spożywać nie będziecie, bo życiem wszelkiego ciała jest jego krew. Ktokolwiek ją spożywa, zostanie wytracony.<verse eid="LEV 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 17:15" />Każda dusza, która spożywa zwierzę padłe lub rozszarpane, czy to rodowity mieszkaniec, czy przybysz, wypierze swoje szaty i obmyje się w wodzie, i będzie nieczysta aż do wieczora. Potem będzie czysta.<verse eid="LEV 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 17:16" />Ale jeśli nie wypierze swoich szat ani nie obmyje swego ciała, obciąży się nieprawością.<verse eid="LEV 17:16" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="LEV 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 18:1" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="LEV 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 18:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 18:3" />Nie czyńcie według zwyczajów ziemi Egiptu, w której mieszkaliście, ani według zwyczajów ziemi Kanaan, do której was prowadzę, też nie czyńcie, a według ich ustaw nie postępujcie.<verse eid="LEV 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 18:4" />Wypełniajcie moje prawa i przestrzegajcie moich ustaw, abyście postępowali według nich. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 18:5" />Przestrzegajcie więc moich ustaw i moich praw, bo jeśli człowiek je wypełnia, będzie przez nie żył. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 18:6" />Nikt z was nie będzie zbliżał się do swojego krewnego, by odsłonić jego nagość. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 18:7" />Nie będziesz odsłaniał nagości swego ojca lub matki; ona jest twoją matką, nie odkryjesz jej nagości.<verse eid="LEV 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 18:8" />Nie będziesz odsłaniał nagości żony twego ojca; to jest nagość twego ojca.<verse eid="LEV 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 18:9" />Nie będziesz odsłaniał nagości córki twego ojca lub córki twojej matki, czy urodziła się w domu, czy poza domem – nie odkryjesz ich nagości.<verse eid="LEV 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 18:10" />Nie będziesz odsłaniał nagości córki twego syna lub nagości córki twojej córki, bo są one twoją nagością.<verse eid="LEV 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 18:11" />Nie będziesz odsłaniał nagości córki żony twego ojca, która się narodziła z twego ojca, bo ona jest twoją siostrą, nie odkryjesz jej nagości.<verse eid="LEV 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 18:12" />Nie będziesz odsłaniał nagości siostry twego ojca, bo jest ona bliską krewną twego ojca.<verse eid="LEV 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 18:13" />Nie będziesz odsłaniał nagości siostry twojej matki, bo ona jest bliską krewną twojej matki.<verse eid="LEV 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 18:14" />Nie będziesz odsłaniał nagości brata twego ojca, nie zbliżysz się do jego żony; ona jest twoją ciocią.<verse eid="LEV 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 18:15" />Nie będziesz odsłaniał nagości twojej synowej; ona jest żoną twego syna, nie odkryjesz jej nagości.<verse eid="LEV 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 18:16" />Nie będziesz odsłaniał nagości żony twego brata, bo to jest nagość twego brata.<verse eid="LEV 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 18:17" />Nie będziesz odsłaniał nagości kobiety i jej córki; nie weźmiesz córki jej syna ani córki jej córki, aby odkryć jej nagość, bo są one jej bliskimi krewnymi. Jest to niegodziwość.<verse eid="LEV 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 18:18" />Nie weźmiesz siostry twej żony, abyś jej nie trapił, odsłaniając jej nagość za jej życia.<verse eid="LEV 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 18:19" />Nie zbliżaj się do kobiety, aby odsłaniać jej nagość w czasie jej odłączenia z powodu nieczystości.<verse eid="LEV 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 18:20" />Nie będziesz obcował z żoną twego bliźniego, bo stałbyś się nią nieczysty.<verse eid="LEV 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 18:21" />Nie pozwalaj żadnemu z twoich potomków przejść przez ogień dla Molocha, abyś nie bezcześcił imienia twego Boga. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 18:22" />Nie będziesz obcował z mężczyzną jak z kobietą. Jest to obrzydliwość.<verse eid="LEV 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 18:23" />Nie będziesz też obcował z żadnym zwierzęciem, bo stałbyś się tym nieczysty. Kobieta nie będzie stawać przed zwierzęciem w celu obcowania z nim. Jest to zboczenie.<verse eid="LEV 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 18:24" />Nie kalajcie się tym wszystkim, gdyż tym wszystkim kalały się narody, które wypędzam przed wami.<verse eid="LEV 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 18:25" />Także i ziemia stała się skalana. Nawiedziłem więc jej nieprawość w niej i ziemia zwymiotowała swoich mieszkańców.<verse eid="LEV 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 18:26" />Przestrzegajcie więc moich ustaw i moich praw i nie dopuszczajcie się żadnych z tych obrzydliwości, ani rodowity mieszkaniec, ani przybysz, który gości wśród was;<verse eid="LEV 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 18:27" />(Wszystkich bowiem tych obrzydliwości dopuszczali się ludzie tej ziemi, którzy byli przed wami, i ziemia stała się skalana);<verse eid="LEV 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 18:28" />Aby was ziemia nie zwymiotowała, gdy ją zanieczyścicie, jak zwymiotowała narody, które były przed wami.<verse eid="LEV 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 18:29" />Bo ktokolwiek dopuści się jakiejś z tych wszystkich obrzydliwości, wszyscy, którzy tak czynią, zostaną wykluczeni spośród swego ludu.<verse eid="LEV 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 18:30" />Przestrzegajcie więc moich ustaw, aby nie czynić żadnego z obrzydliwych zwyczajów, które były czynione przed wami, abyście nie skalali się nimi. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 18:30" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="LEV 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 19:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 19:2" />Przemów do całego zgromadzenia synów Izraela i powiedz im: Bądźcie święci, bo ja, PAN, wasz Bóg, jestem święty.<verse eid="LEV 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 19:3" />Niech każdy z was boi się swojej matki i swojego ojca i niech przestrzega moich szabatów. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 19:4" />Nie będziecie się zwracać do bożków i nie czyńcie sobie odlewanych bogów. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 19:5" />A gdy będziecie składać PANU ofiarę pojednawczą, składajcie ją dobrowolnie.<verse eid="LEV 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 19:6" />Będziecie ją spożywali w dniu, w którym ją złożycie w ofierze, i nazajutrz. A co pozostanie do trzeciego dnia, będzie spalone w ogniu.<verse eid="LEV 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 19:7" />A jeśli spożyjecie ją trzeciego dnia, będzie obrzydliwa i nie zostanie przyjęta.<verse eid="LEV 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 19:8" />Ktokolwiek ją spożyje, obciąży się nieprawością, bo zbezcześcił świętość PANA. Ta dusza będzie wykluczona spośród swego ludu.<verse eid="LEV 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 19:9" />Gdy będziecie żąć zboża waszej ziemi, nie będziesz żął swego pola do samego skraju ani nie będziesz zbierał pokłosia po swoim żniwie.<verse eid="LEV 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 19:10" />Także gron swej winnicy nie będziesz obierał całkowicie i nie zbieraj z winnicy winogron, które upadły; zostawisz je dla ubogiego i przybysza. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 19:11" />Nie będziecie kraść, nie będziecie oszukiwać i nie będziecie okłamywać jeden drugiego.<verse eid="LEV 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 19:12" />Nie będziecie przysięgać fałszywie na moje imię i nie będziecie bezcześcić imienia swego Boga. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 19:13" />Nie będziesz uciskać swego bliźniego i nie będziesz go wyzyskiwać. Zapłata najemnika nie zostanie u ciebie aż do rana.<verse eid="LEV 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 19:14" />Nie będziesz złorzeczył głuchemu, a przed ślepym nie będziesz stawiał przeszkody, ale będziesz się bał swego Boga. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 19:15" />Nie będziesz postępował niesłusznie w sądzie. Nie będziesz miał względu na osobę ubogiego i nie wyróżniaj osoby bogatego. Sprawiedliwie będziesz sądził swego bliźniego.<verse eid="LEV 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 19:16" />Nie będziesz szerzył oszczerstw wśród swego ludu. Nie będziesz nastawał na krew swego bliźniego. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 19:17" />Nie będziesz w swoim sercu nienawidził swego brata. Będziesz upominał swego bliźniego i nie zniesiesz u niego grzechu.<verse eid="LEV 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 19:18" />Nie będziesz się mścił i nie będziesz chować urazy do synów swego ludu, lecz będziesz miłował swego bliźniego jak samego siebie. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 19:19" />Będziesz przestrzegać moich ustaw. Nie będziesz parzył swego bydła z bydłem innego rodzaju. Nie będziesz obsiewał swego pola dwoma rodzajami ziarna. Także nie będziesz wkładał na siebie szaty utkanej z dwóch różnych przędzy, jak z wełny i lnu.<verse eid="LEV 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 19:20" />Jeśli mężczyzna obcuje z kobietą, która jest niewolnicą, poślubioną mężowi, lecz jeszcze niewykupioną ani nieobdarzoną wolnością, oboje będą karani, ale nie zostaną zabici, ponieważ nie była wolna.<verse eid="LEV 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 19:21" />I przyprowadzi PANU ofiarę za swoje przewinienie przed wejście do Namiotu Zgromadzenia, to jest barana za przewinienie.<verse eid="LEV 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 19:22" />Wówczas kapłan dokona przed PANEM przebłagania za niego przez barana za przewinienie za jego grzech, którego się dopuścił. I będzie mu odpuszczony jego grzech, który popełnił.<verse eid="LEV 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 19:23" />A gdy wejdziecie do ziemi i zasadzicie wszelkie drzewa dające owoc, wtedy będziecie uważać ich owoce za nieobrzezane. Przez trzy lata będziecie je mieć za nieobrzezane, nie będziecie ich jeść.<verse eid="LEV 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 19:24" />Lecz w czwartym roku wszystkie ich owoce będą poświęcone jako ofiara na chwałę PANA.<verse eid="LEV 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 19:25" />A w piątym roku będziecie jeść ich owoc, aby mnożył się wam jego urodzaj. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 19:26" />Nie będziecie jeść niczego z krwią. Nie będziecie uprawiać wróżbiarstwa ani czarów.<verse eid="LEV 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 19:27" />Nie będziecie obcinać włosów dokoła waszej głowy ani nie będziecie przycinać końców swojej brody.<verse eid="LEV 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 19:28" />Nie będziecie robić żadnych nacięć na swoim ciele za umarłych ani czynić żadnego piętna na sobie. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 19:29" />Nie będziesz hańbił swojej córki, nakłaniając ją do nierządu, aby ziemia nie uległa nierządowi i nie napełniła się rozpustą.<verse eid="LEV 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 19:30" />Będziecie przestrzegać moich szabatów i moją świątynię będziecie czcić. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 19:31" />Nie będziecie się zwracać do czarowników ani szukać rady u wróżbitów, abyście się przez nich nie skalali. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 19:32" />Przed siwizną wstaniesz i uczcisz osobę starca, i bój się swego Boga. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 19:33" />Jeśli przybysz będzie mieszkał z tobą w waszej ziemi, nie czyńcie mu krzywdy;<verse eid="LEV 19:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 19:34" />Przybysz, który gości u was, będzie jak jeden urodzony wśród was. Będziesz go miłować jak samego siebie, bo i wy byliście przybyszami w ziemi Egiptu. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 19:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 19:35" />Nie czyńcie nieprawości w sądzie, w miarach, w wagach i w objętości.<verse eid="LEV 19:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 19:36" />Wagi sprawiedliwe, odważniki sprawiedliwe, efę sprawiedliwą i kwartę sprawiedliwą będziecie mieć. Ja jestem PAN, wasz Bóg, który wyprowadził was z ziemi Egiptu.<verse eid="LEV 19:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 19:37" />Będziecie więc przestrzegać wszystkich moich ustaw i wszystkich moich praw i będziecie je wypełniać. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 19:37" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="LEV 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 20:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 20:2" />Powiedz synom Izraela: Ktokolwiek z synów Izraela albo z przybyszów mieszkających w Izraelu złoży Molochowi w ofierze kogoś ze swego potomstwa, poniesie śmierć. Lud tej ziemi go ukamienuje.<verse eid="LEV 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 20:3" />I ja zwrócę moje oblicze przeciwko temu człowiekowi i wyłączę go spośród jego ludu, dlatego że złożył ofiarę Molochowi ze swego potomstwa, by zanieczyścić moją świątynię i zbezcześcić moje święte imię.<verse eid="LEV 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 20:4" />A jeśli lud tej ziemi zasłoni swe oczy przed takim człowiekiem, który złożył Molochowi ofiarę ze swego potomstwa, i nie zabije go;<verse eid="LEV 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 20:5" />To zwrócę swoje oblicze przeciw temu człowiekowi i przeciw jego domowi i wyłączę go oraz wszystkich, którzy cudzołożyli za jego przykładem, by uprawiać nierząd z Molochem, spośród ich ludu.<verse eid="LEV 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 20:6" />Przeciwko człowiekowi, który zwróci się do czarowników i wróżbitów, by cudzołożyć za ich przykładem, zwrócę swoje oblicze i wyłączę go spośród jego ludu.<verse eid="LEV 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 20:7" />Uświęcajcie się więc i bądźcie święci, bo ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 20:8" />Będziecie przestrzegać moich ustaw i wypełniać je. Ja jestem PAN, który was uświęca.<verse eid="LEV 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 20:9" />Ktokolwiek bowiem złorzeczy swemu ojcu albo swej matce, poniesie śmierć. Złorzeczył swemu ojcu i swej matce, więc jego krew spadnie na niego.<verse eid="LEV 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 20:10" />Mężczyzna, który dopuści się cudzołóstwa z czyjąś żoną, ponieważ cudzołożył z żoną swego bliźniego, poniesie śmierć, zarówno cudzołożnik, jak i cudzołożnica.<verse eid="LEV 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 20:11" />Mężczyzna, który położy się z żoną swego ojca, odsłonił nagość swego ojca: oboje poniosą śmierć, ich krew spadnie na nich.<verse eid="LEV 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 20:12" />Jeśli mężczyzna położy się ze swoją synową, oboje poniosą śmierć. Dopuścili się zboczenia, ich krew spadnie na nich.<verse eid="LEV 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 20:13" />Także jeśli mężczyzna obcuje z mężczyzną tak jak z kobietą, to obaj popełnili obrzydliwość. Poniosą śmierć, ich krew spadnie na nich.<verse eid="LEV 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 20:14" />Jeśli mężczyzna pojmie za żonę kobietę i jej matkę, to jest to niegodziwość. W ogniu spalą i jego, i je, aby nie było tej niegodziwości wśród was.<verse eid="LEV 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 20:15" />Także mężczyzna, jeśli się położy ze zwierzęciem, poniesie śmierć. Zwierzę też zabijecie.<verse eid="LEV 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 20:16" />Jeśli kobieta zbliża się do jakiegoś zwierzęcia, aby się z nim położyć, zabijesz kobietę i zwierzę. Poniosą śmierć, ich krew będzie na nich.<verse eid="LEV 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 20:17" />Jeśli mężczyzna pojmie swoją siostrę, córkę swego ojca albo córkę swej matki i zobaczy jej nagość, i ona zobaczy jego nagość, to jest to hańba. Będą wytraceni na oczach swego ludu. Odsłonił nagość swej siostry, obciążył się swoją nieprawością.<verse eid="LEV 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 20:18" />A jeśli mężczyzna położy się z kobietą w czasie jej słabości i odkryje jej nagość, i obnaży jej źródło, a ona też odsłoni źródło swojej krwi, to oboje zostaną wykluczeni spośród swego ludu.<verse eid="LEV 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 20:19" />Nie będziesz odsłaniał nagości siostry swej matki ani siostry swego ojca, bo kto obnaża swoją krewną, obciąża się swoją nieprawością.<verse eid="LEV 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 20:20" />Jeśli mężczyzna kładzie się z żoną swego stryja, odsłania nagość swego stryja. Obciążą się swoim grzechem, umrą bez dzieci.<verse eid="LEV 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 20:21" />Także jeśli mężczyzna pojmie żonę swego brata, to jest to nieczystość. Odsłania nagość swego brata, będą bezdzietni.<verse eid="LEV 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 20:22" />Przestrzegajcie więc wszystkich moich ustaw i wszystkich moich praw i wypełniajcie je, aby was nie wyrzuciła ziemia, do której was wprowadzę, abyście w niej mieszkali.<verse eid="LEV 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 20:23" />A nie postępujcie według obyczajów tego narodu, który wypędzam przed wami. To wszystko bowiem czynili i obrzydziłem ich sobie.<verse eid="LEV 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 20:24" />Wam zaś powiedziałem: Wy posiądziecie ich ziemię i dam ją wam jako posiadłość – ziemię opływającą mlekiem i miodem. Ja jestem PAN, wasz Bóg, który oddzielił was od innych narodów.<verse eid="LEV 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 20:25" />Będziecie więc rozróżniać między zwierzęciem czystym a nieczystym i między ptakiem nieczystym a czystym. Nie kalajcie waszych dusz przez zwierzęta i ptactwo, i wszystko, co pełza po ziemi, co oddzieliłem od was jako nieczyste.<verse eid="LEV 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 20:26" />I będziecie dla mnie święci, bo ja, PAN, jestem święty i oddzieliłem was od innych narodów, abyście byli moimi.<verse eid="LEV 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 20:27" />Mężczyzna lub kobieta, w których będzie duch czarownika albo wróżbity, poniosą śmierć: będą ukamienowani, ich krew spadnie na nich.<verse eid="LEV 20:27" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="LEV 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 21:1" />PAN powiedział też do Mojżesza: Mów do kapłanów, synów Aarona i powiedz im: Niech nikt z was nie zanieczyści się z powodu umarłych spośród swego ludu;<verse eid="LEV 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 21:2" />Z wyjątkiem najbliższych krewnych, czyli swej matki, swego ojca, swego syna, swej córki i swego brata;<verse eid="LEV 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 21:3" />A także swej siostry dziewicy, bliskiej mu, która nie miała męża; z jej powodu może się zanieczyścić.<verse eid="LEV 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 21:4" />Jako przełożony wśród swego ludu nie zanieczyści się, tak żeby był skalany.<verse eid="LEV 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 21:5" />Nie będą sobie czynili łysiny na swej głowie ani nie będą golić skrajów swej brody, ani nie będą nacinać swego ciała.<verse eid="LEV 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 21:6" />Będą święci dla swego Boga i nie będą bezcześcili imienia swego Boga, składają bowiem ofiary PANA spalane w ogniu oraz chleb swego Boga. Będą więc święci.<verse eid="LEV 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 21:7" />Nie pojmą sobie za żonę nierządnicy lub naruszonej w panieństwie; nie będą także pojmować kobiety oddalonej przez jej męża, gdyż każdy z nich jest święty dla swego Boga.<verse eid="LEV 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 21:8" />Miej go więc za świętego, bo on składa w ofierze chleb twego Boga; dlatego będzie święty dla ciebie, bo ja, PAN, który was poświęca, jestem święty.<verse eid="LEV 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 21:9" />Jeśli córka kapłana zbezcześci się przez nierząd, zbezcześci swego ojca. Będzie spalona w ogniu.<verse eid="LEV 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 21:10" />Najwyższy kapłan wśród swoich braci, na którego głowę została wylana oliwa namaszczenia i który został poświęcony, aby wkładać na siebie święte szaty, nie będzie odsłaniał swej głowy i nie rozedrze swoich szat;<verse eid="LEV 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 21:11" />I nie zbliży się do żadnego zmarłego, nawet nie zanieczyści się z powodu swego ojca lub z powodu swej matki.<verse eid="LEV 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 21:12" />Nie wyjdzie ze świątyni i nie zbezcześci świątyni swego Boga, gdyż korona oliwy namaszczenia swego Boga jest na nim: Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 21:13" />I weźmie sobie dziewicę za żonę.<verse eid="LEV 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 21:14" />Nie weźmie sobie ani wdowy, ani oddalonej, ani zhańbionej, ani nierządnicy, lecz weźmie sobie za żonę dziewicę ze swego ludu.<verse eid="LEV 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 21:15" />I nie zbezcześci swego potomstwa wśród swego ludu, bo ja jestem PAN, który go uświęca.<verse eid="LEV 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 21:16" />Przemówił dalej PAN do Mojżesza, mówiąc:<verse eid="LEV 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 21:17" />Powiedz Aaronowi tymi słowy: Ktokolwiek z twego potomstwa w ich pokoleniach miał jakąś wadę, niech nie zbliża się, aby składać w ofierze chleb swego Boga.<verse eid="LEV 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 21:18" />Żaden mężczyzna, który ma jakąś wadę, nie zbliży się: ani niewidomy, ani chromy, ani mający płaski nos, ani nieproporcjonalnie zbudowany;<verse eid="LEV 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 21:19" />Ani ten, który ma złamaną nogę lub rękę;<verse eid="LEV 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 21:20" />Ani garbaty, ani z bielmem na oku, ani chory na świerzb, ani pokryty liszajami, ani eunuch:<verse eid="LEV 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 21:21" />Żaden mężczyzna z potomków kapłana Aarona, który ma jakąś wadę, nie zbliży się, by składać ofiary PANA spalane w ogniu. Ma wadę, więc nie zbliży się, aby składać w ofierze chleb swego Boga.<verse eid="LEV 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 21:22" />Może jednak spożywać chleb swego Boga, zarówno święty, jak i najświętszy.<verse eid="LEV 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 21:23" />Lecz nie może wchodzić poza zasłonę ani zbliżać się do ołtarza, bo ma wadę, żeby nie zbezcześcił mojej świątyni. Ja bowiem jestem PAN, który ją poświęca.<verse eid="LEV 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 21:24" />I Mojżesz powiedział to Aaronowi, jego synom i wszystkim synom Izraela.<verse eid="LEV 21:24" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="LEV 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 22:1" />I powiedział PAN do Mojżesza:<verse eid="LEV 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 22:2" />Powiedz Aaronowi i jego synom, aby powstrzymywali się od świętych rzeczy synów Izraela i nie zbezcześcili mojego świętego imienia w tym, co mi poświęcają. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 22:3" />Powiedz im: Ktokolwiek z waszego potomstwa w waszych pokoleniach zbliży się do świętych rzeczy, które synowie Izraela poświęcają PANU, będąc nieczystym, ten będzie wytracony sprzed mego oblicza. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 22:4" />Ktokolwiek z potomstwa Aarona będzie trędowaty albo będzie cierpiał na wyciek, nie będzie spożywał z rzeczy poświęconych, dopóki nie stanie się czysty. A kto dotknie jakiejś nieczystości z powodu zmarłego lub tego, z którego wypływa nasienie;<verse eid="LEV 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 22:5" />Lub kto dotknie czegoś, co pełza po ziemi, przez co stanie się nieczysty, lub człowieka, który uczyni go nieczystym z powodu jakiejkolwiek jego nieczystości;<verse eid="LEV 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 22:6" />Ten, kto dotknie czegoś takiego, będzie nieczysty aż do wieczora i nie będzie jadł z rzeczy poświęconych, aż obmyje swoje ciało w wodzie.<verse eid="LEV 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 22:7" />Po zachodzie słońca będzie czysty i potem będzie jeść z rzeczy poświęconych, bo to jest jego pokarm.<verse eid="LEV 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 22:8" />Nie będzie jadł padliny ani mięsa rozszarpanego przez zwierzę, aby się tym nie zanieczyścić. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 22:9" />Będą więc przestrzegać mojego nakazu, aby nie obciążyli się grzechem i nie umarli za to, że go zbezcześcili. Ja jestem PAN, który ich poświęca.<verse eid="LEV 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 22:10" />Żaden obcy nie będzie jadł z rzeczy świętych: ani gość kapłana, ani jego najemnik nie będzie jadł z rzeczy świętych.<verse eid="LEV 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 22:11" />A jeśli kapłan kupi człowieka za swoje pieniądze, to ten może je jeść, również urodzony w jego domu; oni mogą jeść z jego pokarmów.<verse eid="LEV 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 22:12" />A jeśli córka kapłana wyjdzie za mąż za obcego, to nie będzie ona jeść z ofiar rzeczy świętych.<verse eid="LEV 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 22:13" />Jeśli zaś córka kapłana zostanie wdową albo zostanie oddalona przez męża i nie ma dzieci, a wróci do domu swego ojca jak w swojej młodości, to będzie mogła jeść chleb swego ojca, lecz żaden obcy nie będzie z niego jadł.<verse eid="LEV 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 22:14" />A jeśli ktoś przez nieuwagę zje z rzeczy świętych, to doda do tego jedną piątą i odda kapłanowi wraz z rzeczą świętą.<verse eid="LEV 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 22:15" />Nie będą bezcześcić rzeczy świętych, które synowie Izraela ofiarują PANU;<verse eid="LEV 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 22:16" />I tak obciążać ich nieprawością za występek, gdy będą jedli ich święte rzeczy, gdyż ja, PAN, ich uświęcam.<verse eid="LEV 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 22:17" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 22:18" />Przemów do Aarona, jego synów i wszystkich synów Izraela i powiedz im: Ktokolwiek z domu Izraela lub spośród przybyszów w Izraelu złoży swoją ofiarę zgodnie ze wszystkimi swoimi ślubami lub wszystkimi dobrowolnymi darami, które złoży PANU na ofiarę całopalenia;<verse eid="LEV 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 22:19" />To złoży ze swojej woli samca bez skazy, z bydła, owiec lub kóz.<verse eid="LEV 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 22:20" />Nie będziecie ofiarować niczego, co ma wadę, bo nie zostanie przyjęte od was.<verse eid="LEV 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 22:21" />Jeśli ktoś składa PANU ofiarę pojednawczą, wypełniając ślub lub jako dobrowolny dar z bydła albo z trzody, musi to być bez wady, aby zostało przyjęte. Nie będzie na nim żadnej zmazy.<verse eid="LEV 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 22:22" />Nie będziecie ofiarowywać PANU zwierzęcia ślepego, kulawego, okaleczonego, owrzodzonego, chorego na świerzb, pokrytego liszajami. Nie będziecie też składać go PANU na ołtarz jako ofiary spalanej.<verse eid="LEV 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 22:23" />Wołu albo jagnię niekształtne lub niewyrośnięte możesz złożyć jako ofiarę dobrowolną, ale jako ofiara ślubowana nie będą przyjęte.<verse eid="LEV 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 22:24" />Nie będziecie ofiarowywać PANU nic zgniecionego, posiniaczonego, rozerwanego lub skaleczonego. Nie będziecie tego czynić w waszej ziemi.<verse eid="LEV 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 22:25" />Nie będziecie też ofiarowywać na chleb waszego Boga z ręki cudzoziemca takich zwierząt, bo jest w nich skaza, mają wadę. Nie zostaną przyjęte od was.<verse eid="LEV 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 22:26" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 22:27" />Gdy się urodzi wół, owca lub koza, to będzie przez siedem dni przy swej matce, a od ósmego dnia i dalej będzie przyjęte jako ofiara spalona dla PANA.<verse eid="LEV 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 22:28" />Nie zabijajcie w tym samym dniu krowy lub owcy wraz z jej małym.<verse eid="LEV 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 22:29" />A gdy będziecie składali PANU ofiarę dziękczynną, będziecie ją składać z własnej woli.<verse eid="LEV 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 22:30" />Tego samego dnia zostanie spożyta; nie zostawicie z niej nic do rana. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 22:31" />Dlatego będziecie przestrzegać moich przykazań i wypełniać je. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 22:32" />I nie będziecie bezcześcić mojego świętego imienia, bo będę uświęcony pośród synów Izraela. Ja jestem PAN, który was uświęca;<verse eid="LEV 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 22:33" />Który was wyprowadził z ziemi Egiptu, aby być waszym Bogiem. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 22:33" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="LEV 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 23:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 23:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Uroczyste święta PANA, które będziecie ogłaszać jako święte zgromadzenia. One są moimi uroczystymi świętami.<verse eid="LEV 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 23:3" />Przez sześć dni będziecie wykonywać pracę, ale siódmy dzień będzie szabatem odpoczynku, świętym zgromadzeniem, nie będziecie wykonywać wtedy żadnej pracy. Jest to szabat PANA we wszystkich waszych domach.<verse eid="LEV 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 23:4" />Oto uroczyste święta PANA, święte zgromadzenia, które będziecie ogłaszać w ich oznaczonych porach:<verse eid="LEV 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 23:5" />W pierwszym miesiącu, czternastego dnia tego miesiąca, o zmierzchu, jest Pascha PANA.<verse eid="LEV 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 23:6" />A piętnastego dnia tego miesiąca będzie Święto Przaśników dla PANA. Przez siedem dni będziecie jeść przaśne chleby.<verse eid="LEV 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 23:7" />Pierwszego dnia będziecie mieć święte zgromadzenie. Nie będziecie wykonywać żadnej uciążliwej pracy.<verse eid="LEV 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 23:8" />Lecz będziecie składali PANU ofiarę spalaną przez siedem dni. Siódmego dnia będzie święte zgromadzenie. Nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="LEV 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 23:9" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 23:10" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy wejdziecie do ziemi, którą wam daję, i będziecie zbierać plony, wtedy przyniesiecie do kapłana snop z pierwocin waszego plonu.<verse eid="LEV 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 23:11" />I on będzie kołysał tym snopem przed PANEM, aby był przyjęty za was. Nazajutrz po szabacie kapłan będzie nim kołysał.<verse eid="LEV 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 23:12" />W dniu kołysania tym snopem złożycie w ofierze rocznego baranka bez skazy jako całopalenie dla PANA;<verse eid="LEV 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 23:13" />Wraz z nim na ofiarę pokarmową dwie dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą jako ofiarę spalaną PANU na miłą woń, a do tego także ofiarę z płynów, jedną czwartą hinu wina.<verse eid="LEV 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 23:14" />Nie będziecie jeść chleba ani prażonego ziarna, ani świeżych kłosów aż do dnia, w którym przyniesiecie ofiarę waszemu Bogu. Będzie to wieczna ustawa przez wszystkie wasze pokolenia, we wszystkich waszych mieszkaniach.<verse eid="LEV 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 23:15" />I odliczycie sobie od pierwszego dnia po szabacie, od dnia, w którym przynieśliście snop kołysania, siedem pełnych tygodni.<verse eid="LEV 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 23:16" />Aż do pierwszego dnia po siódmym szabacie odliczycie pięćdziesiąt dni i wtedy złożycie PANU nową ofiarę pokarmową.<verse eid="LEV 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 23:17" />Przyniesiecie z waszych domów dwa chleby na ofiarę kołysania. Będą one z dwóch dziesiątych efy mąki pszennej, upieczone na zakwasie; to będą pierwociny dla PANA.<verse eid="LEV 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 23:18" />Razem z tym chlebem złożycie w ofierze siedem rocznych baranków bez skazy, jednego młodego cielca i dwa barany. Będą one na ofiarę całopalenia dla PANA wraz z ich ofiarą pokarmową i ofiarami z płynów. Będzie to ofiara spalana na miłą woń dla PANA.<verse eid="LEV 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 23:19" />Złożycie też jednego kozła na ofiarę za grzech i dwa roczne baranki na ofiarę pojednawczą.<verse eid="LEV 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 23:20" />I kapłan będzie je kołysał razem z chlebem pierwocin na ofiarę kołysania przed PANEM wraz z dwoma barankami. One będą poświęcone PANU, przeznaczone dla kapłana.<verse eid="LEV 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 23:21" />I ogłosicie w tym dniu święto; będzie to dla was święte zgromadzenie. Nie będziecie wykonywać żadnej uciążliwej pracy. To będzie wieczysta ustawa we wszystkich waszych domach, przez wszystkie wasze pokolenia.<verse eid="LEV 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 23:22" />A gdy będziecie zbierać plony waszej ziemi, nie będziesz wycinać doszczętnie skraju twego pola i nie będziesz zbierać pokłosia twoich plonów. Zostawisz je dla ubogiego i przybysza. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 23:23" />PAN dalej mówił do Mojżesza:<verse eid="LEV 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 23:24" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: W siódmym miesiącu, pierwszego dnia tego miesiąca, będziecie mieli szabat, upamiętnienie przez trąbienie, święte zgromadzenie.<verse eid="LEV 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 23:25" />Nie będziecie wykonywać żadnej uciążliwej pracy, lecz złożycie PANU ofiarę spalaną.<verse eid="LEV 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 23:26" />PAN powiedział jeszcze do Mojżesza:<verse eid="LEV 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 23:27" />Lecz dziesiątego dnia tego siódmego miesiąca będzie Dzień Przebłagania. Będzie to dla was święte zgromadzenie; będziecie trapić swoje dusze i składać PANU ofiarę spalaną.<verse eid="LEV 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 23:28" />W tym dniu nie będziecie wykonywać żadnej pracy, gdyż jest to Dzień Przebłagania, żeby dokonano dla was przebłagania przed PANEM, waszym Bogiem.<verse eid="LEV 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 23:29" />Każdy bowiem człowiek, który nie będzie trapił swojej duszy tego dnia, zostanie wykluczony ze swego ludu.<verse eid="LEV 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 23:30" />Także każdego, kto będzie wykonywał jakąkolwiek pracę w tym dniu, zgładzę spośród jego ludu.<verse eid="LEV 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 23:31" />Nie będziecie wykonywać żadnej pracy; będzie to wieczysta ustawa przez wszystkie wasze pokolenia, we wszystkich waszych domach.<verse eid="LEV 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 23:32" />Będzie to dla was szabat odpoczynku i będziecie trapić swoje dusze. Dziewiątego dnia tego miesiąca, wieczorem, od wieczora aż do wieczora, będziecie obchodzić wasz szabat.<verse eid="LEV 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 23:33" />PAN dalej mówił do Mojżesza:<verse eid="LEV 23:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 23:34" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Piętnastego dnia tego siódmego miesiąca będzie Święto Namiotów przez siedem dni dla PANA.<verse eid="LEV 23:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 23:35" />Pierwszego dnia będzie święte zgromadzenie. Nie będziecie wykonywać żadnej uciążliwej pracy.<verse eid="LEV 23:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 23:36" />Przez siedem dni będziecie składać PANU ofiarę spalaną. Ósmego dnia będziecie mieć święte zgromadzenie i będziecie składać PANU ofiarę spalaną. Jest to święto, żadnej uciążliwej pracy nie będziecie wykonywać.<verse eid="LEV 23:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 23:37" />To są święta PANA, które ogłosicie jako święte zgromadzenia, abyście składali PANU ofiarę spalaną, całopalenie, ofiarę pokarmową, ofiarę pojednawczą i ofiary z płynów, każdą w swój dzień;<verse eid="LEV 23:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 23:38" />Oprócz szabatów PANA, oprócz waszych darów, oprócz wszystkich waszych ślubów i wszystkich waszych dobrowolnych ofiar, które będziecie składać PANU.<verse eid="LEV 23:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 23:39" />Piętnastego dnia siódmego miesiąca, gdy zbierzecie plony ziemi, będziecie obchodzili święto dla PANA przez siedem dni; w pierwszym dniu będzie odpoczynek, także w ósmym dniu będzie odpoczynek.<verse eid="LEV 23:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 23:40" />Pierwszego dnia weźmiecie sobie owoce z najlepszych drzew, gałązki palmowe, gałązki gęstych drzew i wierzbiny znad potoku i będziecie się weselić przed PANEM, waszym Bogiem, przez siedem dni.<verse eid="LEV 23:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 23:41" />Będziecie obchodzić to święto dla PANA przez siedem dni, co rok. Będzie to wieczysta ustawa przez wszystkie wasze pokolenia. W siódmym miesiącu będziecie je obchodzić.<verse eid="LEV 23:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 23:42" />Przez siedem dni będziecie mieszkać w szałasach. Wszyscy urodzeni Izraelici będą mieszkać w szałasach;<verse eid="LEV 23:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 23:43" />Aby wasze pokolenia wiedziały, że kazałem synom Izraela mieszkać w szałasach, gdy wyprowadziłem ich z ziemi Egiptu. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 23:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 23:44" />I ogłosił Mojżesz synom Izraela te święta PANA.<verse eid="LEV 23:44" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="LEV 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 24:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 24:2" />Rozkaż synom Izraela, aby przynieśli ci czystą, wyciśniętą oliwę z oliwek, na oświetlenie, aby lampy ciągle się paliły.<verse eid="LEV 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 24:3" />Aaron sporządzi je na zewnątrz zasłony Świadectwa, w Namiocie Zgromadzenia, aby się paliły od wieczora aż do poranka przed PANEM nieustannie. Będzie to wieczysta ustawa przez wszystkie wasze pokolenia.<verse eid="LEV 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 24:4" />Będzie ustawiał lampy na czystym świeczniku przed PANEM nieustannie.<verse eid="LEV 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 24:5" />Weźmiesz też mąki pszennej i upieczesz z niej dwanaście placków, każdy placek będzie z dwóch dziesiątych efy.<verse eid="LEV 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 24:6" />Potem ułożysz je w dwóch rzędach, po sześć w każdym rzędzie, na czystym stole przed PANEM.<verse eid="LEV 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 24:7" />Na każdy rząd położysz czystego kadzidła, aby było pamiątką na chlebie, ofiarą spaloną dla PANA.<verse eid="LEV 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 24:8" />W każdy dzień szabatu kapłan będzie je nieustannie układać przed PANEM, biorąc je od synów Izraela jako wieczne przymierze.<verse eid="LEV 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 24:9" />I będą należały do Aarona i jego synów: będą je jeść w miejscu świętym, gdyż jest to dla nich najświętsza rzecz ze spalanych ofiar PANA jako wieczysta ustawa.<verse eid="LEV 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 24:10" />W tym czasie syn Izraelitki, którego ojcem był Egipcjanin, wyszedł między synów Izraela. I pokłócił się w obozie syn tej Izraelitki z pewnym Izraelitą.<verse eid="LEV 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 24:11" />I syn Izraelitki bluźnił imieniu PANA i przeklinał. Przyprowadzono go więc do Mojżesza. A jego matce było na imię Szelomit, była córką Dibriego, z pokolenia Dana.<verse eid="LEV 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 24:12" />I osadzili go pod strażą, żeby im oznajmiono, co PAN rozkaże uczynić.<verse eid="LEV 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 24:13" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 24:14" />Wyprowadź bluźniercę poza obóz i niech wszyscy, którzy to słyszeli, położą swoje ręce na jego głowie i niech ukamienuje go całe zgromadzenie.<verse eid="LEV 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 24:15" />A synom Izraela powiedz tak: Ktokolwiek przeklnie swego Boga, obciąży się swym grzechem.<verse eid="LEV 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 24:16" />Ten również, kto zbluźnił imieniu PANA, poniesie śmierć: Ukamienuje go całe zgromadzenie. Zarówno przybysz, jak i rodowity mieszkaniec, jeśli zbluźni imieniu PANA, poniesie śmierć.<verse eid="LEV 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 24:17" />Każdy, kto zabije jakiegokolwiek człowieka, poniesie śmierć.<verse eid="LEV 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 24:18" />A kto zabije zwierzę, zwróci inne: zwierzę za zwierzę.<verse eid="LEV 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 24:19" />Kto też ranił swego bliźniego, niech mu uczynią tak, jak on uczynił.<verse eid="LEV 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 24:20" />Złamanie za złamanie, oko za oko, ząb za ząb; jak ranił człowieka, tak niech mu oddadzą.<verse eid="LEV 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 24:21" />Kto zabije zwierzę, zwróci inne; lecz kto zabije człowieka, poniesie śmierć.<verse eid="LEV 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 24:22" />Będziecie mieli jedno prawo zarówno dla przybysza, jak i dla rodowitego mieszkańca, gdyż ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 24:23" />I Mojżesz przemówił do synów Izraela, a wyprowadzili bluźniercę poza obóz i ukamienowali go. I synowie Izraela uczynili tak, jak PAN przykazał Mojżeszowi.<verse eid="LEV 24:23" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="LEV 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 25:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza na górze Synaj:<verse eid="LEV 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 25:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy wejdziecie do ziemi, którą wam daję, wtedy ziemia będzie obchodzić szabat dla PANA.<verse eid="LEV 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 25:3" />Przez sześć lat będziesz obsiewał swoje pole i przez sześć lat będziesz obcinał swoją winnicę, i zbierał z niej plony;<verse eid="LEV 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 25:4" />Lecz w siódmym roku ziemia będzie mieć szabat odpoczynku, szabat dla PANA. Nie będziesz obsiewał swego pola ani obcinał swojej winnicy.<verse eid="LEV 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 25:5" />Nie będziesz żął tego, co samo wyrośnie po twoich żniwach, ani nie będziesz zbierał winogron twojej zaniechanej winnicy. To będzie rok odpoczynku dla ziemi.<verse eid="LEV 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 25:6" />I szabat ziemi będzie dla was pokarmem: dla ciebie, dla twego sługi, dla twojej służącej, dla twego najemnika i dla przybysza, który mieszka u ciebie.<verse eid="LEV 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 25:7" />Także dla twego bydła i zwierząt, które są w twojej ziemi; cały jej plon będzie służyć za pokarm.<verse eid="LEV 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 25:8" />Policzysz też sobie siedem lat szabatowych, to jest siedem razy po siedem lat; okres siedmiu szabatowych lat będzie wynosił czterdzieści dziewięć lat.<verse eid="LEV 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 25:9" />Wtedy w dziesiątym dniu siódmego miesiąca każesz zatrąbić w trąbę o donośnym dźwięku; w Dniu Przebłagania zatrąbicie po całej waszej ziemi.<verse eid="LEV 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 25:10" />Poświęcicie pięćdziesiąty rok i ogłosicie wolność w ziemi wszystkim jej mieszkańcom. Będzie to dla was rok jubileuszowy. Każdy z was wróci do swojej posiadłości i do swojej rodziny.<verse eid="LEV 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 25:11" />Rok pięćdziesiąty będzie dla was rokiem jubileuszowym. Nie będziecie siać ani żąć tego, co samo wyrosło, ani zbierać winogron z winnic zaniechanych.<verse eid="LEV 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 25:12" />Jest to bowiem rok jubileuszowy, będzie dla was święty. Będziecie jeść to, co na polu urośnie.<verse eid="LEV 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 25:13" />W tym roku jubileuszowym każdy z was wróci do swojej posiadłości.<verse eid="LEV 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 25:14" />Jeśli sprzedasz coś swemu bliźniemu albo kupisz coś od niego, niech jeden nie oszukuje drugiego.<verse eid="LEV 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 25:15" />Według liczby lat po roku jubileuszowym kupisz od swego bliźniego i według liczby lat plonów on sprzeda tobie.<verse eid="LEV 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 25:16" />Im więcej będzie lat, tym wyższa będzie cena, a im mniej będzie lat, tym niższa będzie cena, ponieważ on sprzedaje ci ilość rocznych plonów.<verse eid="LEV 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 25:17" />Nie będziecie oszukiwać jeden drugiego, lecz będziesz się bał swego Boga, gdyż ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 25:18" />Wykonujcie moje ustawy i przestrzegajcie moich praw, i wypełniajcie je, a będziecie mieszkać w tej ziemi bezpiecznie.<verse eid="LEV 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 25:19" />Ziemia wyda swój plon i będziecie jedli do syta, i będziecie bezpiecznie w niej mieszkać.<verse eid="LEV 25:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 25:20" />A jeśli powiecie: Cóż będziemy jeść w siódmym roku, jeśli nie będziemy siać ani zbierać naszych plonów?<verse eid="LEV 25:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 25:21" />Wtedy rozkażę, żeby moje błogosławieństwo przyszło na was w szóstym roku i wyda plon na trzy lata.<verse eid="LEV 25:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 25:22" />I będziecie siać w ósmym roku, ale będziecie jeść ze starego plonu aż do dziewiątego roku; dopóki nie nadejdą jego plony, będziecie jeść stare.<verse eid="LEV 25:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 25:23" />Ziemia nie będzie sprzedawana na zawsze, gdyż ziemia należy do mnie, a wy jesteście u mnie gośćmi i przybyszami.<verse eid="LEV 25:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 25:24" />A w całej ziemi waszej posiadłości ustanowicie dla ziemi prawo wykupu.<verse eid="LEV 25:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 25:25" />Jeśli twój brat zubożeje, a sprzeda coś ze swojej własności i przyjdzie najbliższy krewny, mający prawo wykupu, to niech wykupi, co jego brat sprzedał.<verse eid="LEV 25:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 25:26" />A jeśli ktoś nie ma nikogo, kto może to wykupić, lecz sam będzie mógł i znajdzie środki na wykup;<verse eid="LEV 25:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 25:27" />To odliczy lat od swojej sprzedaży, zwróci resztę temu, komu sprzedał, i wróci do swojej posiadłości.<verse eid="LEV 25:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 25:28" />Lecz jeśli nie ma środków, aby zwrócić, to pozostanie to, co sprzedał, w ręku tego, który to kupił aż do roku jubileuszowego. W roku jubileuszowym zwolni mu to, a ten wróci do swojej posiadłości.<verse eid="LEV 25:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 25:29" />Jeśli ktoś sprzeda dom mieszkalny w mieście otoczonym murami, będzie miał prawo wykupu do końca roku sprzedaży; będzie miał prawo wykupu przez cały rok.<verse eid="LEV 25:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 25:30" />A jeśli nie zostanie wykupiony do końca roku, wtedy ten dom w mieście otoczonym murami zostanie własnością na zawsze tego, który go kupił, oraz jego potomków. Nie będzie zwolniony w roku jubileuszowym.<verse eid="LEV 25:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 25:31" />Ale domy we wsiach, które nie są otoczone murami, będą traktowane na równi z polami ziemi. Będą podlegały prawu wykupu i w roku jubileuszowym zostaną zwolnione.<verse eid="LEV 25:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 25:32" />Co do miast Lewitów i domów w miastach ich posiadłości, to Lewitom zawsze przysługuje prawo wykupu.<verse eid="LEV 25:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 25:33" />A jeśli ktoś kupuje od Lewitów, to kupiony dom lub miejska posiadłość zostaną zwolnione w roku jubileuszowym, gdyż domy miast Lewitów są ich posiadłością pośród synów Izraela.<verse eid="LEV 25:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 25:34" />Ale pole wokół ich miast nie będzie sprzedawane, gdyż jest ich wieczystą posiadłością.<verse eid="LEV 25:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 25:35" />Jeśli twój brat zubożeje i jego ręka osłabnie przy tobie, wspomożesz go, aby mógł żyć przy tobie jako gość lub przybysz.<verse eid="LEV 25:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 25:36" />Nie bierz od niego lichwy ani odsetek, lecz bój się swego Boga, aby twój brat mógł się żywić przy tobie.<verse eid="LEV 25:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 25:37" />Nie dasz mu swoich pieniędzy na lichwę ani nie pożyczysz mu swojej żywności dla zysku.<verse eid="LEV 25:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 25:38" />Ja jestem PAN, wasz Bóg, który was wyprowadził z ziemi Egiptu, aby dać wam ziemię Kanaan i być waszym Bogiem.<verse eid="LEV 25:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 25:39" />Jeśli też zubożeje twój brat przy tobie i zaprzeda się tobie, nie będziesz go obarczał niewolniczą pracą;<verse eid="LEV 25:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 25:40" />Będzie u ciebie jako najemnik i jako przybysz; aż do roku jubileuszowego będzie ci służyć.<verse eid="LEV 25:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 25:41" />Potem odejdzie od ciebie, on i jego dzieci z nim, i wróci do swojej rodziny i do posiadłości swoich przodków.<verse eid="LEV 25:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 25:42" />Oni bowiem są moimi sługami, których wyprowadziłem z ziemi Egiptu. Nie będą sprzedawani jako niewolnicy.<verse eid="LEV 25:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 25:43" />Nie będziesz srogo panował nad nimi, ale będziesz się bał swego Boga.<verse eid="LEV 25:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 25:44" />Twój niewolnik i twoja niewolnica, których będziesz miał, będą z tych narodów, które są wokoło was; od nich będziecie kupować niewolnika i niewolnicę.<verse eid="LEV 25:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 25:45" />Także spośród synów przybyszów mieszkających wśród was będziecie kupować i z potomstwa tych, którzy są z wami, urodzonych w waszej ziemi. Oni będą waszą własnością.<verse eid="LEV 25:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 25:46" />Będziecie ich przekazywać waszym dzieciom w dziedzictwie, na dziedziczną własność; będą wam służyć na zawsze. Lecz nad waszymi braćmi, synami Izraela, nikt z was nie będzie srogo panował.<verse eid="LEV 25:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="LEV 25:47" />A jeśli gość lub przybysz wzbogaci się przy tobie, a twój brat zubożeje przy nim i sprzeda się gościowi lub przybyszowi przy tobie lub potomstwu rodziny przybysza;<verse eid="LEV 25:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="LEV 25:48" />To po sprzedaniu może zostać wykupiony; ktokolwiek z jego braci może go wykupić;<verse eid="LEV 25:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="LEV 25:49" />Albo jego stryj, albo syn jego stryja może go wykupić, albo ktokolwiek z jego bliskich krewnych z jego rodziny może go wykupić, albo jeśli go stać, sam siebie wykupi.<verse eid="LEV 25:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="LEV 25:50" />I rozliczy się ze swoim nabywcą od roku swego sprzedania aż do roku jubileuszowego; a pieniądze, za które się sprzedał, zostaną obliczone według liczby lat; postąpi z nim jak z najemnikiem.<verse eid="LEV 25:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="LEV 25:51" />Jeśli zostało jeszcze wiele lat, to według ich liczby zwróci swój wykup z pieniędzy, za które został kupiony.<verse eid="LEV 25:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="LEV 25:52" />A jeśli do roku jubileuszowego zostało niewiele lat, to rozliczy się z nim i według ich liczby tych lat zwróci swój wykup.<verse eid="LEV 25:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="LEV 25:53" />Będzie u niego jako najemnik, rok po roku; nie będzie nad nim srogo panował na twoich oczach.<verse eid="LEV 25:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="LEV 25:54" />A jeśli nie zostanie wykupiony tymi sposobami, wtedy wyjdzie wolny w roku jubileuszowym, on razem ze swoimi dziećmi;<verse eid="LEV 25:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="LEV 25:55" />Bo synowie Izraela są moimi sługami. Są moimi sługami, których wyprowadziłem z ziemi Egiptu. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 25:55" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="LEV 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 26:1" />Nie czyńcie sobie bożków ani rzeźbionego posągu ani nie stawiajcie stel, ani kamiennych rzeźb w waszej ziemi, by im oddawać pokłon, bo ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="LEV 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 26:2" />Będziecie zachowywać moje szabaty i czcić moją świątynię. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 26:3" />Jeśli będziecie postępować według moich ustaw i przestrzegać moich przykazań, i wykonywać je;<verse eid="LEV 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 26:4" />To ześlę wam deszcze we właściwym czasie i ziemia wyda swój plon, i drzewa polne wydadzą swój owoc;<verse eid="LEV 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 26:5" />Młocka będzie trwać do winobrania, a winobranie do siewu; będziecie jeść swój chleb do syta i mieszkać bezpiecznie w swojej ziemi.<verse eid="LEV 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 26:6" />Udzielę ziemi pokoju, położycie się i nikt was nie będzie straszył. Usunę z ziemi groźne zwierzę i miecz nie przejdzie przez waszą ziemię.<verse eid="LEV 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 26:7" />Będziecie ścigać waszych wrogów i upadną przed wami od miecza.<verse eid="LEV 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 26:8" />Pięciu z was będzie ścigać stu, a stu z was będzie ścigać dziesięć tysięcy. I wasi wrogowie padną przed wami od miecza.<verse eid="LEV 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 26:9" />Zwrócę się bowiem ku wam i rozplenię was, rozmnożę was i utwierdzę moje przymierze z wami.<verse eid="LEV 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 26:10" />I będziecie jedli zboże z poprzednich zbiorów, potem wyniesiecie stare, gdy nastaną nowe.<verse eid="LEV 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 26:11" />Umieszczę też mój przybytek wśród was i moja dusza nie obrzydzi was sobie.<verse eid="LEV 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 26:12" />I będę przechadzał się wśród was, i będę waszym Bogiem, a wy będziecie moim ludem.<verse eid="LEV 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 26:13" />Ja jestem PAN, wasz Bóg, który wyprowadził was z ziemi Egiptu, abyście już nie byli ich niewolnikami; i połamałem więzy waszego jarzma, abyście chodzili wyprostowani.<verse eid="LEV 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 26:14" />Jeśli jednak nie posłuchacie mnie i nie wykonacie wszystkich tych przykazań;<verse eid="LEV 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 26:15" />I jeśli wzgardzicie moimi ustawami, i wasza dusza będzie się brzydzić moimi sądami, tak że nie wykonacie wszystkich moich przykazań i złamiecie moje przymierze;<verse eid="LEV 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 26:16" />To i ja z wami tak postąpię: Dotknę was przerażeniem, wycieńczeniem i gorączką, które wyniszczą wam oczy i napełnią wasze dusze boleścią. Na próżno będziecie siać wasze ziarno, bo zjedzą je wasi wrogowie;<verse eid="LEV 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 26:17" />I zwrócę moje oblicze przeciwko wam, i zostaniecie pobici przez waszych wrogów. Ci, którzy was nienawidzą, będą panować nad wami i będziecie uciekali, choć nikt was nie będzie ścigać.<verse eid="LEV 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 26:18" />A jeśli mimo to nie posłuchacie mnie, będę karał was siedem razy więcej za wasze grzechy;<verse eid="LEV 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 26:19" />Złamię pychę waszej potęgi i niebo nad wami uczynię jak z żelaza, a waszą ziemię jak z miedzi;<verse eid="LEV 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 26:20" />I wasza praca będzie szła na próżno, bo wasza ziemia nie wyda swego plonu, a drzewa ziemi nie wydadzą swego owocu.<verse eid="LEV 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 26:21" />A jeśli będziecie postępować na przekór mnie i nie zechcecie mnie słuchać, to przydam wam siedem razy więcej plag za wasze grzechy.<verse eid="LEV 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 26:22" />Ześlę też na was dzikie zwierzęta, które was osierocą, wyniszczą wasze bydło i zmniejszą waszą liczbę, tak że opustoszeją wasze drogi.<verse eid="LEV 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 26:23" />A jeśli przez to nie poprawicie się, ale będziecie postępować na przekór mnie;<verse eid="LEV 26:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 26:24" />To i ja postąpię na przekór wam i będę was karał siedmiokrotnie za wasze grzechy;<verse eid="LEV 26:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 26:25" />I sprowadzę na was miecz, który pomści złamane przymierze; gdy zbierzecie się w swych miastach, wtedy ześlę zarazę pomiędzy was i będziecie wydani w ręce wroga.<verse eid="LEV 26:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 26:26" />A gdy złamię podporę waszego chleba, dziesięć kobiet będzie piec wasz chleb w jednym piecu i będą wam wydzielać wasz chleb na wagę; będziecie jeść, lecz się nie nasycicie.<verse eid="LEV 26:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 26:27" />A jeśli mimo to nie posłuchacie mnie, ale będziecie postępować na przekór mnie;<verse eid="LEV 26:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 26:28" />To ja też postąpię na przekór wam z gniewem; też będę was karać siedmiokrotnie za wasze grzechy.<verse eid="LEV 26:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 26:29" />I będziecie jeść ciało waszych synów i ciało waszych córek.<verse eid="LEV 26:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 26:30" />Zniszczę wasze wyżyny, zburzę wasze posągi i rzucę wasze szczątki na szczątki waszych bożków, a moja dusza będzie się wami brzydzić.<verse eid="LEV 26:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 26:31" />I zamienię wasze miasta w ruiny, i zburzę wasze świątynie, i więcej nie przyjmę waszych wdzięcznych wonności.<verse eid="LEV 26:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 26:32" />I spustoszę ziemię tak, że zdumieją się nad nią wasi wrogowie, którzy w niej mieszkają.<verse eid="LEV 26:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 26:33" />A was rozproszę między narodami i dobędę miecz za wami; wasza ziemia będzie spustoszona i wasze miasta zburzone.<verse eid="LEV 26:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 26:34" />Wtedy ziemia ucieszy się swoimi szabatami przez wszystkie dni swojego spustoszenia, a wy będziecie w ziemi waszych wrogów. Wtedy ziemia odpocznie i ucieszy się swoimi szabatami.<verse eid="LEV 26:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="LEV 26:35" />Przez wszystkie dni swojego spustoszenia będzie odpoczywać, gdyż nie odpoczywała w czasie waszych szabatów, kiedy w niej mieszkaliście.<verse eid="LEV 26:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="LEV 26:36" />A tym, którzy z was pozostaną, ześlę do ich serc lękliwość w ziemiach ich wrogów, tak że będzie ich ścigać szelest opadającego liścia i będą uciekać jak przed mieczem, i będą padać, chociaż nikt nie będzie ich ścigać.<verse eid="LEV 26:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="LEV 26:37" />I padną jeden na drugiego jakby od miecza, choć nikt ich nie będzie ścigać. Nie będziecie mogli się ostać przed waszymi wrogami.<verse eid="LEV 26:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="LEV 26:38" />Zginiecie wśród narodów i pożre was ziemia waszych wrogów.<verse eid="LEV 26:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="LEV 26:39" />A ci z was, którzy zostaną, zgniją z powodu swojej nieprawości w ziemi swoich wrogów; także z powodu nieprawości swoich ojców zgniją wraz z nimi.<verse eid="LEV 26:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="LEV 26:40" />Ale jeśli wyznają swoją nieprawość i nieprawość swoich ojców oraz przewinienie, którymi wystąpili przeciwko mnie, oraz to, że postępowali na przekór mnie;<verse eid="LEV 26:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="LEV 26:41" />I że ja postępowałem na przekór im, i wprowadziłem ich do ziemi ich wrogów; jeśli wtedy ukorzą się ich nieobrzezane serca i będą znosić karę za swoje nieprawości;<verse eid="LEV 26:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="LEV 26:42" />Wtedy wspomnę na moje przymierze z Jakubem i na moje przymierze z Izaakiem, wspomnę też na moje przymierze z Abrahamem, wspomnę i na tę ziemię.<verse eid="LEV 26:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="LEV 26:43" />A ziemia będzie przez nich opuszczona i ucieszy się swoimi szabatami, gdy będzie spustoszona z ich powodu. Będą cierpliwie nosić karę za swoją nieprawość, ponieważ wzgardzili moimi sądami i ich dusza obrzydziła sobie moje ustawy.<verse eid="LEV 26:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="LEV 26:44" />Lecz mimo tego wszystkiego, gdy będą w ziemi swoich wrogów, nie odrzucę ich ani nie obrzydzę ich sobie tak, by ich wytępić i złamać moje przymierze z nimi, gdyż ja jestem PAN, ich Bóg.<verse eid="LEV 26:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="LEV 26:45" />Ale dla nich wspomnę na przymierze ich przodków, których wyprowadziłem z ziemi Egiptu na oczach pogan, aby być ich Bogiem. Ja jestem PAN.<verse eid="LEV 26:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="LEV 26:46" />To są ustawy, sądy i prawa, które ustanowił PAN między sobą a synami Izraela na górze Synaj za pośrednictwem Mojżesza.<verse eid="LEV 26:46" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="LEV 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="LEV 27:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="LEV 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="LEV 27:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Jeśli ktoś złoży PANU szczególny ślub, da okup według twojego oszacowania.<verse eid="LEV 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="LEV 27:3" />A takie będzie twoje oszacowanie: Za mężczyznę w wieku od dwudziestu do sześćdziesięciu lat będzie wynosiło pięćdziesiąt syklów srebra według sykla świątynnego.<verse eid="LEV 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="LEV 27:4" />A jeśli to jest kobieta, twoje oszacowanie będzie wynosiło trzydzieści syklów;<verse eid="LEV 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="LEV 27:5" />A jeśli to będzie ktoś w wieku od pięciu do dwudziestu lat, wtedy twoje oszacowanie za osobę płci męskiej będzie wynosiło dwadzieścia syklów, a za osobę płci żeńskiej – dziesięć syklów.<verse eid="LEV 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="LEV 27:6" />A jeśli to jest dziecko w wieku od jednego miesiąca do pięciu lat, wtedy twoje oszacowanie za chłopca będzie wynosiło pięć syklów srebra, a za dziewczynkę twoje oszacowanie będzie wynosiło trzy sykle srebra.<verse eid="LEV 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="LEV 27:7" />A jeśli to jest ktoś w wieku od sześćdziesięciu lat wzwyż, jeśli to jest mężczyzna, wtedy twoje szacowanie będzie wynosiło piętnaście syklów, a za kobietę – dziesięć syklów.<verse eid="LEV 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="LEV 27:8" />Lecz jeśli jest tak ubogi, że nie może zapłacić twego oszacowania, wtedy postawią go przed kapłanem i kapłan go oszacuje. Według możności tego, który ślubował, oszacuje go kapłan.<verse eid="LEV 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="LEV 27:9" />Jeśli to, co będzie PANU składane w ofierze, jest ze zwierząt, to wszystko z tego, które będzie oddane PANU, będzie święte;<verse eid="LEV 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="LEV 27:10" />Nie zamieni go ani nie zastąpi go czym innym, ani lepszego gorszym, ani gorszego lepszym. Jeśli jednak nawet zastąpi zwierzę innym zwierzęciem, to ono i to, czym zostało zastąpione, będzie święte.<verse eid="LEV 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="LEV 27:11" />A jeśli to będzie nieczyste zwierzę, którego nie składa się PANU w ofierze, wtedy stawi to zwierzę przed kapłanem;<verse eid="LEV 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="LEV 27:12" />I kapłan je oszacuje, według tego, czy jest dobre, czy marne. Jak ty, kapłanie, je oszacujesz, tak będzie.<verse eid="LEV 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="LEV 27:13" />A jeśli zechce je wykupić, to doda jedną piątą do twojego oszacowania.<verse eid="LEV 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="LEV 27:14" />Jeśli ktoś poświęci swój dom, żeby był święty dla PANA, wtedy kapłan oszacuje go według tego, czy jest dobry, czy marny. Jak kapłan go oszacuje, tak zostanie.<verse eid="LEV 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="LEV 27:15" />A jeśli ten, który poświęcił, zechce wykupić swój dom, to doda jedną piątą wartości twego oszacowania i dom będzie jego.<verse eid="LEV 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="LEV 27:16" />Jeśli ktoś poświęci PANU część pola swojej posiadłości, wtedy twoje oszacowanie będzie według ilości wysianego ziarna; chomer jęczmienia odpowiada pięćdziesięciu syklom srebra.<verse eid="LEV 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="LEV 27:17" />Jeśli poświęcił swoje pole do roku jubileuszowego, to zostanie według twego oszacowania.<verse eid="LEV 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="LEV 27:18" />Ale jeśli poświęcił swoje pole po roku jubileuszowym, wtedy kapłan obliczy mu pieniądze według lat, które zostają do roku jubileuszowego, i zostanie to odjęte od twego szacowania.<verse eid="LEV 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="LEV 27:19" />A jeśli ten, który poświęcił pole, zechce je wykupić, to doda jedną piątą wartości twego oszacowania i pole będzie jego.<verse eid="LEV 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="LEV 27:20" />Ale jeśli nie wykupi pola, lecz będzie ono sprzedane komuś innemu, nie może być już wykupione.<verse eid="LEV 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="LEV 27:21" />I to pole, gdy stanie się wolne w roku jubileuszowym, będzie święte dla PANA jako pole poświęcone; stanie się posiadłością kapłana.<verse eid="LEV 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="LEV 27:22" />A jeśli ktoś poświęca PANU kupione pole, które nie należy do pól jego posiadłości;<verse eid="LEV 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="LEV 27:23" />Wówczas kapłan obliczy mu wysokość oszacowania aż do roku jubileuszowego i on tego samego dnia odda sumę twego szacowania jako rzecz świętą PANU.<verse eid="LEV 27:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="LEV 27:24" />A w roku jubileuszowym pole wróci do tego, od którego zostało kupione, do którego posiadłość tej ziemi należy.<verse eid="LEV 27:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="LEV 27:25" />A każde twoje oszacowanie będzie według sykla świątynnego. Jeden sykl będzie wynosił dwadzieścia ger.<verse eid="LEV 27:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="LEV 27:26" />Jednak pierworodnego ze zwierząt, które jako pierworodne należą do PANA, nikt nie poświęci, czy to wołu, czy owcy; należy do PANA.<verse eid="LEV 27:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="LEV 27:27" />A jeśli będzie ze zwierząt nieczystych, to wykupi je według twego oszacowania i doda do tego jedną piątą; a jeśli nie zostanie wykupione, niech zostanie sprzedane według twego oszacowania.<verse eid="LEV 27:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="LEV 27:28" />Natomiast każda rzecz poświęcona, którą kto poświęca PANU ze wszystkiego, co ma – czy to z ludzi, czy ze zwierząt, czy z pola swojej posiadłości – nie będzie sprzedawana ani wykupiona, bo wszelka rzecz poświęcona jest najświętsza dla PANA.<verse eid="LEV 27:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="LEV 27:29" />To, co poświęcone, które będzie poświęcone przez człowieka, nie będzie odkupione, ale poniesie śmierć.<verse eid="LEV 27:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="LEV 27:30" />Wszelka dziesięcina ziemi – czy to z nasienia ziemi, czy z owocu drzewa – należy do PANA. Jest ona poświęcona PANU.<verse eid="LEV 27:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="LEV 27:31" />Ale jeśli ktoś zechce wykupić część swoich dziesięcin, doda do nich jedną piątą.<verse eid="LEV 27:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="LEV 27:32" />Także wszelka dziesięcina z bydła i z trzody, ze wszystkiego, co przechodzi pod laską pasterską, każde dziesiąte będzie poświęcone PANU.<verse eid="LEV 27:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="LEV 27:33" />Nikt nie będzie przebierał między dobrym a marnym ani nie będzie go zamieniać; a jeśli je nawet zamieni, to ono i to, na co zostało zamienione, będzie święte. Nie można tego wykupić.<verse eid="LEV 27:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="LEV 27:34" />To są przykazania, które PAN rozkazał Mojżeszowi dla synów Izraela na górze Synaj.<verse eid="LEV 27:34" />
  </para>
  <chapter eid="LEV 27" />
</usx>
