<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="NUM" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Liczb</para>
  <para style="toc1">Księga Liczb</para>
  <para style="toc2">Liczb</para>
  <para style="toc3">Lb</para>
  <para style="mt1">Księga Liczb</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="NUM 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 1:1" />PAN przemówił do Mojżesza na pustyni Synaj, w Namiocie Zgromadzenia, pierwszego dnia drugiego miesiąca, w drugim roku po ich wyjściu z ziemi Egiptu, tymi słowy:<verse eid="NUM 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 1:2" />Policzcie całe zgromadzenie synów Izraela według ich rodzin i według domów ich ojców, licząc imiona wszystkich mężczyzn, głowa po głowie;<verse eid="NUM 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 1:3" />Od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich w Izraelu zdolnych do walki. Ty i Aaron policzycie ich według ich oddziałów.<verse eid="NUM 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 1:4" />I będzie z wami jeden mężczyzna z każdego pokolenia, głowa domu swoich ojców.<verse eid="NUM 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 1:5" />A oto imiona mężczyzn, którzy będą z wami: z pokolenia Rubena – Elizur, syn Szedeura;<verse eid="NUM 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 1:6" />Z Symeona – Szelumiel, syn Suriszaddaja;<verse eid="NUM 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 1:7" />Z Judy – Nachszon, syn Amminadaba;<verse eid="NUM 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 1:8" />Z Issachara – Netaneel, syn Suara;<verse eid="NUM 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 1:9" />Z Zebulona – Eliab, syn Chelona;<verse eid="NUM 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 1:10" />Z synów Józefa: z Efraima – Eliszama, syn Ammihuda, z Manassesa – Gamliel, syn Pedahsura;<verse eid="NUM 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 1:11" />Z Beniamina – Abidan, syn Gideoniego;<verse eid="NUM 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 1:12" />Z Dana – Achiezer, syn Ammiszaddaja;<verse eid="NUM 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 1:13" />Z Aszera – Pagiel, syn Okrana;<verse eid="NUM 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 1:14" />Z Gada – Eliasaf, syn Deuela;<verse eid="NUM 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 1:15" />Z Neftalego – Achira, syn Enana.<verse eid="NUM 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 1:16" />Ci powołani, sławni spośród zgromadzenia, byli naczelnikami pokoleń swych ojców, wodzami tysięcy w Izraelu.<verse eid="NUM 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 1:17" />Mojżesz i Aaron przyjęli więc tych mężczyzn, którzy zostali imiennie wyznaczeni.<verse eid="NUM 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 1:18" />I zebrali całe zgromadzenie w pierwszym dniu drugiego miesiąca, a każdy podawał swoje pochodzenie według swych rodzin, według domów swych ojców i według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, głowa po głowie.<verse eid="NUM 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 1:19" />Jak PAN rozkazał Mojżeszowi, tak policzył ich na pustyni Synaj.<verse eid="NUM 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 1:20" />Synów Rubena, pierworodnego Izraela, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, głowa po głowie, wszystkich mężczyzn od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 1:21" />Naliczono z pokolenia Rubena czterdzieści sześć tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 1:22" />Synów Symeona, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, naliczonych według liczby imion, głowa po głowie, wszystkich mężczyzn od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 1:23" />Naliczono z pokolenia Symeona pięćdziesiąt dziewięć tysięcy trzystu.<verse eid="NUM 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 1:24" />Synów Gada, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 1:25" />Naliczono z pokolenia Gada czterdzieści pięć tysięcy sześciuset pięćdziesięciu.<verse eid="NUM 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 1:26" />Synów Judy, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 1:27" />Naliczono z pokolenia Judy siedemdziesiąt cztery tysiące sześciuset.<verse eid="NUM 1:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 1:28" />Synów Issachara, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 1:29" />Naliczono z pokolenia Issachara pięćdziesiąt cztery tysiące czterystu.<verse eid="NUM 1:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 1:30" />Synów Zebulona, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 1:31" />Naliczono z pokolenia Zebulona pięćdziesiąt siedem tysięcy czterystu.<verse eid="NUM 1:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 1:32" />Synów Józefa, z synów Efraima, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 1:33" />Naliczono z pokolenia Efraima czterdzieści tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 1:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 1:34" />Synów Manassesa, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 1:35" />Naliczono z pokolenia Manassesa trzydzieści dwa tysiące dwustu.<verse eid="NUM 1:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 1:36" />Synów Beniamina, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 1:37" />Naliczono z pokolenia Beniamina trzydzieści pięć tysięcy czterystu.<verse eid="NUM 1:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 1:38" />Synów Dana, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 1:39" />Naliczono z pokolenia Dana sześćdziesiąt dwa tysiące siedmiuset.<verse eid="NUM 1:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 1:40" />Synów Aszera, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 1:41" />Naliczono z pokolenia Aszera czterdzieści jeden tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 1:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 1:42" />Synów Neftalego, ich potomków według ich rodzin, według domów ich ojców, według liczby imion, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki;<verse eid="NUM 1:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 1:43" />Naliczono z pokolenia Neftalego pięćdziesiąt trzy tysiące czterystu.<verse eid="NUM 1:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 1:44" />To są ci, których policzyli Mojżesz, Aaron i książęta Izraela, dwunastu mężczyzn, po jednym z każdego domu swych ojców.<verse eid="NUM 1:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 1:45" />I było wszystkich policzonych synów Izraela, według domów ich ojców, od dwudziestu lat wzwyż, wszystkich zdolnych do walki w Izraelu;<verse eid="NUM 1:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 1:46" />Wszystkich policzonych było sześćset trzy tysiące pięciuset pięćdziesięciu.<verse eid="NUM 1:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 1:47" />Lecz Lewici nie zostali policzeni z nimi według pokolenia swych ojców.<verse eid="NUM 1:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 1:48" />PAN rozkazał bowiem Mojżeszowi:<verse eid="NUM 1:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 1:49" />Tylko pokolenia Lewiego nie spisuj i nie licz go razem z synami Izraela;<verse eid="NUM 1:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 1:50" />Lecz ustanowisz Lewitów nad Przybytkiem Świadectwa i nad wszystkimi jego naczyniami, i nad wszystkim, co do niego należy. Oni będą nosić przybytek i wszystkie jego sprzęty; oni też będą go obsługiwać i rozbijać obóz dokoła przybytku.<verse eid="NUM 1:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 1:51" />A gdy przybytek będzie miał wyruszyć, Lewici go rozbiorą; także gdy przybytek ma być wznoszony, Lewici ustawią go; a obcy, który się do niego zbliży, poniesie śmierć.<verse eid="NUM 1:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="NUM 1:52" />I synowie Izraela będą rozbijać namioty, każdy w swoim obozie i każdy pod swoim sztandarem, według swych zastępów.<verse eid="NUM 1:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="NUM 1:53" />Lecz Lewici rozbiją obóz wokół Przybytku Świadectwa, aby gniew nie spadł na zgromadzenie synów Izraela. Lewici będą pełnić straż przy Przybytku Świadectwa.<verse eid="NUM 1:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="NUM 1:54" />I synowie Izraela uczynili zgodnie ze wszystkim, co PAN rozkazał Mojżeszowi, tak właśnie uczynili.<verse eid="NUM 1:54" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="NUM 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 2:1" />Potem PAN przemówił do Mojżesza i Aarona:<verse eid="NUM 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 2:2" />Każdy z synów Izraela rozbije obóz przy swoim sztandarze, pod znakami domów swych ojców. Będą rozbijać obóz w pewnej odległości od Namiotu Zgromadzenia, wokół niego.<verse eid="NUM 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 2:3" />Od strony wschodniej rozbiją obóz ludzie pod sztandarem obozu Judy, według swych oddziałów, a wodzem nad synami Judy będzie Nachszon, syn Amminadaba;<verse eid="NUM 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 2:4" />A jego policzony zastęp wynosił siedemdziesiąt cztery tysiące sześciuset ludzi.<verse eid="NUM 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 2:5" />Obok niego rozbije obóz pokolenie Issachara, a wodzem synów Issachara będzie Netaneel, syn Suara;<verse eid="NUM 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 2:6" />A jego policzony zastęp wynosił pięćdziesiąt cztery tysiące czterystu ludzi.<verse eid="NUM 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 2:7" />Obok nich – pokolenie Zebulona, a wodzem synów Zebulona będzie Eliab, syn Chelona;<verse eid="NUM 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 2:8" />A jego policzony zastęp wynosił pięćdziesiąt siedem tysięcy czterystu ludzi.<verse eid="NUM 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 2:9" />Wszystkich policzonych w obozie Judy, według ich zastępów, było sto osiemdziesiąt sześć tysięcy czterystu. Oni wyruszą pierwsi.<verse eid="NUM 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 2:10" />Od strony południowej będzie sztandar obozu Rubena, według swych zastępów, a wodzem synów Rubena będzie Elisur, syn Szedeura;<verse eid="NUM 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 2:11" />A jego policzony zastęp wynosił czterdzieści sześć tysięcy pięciuset ludzi.<verse eid="NUM 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 2:12" />Obok niego rozbije obóz pokolenie Symeona, a wodzem synów Symeona będzie Szelumiel, syn Suriszaddaja;<verse eid="NUM 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 2:13" />A jego policzony zastęp wynosił pięćdziesiąt dziewięć tysięcy trzystu ludzi.<verse eid="NUM 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 2:14" />Następnie pokolenie Gada, a wodzem synów Gada będzie Eliasaf, syn Reuela;<verse eid="NUM 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 2:15" />A jego policzony zastęp wynosił czterdzieści pięć tysięcy sześciuset pięćdziesięciu ludzi.<verse eid="NUM 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 2:16" />Wszystkich policzonych w obozie Rubena, według ich zastępów, było sto pięćdziesiąt jeden tysięcy czterystu pięćdziesięciu. Oni wyruszą w drugiej kolejności.<verse eid="NUM 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 2:17" />Następnie wyruszy Namiot Zgromadzenia z obozem Lewitów pośrodku obozu. Jak będą obozować, tak będą wyruszać, każdy na swoim miejscu, pod swoim sztandarem.<verse eid="NUM 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 2:18" />Od strony zachodniej będzie sztandar obozu Efraima, według swych zastępów, a wodzem synów Efraima będzie Eliszama, syn Ammihuda;<verse eid="NUM 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 2:19" />A jego policzony zastęp wynosił czterdzieści tysięcy pięciuset ludzi.<verse eid="NUM 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 2:20" />Obok niego pokolenie Manassesa, a wodzem synów Manassesa będzie Gamliel, syn Pedahsura.<verse eid="NUM 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 2:21" />A jego policzony zastęp wynosił trzydzieści dwa tysiące dwustu ludzi.<verse eid="NUM 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 2:22" />Następnie pokolenie Beniamina, a wodzem synów Beniamina będzie Abidan, syn Gideoniego;<verse eid="NUM 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 2:23" />A jego policzony zastęp wynosił trzydzieści pięć tysięcy czterystu ludzi.<verse eid="NUM 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 2:24" />Wszystkich policzonych w obozie Efraima było sto osiem tysięcy stu według swoich zastępów. Oni wyruszą w trzeciej kolejności.<verse eid="NUM 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 2:25" />Od strony północnej będzie sztandar obozu Dana, według swych zastępów, a wodzem synów Dana będzie Achiezer, syn Ammiszadaja;<verse eid="NUM 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 2:26" />A jego policzony zastęp wynosił sześćdziesiąt dwa tysiące siedmiuset ludzi.<verse eid="NUM 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 2:27" />Obok niego rozbije obóz pokolenie Aszera, a wodzem synów Aszera będzie Pagiel, syn Okrana;<verse eid="NUM 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 2:28" />A jego policzony zastęp wynosił czterdzieści jeden tysięcy pięciuset ludzi.<verse eid="NUM 2:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 2:29" />Następnie pokolenie Neftalego, a wodzem synów Neftalego będzie Achira, syn Enana;<verse eid="NUM 2:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 2:30" />A jego policzony zastęp wynosił pięćdziesiąt trzy tysiące czterystu ludzi.<verse eid="NUM 2:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 2:31" />Wszystkich policzonych w obozie Dana było sto pięćdziesiąt siedem tysięcy sześciuset. Oni wyruszą ostatni pod swoimi sztandarami.<verse eid="NUM 2:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 2:32" />To są policzeni spośród synów Izraela według domów ich ojców. Wszystkich policzonych w obozach, według ich zastępów, było sześćset trzy tysiące pięciuset pięćdziesięciu.<verse eid="NUM 2:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 2:33" />Lewitów zaś nie liczono wśród synów Izraela, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 2:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 2:34" />I synowie Izraela uczynili zgodnie ze wszystkim, co PAN rozkazał Mojżeszowi: tak rozbijali obozy przy swych sztandarach i tak wyruszali, każdy według swych rodzin i według domów swych ojców.<verse eid="NUM 2:34" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="NUM 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 3:1" />To są dzieje rodu Aarona i Mojżesza w dniu, w którym PAN rozmawiał z Mojżeszem na górze Synaj.<verse eid="NUM 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 3:2" />A to są imiona synów Aarona: pierworodny Nadab, potem Abihu, Eleazar i Itamar.<verse eid="NUM 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 3:3" />To są imiona synów Aarona, namaszczonych kapłanów, których poświęcił, aby pełnili urząd kapłański.<verse eid="NUM 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 3:4" />Lecz Nadab i Abihu umarli przed PANEM, gdy ofiarowali inny ogień przed PANEM na pustyni Synaj, i odeszli bez potomków. Eleazar i Itamar pełnili więc urząd kapłański przed obliczem swego ojca Aarona.<verse eid="NUM 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 3:5" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 3:6" />Każ się zbliżyć pokoleniu Lewiego i postaw ich przed kapłanem Aaronem, aby mu służyli;<verse eid="NUM 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 3:7" />I pełnili straż, która go obowiązuje oraz straż całego zgromadzenia, przed Namiotem Zgromadzenia, wykonując służbę przybytku.<verse eid="NUM 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 3:8" />Będą strzec wszystkich sprzętów Namiotu Zgromadzenia i pełnić straż synów Izraela, wykonując służbę przybytku.<verse eid="NUM 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 3:9" />Oddasz więc Lewitów Aaronowi i jego synom; będą mu całkowicie oddani spośród synów Izraela.<verse eid="NUM 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 3:10" />Aarona zaś i jego synów ustanowisz, aby pełnili swoje kapłaństwo. A obcy, który się zbliży, poniesie śmierć.<verse eid="NUM 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 3:11" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 3:12" />Oto wziąłem Lewitów spośród synów Izraela na miejsce wszystkich pierworodnych, którzy otwierają łono wśród synów Izraela, i dlatego Lewici będą należeć do mnie.<verse eid="NUM 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 3:13" />Do mnie bowiem należy wszystko, co pierworodne. W dniu, kiedy zabiłem wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu, poświęciłem sobie wszystko, co pierworodne w Izraelu, od człowieka aż do zwierzęcia. Będą należeć do mnie; ja jestem PAN.<verse eid="NUM 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 3:14" />PAN powiedział też do Mojżesza na pustyni Synaj:<verse eid="NUM 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 3:15" />Policz synów Lewiego według domów ich ojców i według ich rodzin. Policzysz każdego mężczyznę w wieku od jednego miesiąca wzwyż.<verse eid="NUM 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 3:16" />I Mojżesz policzył ich według słowa PANA, jak mu rozkazano.<verse eid="NUM 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 3:17" />Oto imiona synów Lewiego: Gerszon, Kehat i Merari.<verse eid="NUM 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 3:18" />A imiona synów Gerszona według ich domów: Libni i Szimei.<verse eid="NUM 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 3:19" />A synowie Kehata według swych domów: Amram, Ishar, Chebron i Uzziel.<verse eid="NUM 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 3:20" />Synowie zaś Merariego według swych domów: Machli i Muszi. To są rodziny Lewiego według domów ich ojców.<verse eid="NUM 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 3:21" />Od Gerszona pochodzi rodzina Libnitów i rodzina Szimeitów. To są rodziny Gerszonitów.<verse eid="NUM 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 3:22" />Liczba wszystkich policzonych mężczyzn w wieku od jednego miesiąca wzwyż wynosiła u nich siedem tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 3:23" />Rodziny Gerszonitów rozbiją obóz za przybytkiem od strony zachodniej.<verse eid="NUM 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 3:24" />A wodzem domu ojca Gerszonitów będzie Eliasaf, syn Laela.<verse eid="NUM 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 3:25" />A pod strażą synów Gerszona w Namiocie Zgromadzenia będzie przybytek i namiot, jego przykrycie i zasłona u wejścia do Namiotu Zgromadzenia;<verse eid="NUM 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 3:26" />I zasłony dziedzińca, zasłona u wejścia na dziedziniec, który otacza przybytek i ołtarz wokoło, oraz jego sznury potrzebne do wszelkich prac.<verse eid="NUM 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 3:27" />Od Kehata zaś pochodzą rodziny: Amramitów, Isharytów, Chebronitów i Uzzielitów. To są rodziny Kehatytów.<verse eid="NUM 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 3:28" />Liczba wszystkich mężczyzn w wieku od jednego miesiąca wzwyż wynosiła osiem tysięcy sześciuset pełniących straż w świątyni.<verse eid="NUM 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 3:29" />Rodziny synów Kehata rozbiją obóz po południowej stronie przybytku;<verse eid="NUM 3:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 3:30" />A wodzem domu ojca rodziny Kehatytów będzie Elisafan, syn Uzziela.<verse eid="NUM 3:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 3:31" />Pod ich strażą będzie arka, stół, świecznik, ołtarze i sprzęty świątyni, którymi będą usługiwać, oraz zasłona wraz z całą jej obsługą.<verse eid="NUM 3:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 3:32" />Naczelnym wodzem Lewitów będzie Eleazar, syn kapłana Aarona, on będzie miał nadzór nad tymi, którzy pełnią straż w świątyni.<verse eid="NUM 3:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 3:33" />Od Merariego pochodzą zaś rodziny Machlitów i Muszytów. To są rodziny Merarytów.<verse eid="NUM 3:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 3:34" />A liczba wszystkich policzonych mężczyzn w wieku od jednego miesiąca wzwyż wynosiła u nich sześć tysięcy dwustu.<verse eid="NUM 3:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 3:35" />Wodzem zaś domu ojca rodzin Merariego był Suriel, syn Abichaila. Oni rozbiją obóz po stronie północnej przybytku.<verse eid="NUM 3:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 3:36" />A pod nadzorem i strażą synów Merariego będą deski przybytku, jego drążki, słupy i podstawki oraz wszystkie jego sprzęty wraz z całą jego obsługą;<verse eid="NUM 3:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 3:37" />Także słupy wokoło dziedzińca, ich podstawki, kołki i ich sznury.<verse eid="NUM 3:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 3:38" />A przed przybytkiem od strony wschodniej, przed Namiotem Zgromadzenia, rozbiją obóz Mojżesz, Aaron i jego synowie, pełniący straż w świątyni za synów Izraela; a obcy, który się zbliży, poniesie śmierć.<verse eid="NUM 3:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 3:39" />Wszystkich Lewitów policzonych przez Mojżesza i Aarona na rozkaz PANA według ich rodzin, wszystkich mężczyzn w wieku od jednego miesiąca wzwyż było dwadzieścia dwa tysiące.<verse eid="NUM 3:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 3:40" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Policz wszystkich pierworodnych mężczyzn spośród synów Izraela w wieku od jednego miesiąca wzwyż i sporządź spis ich imion.<verse eid="NUM 3:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 3:41" />I weźmiesz dla mnie Lewitów – ja jestem PAN – w zamian za wszystkich pierworodnych spośród synów Izraela, a także bydła Lewitów zamiast wszystkiego, co pierworodne, wśród bydła synów Izraela.<verse eid="NUM 3:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 3:42" />Mojżesz policzył więc wszystkich pierworodnych spośród synów Izraela, tak jak PAN mu rozkazał.<verse eid="NUM 3:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 3:43" />A liczba wszystkich pierworodnych mężczyzn w wieku od jednego miesiąca wzwyż, według liczby imion, wynosiła dwadzieścia dwa tysiące dwieście siedemdziesiąt trzy.<verse eid="NUM 3:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 3:44" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 3:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 3:45" />Weź Lewitów na miejsce wszystkich pierworodnych spośród synów Izraela, a także bydło Lewitów na miejsce ich bydła; i Lewici będą należeć do mnie. Ja jestem PAN.<verse eid="NUM 3:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 3:46" />A jako wykup za tych dwustu siedemdziesięciu trzech pierworodnych spośród synów Izraela, którzy przewyższają liczbę Lewitów;<verse eid="NUM 3:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 3:47" />Weźmiesz po pięć syklów na głowę według sykla świątynnego: sykl po dwadzieścia ger.<verse eid="NUM 3:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 3:48" />I oddasz te pieniądze Aaronowi i jego synom jako wykup za tych, którzy przewyższają ich liczbę.<verse eid="NUM 3:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 3:49" />Mojżesz wziął więc pieniądze wykupu od tych, którzy przewyższali liczbę wykupionych przez Lewitów.<verse eid="NUM 3:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 3:50" />Od pierworodnych synów Izraela wziął tysiąc trzysta sześćdziesiąt pięć syklów według sykla świątynnego.<verse eid="NUM 3:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 3:51" />I Mojżesz oddał te pieniądze wykupu Aaronowi i jego synom według słowa PANA, tak jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 3:51" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="NUM 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 4:1" />I PAN przemówił do Mojżesza i Aarona tymi słowy:<verse eid="NUM 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 4:2" />Policz synów Kehata spośród synów Lewiego według ich rodzin i według domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 4:3" />Od trzydziestego roku życia wzwyż aż do pięćdziesiątego roku życia; wszystkich, którzy są zdolni do służby, aby wykonywali pracę w Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 4:4" />Służbą synów Kehata w Namiocie Zgromadzenia będzie troska o rzeczy najświętsze.<verse eid="NUM 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 4:5" />Gdy obóz będzie ruszał, przyjdzie Aaron ze swymi synami i zdejmą zasłonę okrywającą, którą okryją arkę świadectwa.<verse eid="NUM 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 4:6" />A położą na niej przykrycie ze skór borsuczych i na tym rozciągną nakrycie z błękitnej tkaniny, i założą jej drążki.<verse eid="NUM 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 4:7" />Stół chlebów pokładnych również przykryją tkaniną z błękitu i położą na nim misy, czasze, przystawki i kubki do nalewania; a będzie na nim nieustanny chleb.<verse eid="NUM 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 4:8" />I rozciągną na tym tkaninę karmazynową i przykryją to przykryciem ze skór borsuczych, i założą jego drążki.<verse eid="NUM 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 4:9" />Wezmą też tkaninę z błękitu, którą okryją świecznik do świecenia i jego lampy, szczypce, naczynia na popiół oraz wszystkie jego naczynia na oliwę, których się przy nim używa;<verse eid="NUM 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 4:10" />I owiną go wraz ze wszystkimi jego naczyniami przykryciem ze skór borsuczych i umieszczą na drążkach.<verse eid="NUM 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 4:11" />Rozciągną nad złotym ołtarzem tkaninę z błękitu i przykryją go przykryciem ze skór borsuczych, i założą jego drążki.<verse eid="NUM 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 4:12" />Wezmą też wszystkie sprzęty do służby, którymi służą w świątyni, owiną je tkaniną z błękitu, przykryją je okryciem ze skór borsuczych i umieszczą na drążkach.<verse eid="NUM 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 4:13" />Następnie oczyszczą ołtarz z popiołu i rozciągną na nim purpurową tkaninę;<verse eid="NUM 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 4:14" />I położą na nim wszystkie jego sprzęty używane do służby przy nim: kadzielnice, widełki, łopatki i kropielnice, wszystkie naczynia ołtarza, i rozciągną na nim przykrycie ze skór borsuczych, i założą jego drążki.<verse eid="NUM 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 4:15" />Kiedy Aaron i jego synowie skończą przykrywanie świątyni wraz ze wszystkimi jej naczyniami, gdy obóz będzie miał wyruszyć, wtedy przyjdą synowie Kehata, aby je nieść. Lecz nie będą dotykać świętych przedmiotów, aby nie umarli. To jest służba synów Kehata przy Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 4:16" />A Eleazar, syn kapłana Aarona, będzie troszczył się o oliwę do oświetlenia, wonne kadzidło, stałą ofiarę pokarmową i oliwę do namaszczania oraz będzie doglądał przybytku i wszystkiego, co w nim jest, i w miejscu świętym i przy jego naczyniach.<verse eid="NUM 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 4:17" />Potem PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="NUM 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 4:18" />Nie pozwólcie, by pokolenie rodzin Kehatytów zostało wycięte spośród Lewitów.<verse eid="NUM 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 4:19" />Ale to im uczynicie, aby żyli i nie pomarli, gdy będą się zbliżać do rzeczy najświętszych: Aaron i jego synowie przyjdą i wyznaczą każdemu z nich, co ma czynić i co ma nieść.<verse eid="NUM 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 4:20" />Lecz niech nie wchodzą się przyglądać, kiedy rzeczy święte będą przykrywane, by nie pomarli.<verse eid="NUM 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 4:21" />PAN dalej mówił do Mojżesza:<verse eid="NUM 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 4:22" />Policz synów Gerszona według domów ich ojców i według ich rodzin;<verse eid="NUM 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 4:23" />Policz tych, którzy są w wieku od trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu; wszystkich, którzy są zdolni do tej pracy, aby mogli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 4:24" />A to będzie zadanie rodzin Gerszonitów, do służby i do noszenia.<verse eid="NUM 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 4:25" />Będą nosić zasłony przybytku, Namiot Zgromadzenia, jego przykrycie i przykrycie borsucze, które jest na wierzchu, oraz zasłonę u wejścia do Namiotu Zgromadzenia;<verse eid="NUM 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 4:26" />Zasłony dziedzińca i zasłonę u bramy wejściowej na dziedziniec, który otacza przybytek i ołtarz wokoło, ich sznury i wszystkie przybory do pracy przy nich oraz wszystko, co jest do tego zrobione; tak będą służyć.<verse eid="NUM 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 4:27" />Wszelka służba synów Gerszonitów związana ze wszystkimi ich ciężarami oraz z całą ich służbą ma odbywać się zgodnie z rozkazem Aarona i jego synów; i powierzycie im troskę o wszystkie ich ciężary.<verse eid="NUM 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 4:28" />To będzie zadanie rodzin synów Gerszonitów w Namiocie Zgromadzenia, a nadzór nad nimi będzie miał Itamar, syn kapłana Aarona.<verse eid="NUM 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 4:29" />A synów Merariego policzysz według ich rodzin i według domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 4:30" />Policzysz tych, którzy są w wieku od trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu, wszystkich zdolnych do tej pracy, aby mogli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 4:31" />A to będzie ich zadanie przy służbie w Namiocie Zgromadzenia: będą nosić deski przybytku, jego drążki, słupy i podstawki;<verse eid="NUM 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 4:32" />Słupy otaczające dziedziniec, ich podstawki, kołki i sznury wraz ze wszystkimi ich przyborami oraz wszystko, co należy do ich służby. A z przedmiotów, które są im powierzone do noszenia, zrobicie wykaz według nazw.<verse eid="NUM 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 4:33" />To będzie zadanie rodzin synów Merariego według całej ich służby przy Namiocie Zgromadzenia pod nadzorem Itamara, syna kapłana Aarona.<verse eid="NUM 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 4:34" />Mojżesz, Aaron i naczelnicy zgromadzenia policzyli synów Kehata według ich rodzin i według domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 4:35" />Tych będących w wieku od trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu, którzy byli zdolni do tej pracy, aby mogli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 4:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 4:36" />A policzonych według ich rodzin było dwa tysiące siedmiuset pięćdziesięciu.<verse eid="NUM 4:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 4:37" />Byli to ci policzeni z rodzin Kehatytów, wszyscy, którzy mieli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia, których policzyli Mojżesz i Aaron zgodnie z rozkazem PANA przekazanym przez Mojżesza.<verse eid="NUM 4:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 4:38" />A policzonych synów Gerszona według ich rodzin i według domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 4:39" />Tych, którzy byli w wieku od trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu, zdolnych do pracy, aby mogli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia;<verse eid="NUM 4:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 4:40" />Policzonych według ich rodzin i domów ich ojców było dwa tysiące sześciuset trzydziestu.<verse eid="NUM 4:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 4:41" />Byli to ci policzeni z rodzin synów Gerszona, wszyscy, którzy mieli pełnić służbę w Namiocie Zgromadzenia, których policzyli Mojżesz i Aaron zgodnie z rozkazem PANA.<verse eid="NUM 4:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 4:42" />A policzonych z rodzin synów Merariego według ich rodzin i domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 4:43" />Tych, którzy byli w wieku trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu, zdolnych do pracy, aby mogli pełnić służbę przy Namiocie Zgromadzenia;<verse eid="NUM 4:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 4:44" />A policzonych według ich rodzin było trzy tysiące dwustu.<verse eid="NUM 4:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 4:45" />A to są policzeni z rodzin synów Merariego, których policzyli Mojżesz i Aaron zgodnie z rozkazem PANA przekazanym przez Mojżesza.<verse eid="NUM 4:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 4:46" />Wszystkich Lewitów policzonych, których policzyli Mojżesz, Aaron i naczelnicy Izraela według ich rodzin i domów ich ojców;<verse eid="NUM 4:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 4:47" />W wieku trzydziestu lat wzwyż aż do lat pięćdziesięciu; wszystkich policzonych, którzy przychodzili pełnić zadanie służby i noszenia ciężarów w Namiocie Zgromadzenia;<verse eid="NUM 4:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 4:48" />Było osiem tysięcy pięciuset osiemdziesięciu.<verse eid="NUM 4:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 4:49" />Zgodnie z rozkazem PANA zostali policzeni przez Mojżesza, każdy z osobna według jego służby i według jego ciężaru. Policzono tych, których PAN rozkazał liczyć Mojżeszowi.<verse eid="NUM 4:49" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="NUM 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 5:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 5:2" />Rozkaż synom Izraela, aby usunęli z obozu każdego trędowatego, każdego cierpiącego na wyciek i każdego, który zanieczyścił się przy umarłym.<verse eid="NUM 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 5:3" />Usuniecie zarówno mężczyznę, jak i kobietę; usuniecie ich poza obóz, aby nie zanieczyścili obozu tych, wśród których mieszkam.<verse eid="NUM 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 5:4" />I synowie Izraela tak uczynili, i usunęli ich poza obóz. Jak PAN rozkazał Mojżeszowi, tak uczynili synowie Izraela.<verse eid="NUM 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 5:5" />I powiedział PAN do Mojżesza:<verse eid="NUM 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 5:6" />Powiedz synom Izraela: Jeśli mężczyzna lub kobieta popełnią jakikolwiek grzech ludzki, popełniając występek przeciwko PANU, a ta osoba byłaby winna;<verse eid="NUM 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 5:7" />Wtedy wyzna swój grzech, którego się dopuściła, i zwróci w całości to, czym zawiniła, dodając do tego jedną piątą, i odda temu, wobec kogo zgrzeszyła.<verse eid="NUM 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 5:8" />A jeśli człowiek ten nie ma krewnego, któremu można by zwrócić odszkodowanie, niech będzie ono oddane PANU i niech przypadnie kapłanowi z wyjątkiem barana przebłagania, którym dokona za niego przebłagania.<verse eid="NUM 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 5:9" />Każda też ofiara ze wszystkich poświęconych rzeczy synów Izraela, które przyniosą do kapłana, będzie należeć do niego.<verse eid="NUM 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 5:10" />Poświęcone rzeczy każdego człowieka będą należeć do niego; cokolwiek ktoś odda kapłanowi, będzie należeć do niego.<verse eid="NUM 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 5:11" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 5:12" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Jeśli czyjaś żona zbłądzi i dopuści się grzechu przeciwko niemu;<verse eid="NUM 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 5:13" />A inny mężczyzna obcuje z nią, lecz będzie to ukryte przed oczami jej męża i tajne, i stanie się ona nieczysta, a nie będzie żadnego świadka przeciwko niej ani nie zostanie ona przyłapana;<verse eid="NUM 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 5:14" />Gdyby dopadł go duch zazdrości i podejrzewałby swoją żonę, która stała się nieczysta, albo gdyby dopadł go duch zazdrości i podejrzewałby ją, choć nie stała się nieczysta;<verse eid="NUM 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 5:15" />Wówczas ten mąż przyprowadzi swoją żonę do kapłana i przyniesie ofiarę za nią – jedną dziesiątą efy mąki jęczmiennej. Nie wyleje na nią oliwy ani nie nałoży na nią kadzidła, gdyż jest to ofiara podejrzenia, ofiara pamięci, przypominająca grzech.<verse eid="NUM 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 5:16" />A kapłan każe się jej zbliżyć i stawi ją przed PANEM.<verse eid="NUM 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 5:17" />I kapłan wleje wodę poświęconą do glinianego naczynia, weźmie też trochę prochu, który jest na podłodze przybytku, i doda do wody.<verse eid="NUM 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 5:18" />Potem kapłan postawi kobietę przed PANEM, odkryje jej głowę i położy na jej rękach ofiarę pamięci, czyli ofiarę podejrzenia. Kapłan zaś będzie miał w ręku wodę gorzką, niosącą przekleństwa.<verse eid="NUM 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 5:19" />I kapłan zaprzysięgnie ją, i powie do kobiety: Jeśli nie położył się z tobą inny mężczyzna i jeśli nie dopuściłaś się grzechu nieczystości wobec swego męża, to bądź nietknięta przez tę wodę gorzką niosącą przekleństwa;<verse eid="NUM 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 5:20" />Jeśli jednak byłaś niewierna swemu mężowi i stałaś się nieczysta, ponieważ oprócz twego męża obcował z tobą inny mężczyzna;<verse eid="NUM 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 5:21" />Wtedy kapłan zaprzysięgnie tę kobietę przysięgą przekleństwa i powie do niej: Niech PAN uczyni cię przekleństwem i klątwą wśród twego ludu, gdy PAN sprawi, że twoje biodro zwiotczeje i twoje łono spuchnie.<verse eid="NUM 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 5:22" />Niech ta woda niosąca przekleństwo przeniknie twoje wnętrzności, aby spuchło twoje łono i zwiotczało twoje biodro. I odpowie kobieta: Amen, amen.<verse eid="NUM 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 5:23" />Potem kapłan napisze te przekleństwa w księdze i zmyje je tą gorzką wodą;<verse eid="NUM 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 5:24" />I da wypić kobiecie gorzką wodę niosącą przekleństwo; i woda przekleństwa przeniknie ją, i zamieni się w gorycz.<verse eid="NUM 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 5:25" />Potem kapłan weźmie z rąk tej kobiety ofiarę podejrzenia i będzie ją kołysał przed PANEM, i złoży ją na ołtarzu.<verse eid="NUM 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 5:26" />Kapłan weźmie też pełną garść ofiary jako pamiątkę i spali to na ołtarzu, potem da kobiecie wypić tę wodę.<verse eid="NUM 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 5:27" />A gdy da jej wypić tę wodę, stanie się tak, że jeśli stała się nieczysta i sprzeniewierzyła się swemu mężowi, to woda przekleństwa przeniknie ją i zamieni się w gorycz, i spuchnie jej łono, i zwiotczeje jej biodro, i kobieta stanie się przekleństwem wśród swego ludu.<verse eid="NUM 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 5:28" />Jeśli jednak kobieta ta nie stała się nieczysta, ale jest czysta, to będzie bez winy i będzie rodzić dzieci.<verse eid="NUM 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 5:29" />Takie jest prawo dotyczące podejrzenia, gdy żona będzie niewierna swemu mężowi i stanie się nieczysta;<verse eid="NUM 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 5:30" />Albo gdy dopadnie męża duch zazdrości i będzie podejrzewał swoją żonę, i stawi ją przed PANEM, a kapłan postąpi z nią według tego prawa;<verse eid="NUM 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 5:31" />Wówczas mąż nie będzie winny grzechu, a kobieta obciąży się nieprawością.<verse eid="NUM 5:31" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="NUM 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 6:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 6:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz do nich: Gdy mężczyzna albo kobieta złoży szczególny ślub nazirejczyka, aby się poświęcić PANU;<verse eid="NUM 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 6:3" />Niech powstrzyma się od wina i mocnego napoju; nie będzie pił octu z wina i octu z mocnego napoju; nie będzie pił żadnego soku z winogron i nie będzie jeść winogron, ani świeżych, ani suszonych.<verse eid="NUM 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 6:4" />Przez wszystkie dni swego oddzielenia nie będzie jeść niczego, co pochodzi z winorośli, od ziarenka aż do łupiny.<verse eid="NUM 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 6:5" />Przez wszystkie dni ślubu swego oddzielenia brzytwa nie dotknie jego głowy. Dopóki nie wypełni się czas, na który poświęcił się PANU, będzie święty i zapuści włosy na swojej głowie.<verse eid="NUM 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 6:6" />Nie zbliży się do umarłego przez cały okres swego oddzielenia dla PANA.<verse eid="NUM 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 6:7" />Nie zanieczyści się przy ojcu, matce, bracie czy siostrze, którzy umarli, gdyż ma na głowie poświęcenie dla swego Boga.<verse eid="NUM 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 6:8" />Przez wszystkie dni swego oddzielenia będzie świętym dla PANA.<verse eid="NUM 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 6:9" />I gdyby ktoś nagle przy nim umarł i zanieczyścił jego poświęconą głowę, to ogoli swoją głowę w dniu swego oczyszczenia; ogoli ją siódmego dnia.<verse eid="NUM 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 6:10" />A ósmego dnia przyniesie dwie synogarlice lub dwa młode gołębie do kapłana, przed wejście do Namiotu Zgromadzenia;<verse eid="NUM 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 6:11" />I kapłan złoży jednego na ofiarę za grzech, a drugiego na ofiarę całopalenia, i dokona za niego przebłagania za to, że zgrzeszył przy umarłym, i tego samego dnia poświęci jego głowę.<verse eid="NUM 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 6:12" />Potem poświęci PANU dni swego oddzielenia i przyniesie rocznego baranka za przewinienie. Minione dni jednak przepadną, gdyż jego oddzielenie zostało zanieczyszczone.<verse eid="NUM 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 6:13" />A takie jest prawo nazirejczyka: Gdy wypełnią się dni jego oddzielenia, przyprowadzi się go przed wejście do Namiotu Zgromadzenia;<verse eid="NUM 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 6:14" />I złoży PANU w ofierze jednego rocznego baranka bez skazy na ofiarę całopalenia, jedną roczną owcę bez skazy na ofiarę za grzech i jednego barana bez skazy na ofiarę pojednawczą;<verse eid="NUM 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 6:15" />Do tego kosz przaśnych chlebów z mąki pszennej, placki zmieszane z oliwą oraz przaśne podpłomyki pomazane oliwą z ich ofiarą pokarmową i ofiarą z płynów.<verse eid="NUM 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 6:16" />I kapłan przyniesie to przed PANA i złoży jego ofiarę za grzech oraz jego całopalenie.<verse eid="NUM 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 6:17" />Barana zaś złoży PANU na ofiarę pojednawczą wraz z koszem przaśnych chlebów. Kapłan złoży też jego ofiarę pokarmową oraz jego ofiarę z płynów.<verse eid="NUM 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 6:18" />I nazirejczyk ogoli swoją poświęconą głowę u wejścia do Namiotu Zgromadzenia i weźmie włosy ze swojej poświęconej głowy, i położy je na ogień, który jest pod ofiarą pojednawczą.<verse eid="NUM 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 6:19" />Następnie kapłan weźmie ugotowaną łopatkę barana, jeden przaśny placek z kosza i jeden przaśny podpłomyk i złoży to w ręce nazirejczyka, gdy ten ogoli swoje poświęcone włosy;<verse eid="NUM 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 6:20" />I kapłan będzie to kołysał jako ofiarę kołysania przed PANEM; jest to święta rzecz i należy do kapłana wraz z mostkiem kołysania i łopatką wzniesienia. Potem nazirejczyk będzie mógł pić wino.<verse eid="NUM 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 6:21" />Takie jest prawo dotyczące nazirejczyka, który składa ślub, jak i jego ofiary dla PANA za jego oddzielenie, oprócz tego, na co go stać. Zgodnie ze swoim ślubem, który złożył, tak uczyni według prawa swego oddzielenia.<verse eid="NUM 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 6:22" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 6:23" />Powiedz Aaronowi i jego synom: Tak będziecie błogosławić synów Izraela, mówiąc do nich:<verse eid="NUM 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 6:24" />Niech ci błogosławi PAN i niech cię strzeże;<verse eid="NUM 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 6:25" />Niech PAN rozjaśni nad tobą swoje oblicze i niech ci będzie łaskawy;<verse eid="NUM 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 6:26" />Niech PAN zwróci ku tobie swoje oblicze i niech da ci pokój.<verse eid="NUM 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 6:27" />I będą wzywać mojego imienia nad synami Izraela, a ja im będę błogosławił.<verse eid="NUM 6:27" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="NUM 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 7:1" />W dniu, w którym Mojżesz zakończył wznoszenie przybytku, namaścił go i poświęcił wraz ze wszystkimi jego sprzętami, a także ołtarz ze wszystkimi jego naczyniami, namaścił je i poświęcił.<verse eid="NUM 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 7:2" />Naczelnicy Izraela, głowy domów swoich ojców, którzy byli naczelnikami z każdego pokolenia i przełożonymi nad tymi, którzy zostali spisani, złożyli ofiary.<verse eid="NUM 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 7:3" />Przynieśli swoje ofiary przed PANA: sześć krytych wozów, dwanaście wołów, po jednym wozie na dwóch naczelników i po jednym wole na każdego, i przyprowadzili to przed przybytek.<verse eid="NUM 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 7:4" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 7:5" />Weź to od nich na potrzebę służby w Namiocie Zgromadzenia i oddaj to Lewitom, każdemu według potrzeby jego służby.<verse eid="NUM 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 7:6" />Mojżesz wziął więc te wozy i woły i oddał je Lewitom.<verse eid="NUM 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 7:7" />Dwa wozy i cztery woły dał synom Gerszona według potrzeby ich służby.<verse eid="NUM 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 7:8" />Cztery zaś wozy i osiem wołów dał synom Merariego według potrzeby ich służby, pod nadzorem Itamara, syna kapłana Aarona.<verse eid="NUM 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 7:9" />Ale synom Kehata nie dał nic, bo ich służba w świątyni polegała na noszeniu na ramionach.<verse eid="NUM 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 7:10" />Naczelnicy ofiarowali swoje dary przed ołtarzem na jego poświęcenie, w tym dniu, w którym został namaszczony.<verse eid="NUM 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 7:11" />I PAN powiedział do Mojżesza: Niech złożą swoje ofiary, inny naczelnik każdego dnia, na poświęcenie ołtarza.<verse eid="NUM 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 7:12" />Pierwszego dnia swoją ofiarę złożył Nachszon, syn Amminadaba, z pokolenia Judy.<verse eid="NUM 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 7:13" />A jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 7:14" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 7:15" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 7:16" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 7:17" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Nachszona, syna Amminadaba.<verse eid="NUM 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 7:18" />Drugiego dnia ofiarę złożył Netaneel, syn Suara, naczelnik z pokolenia Issachara.<verse eid="NUM 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 7:19" />Złożył on w ofierze jedną srebrną misę wagi stu trzydziestu syklów, jedną srebrną czaszę wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 7:20" />Jedną czarę z dziesięciu syklów złota pełną kadzidła;<verse eid="NUM 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 7:21" />Jednego młodego cielca, jednego barana i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 7:22" />Jednego kozła z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 7:23" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Netaneela, syna Suara.<verse eid="NUM 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 7:24" />Trzeciego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Zebulona Eliab, syn Chelona.<verse eid="NUM 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 7:25" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 7:26" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 7:27" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 7:28" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 7:29" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Eliaba, syna Chelona.<verse eid="NUM 7:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 7:30" />Czwartego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Rubena Elizur, syn Szedeura.<verse eid="NUM 7:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 7:31" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 7:32" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 7:33" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 7:34" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 7:35" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Elizura, syna Szedeura.<verse eid="NUM 7:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 7:36" />Piątego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Symeona Szelumiel, syn Suriszaddaja.<verse eid="NUM 7:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 7:37" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 7:38" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 7:39" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 7:40" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 7:41" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Szelumiela, syna Suriszaddaja.<verse eid="NUM 7:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 7:42" />Szóstego dnia ofiarę złożył naczelny synów Gada Eliasaf, syn Deuela.<verse eid="NUM 7:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 7:43" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 7:44" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 7:45" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 7:46" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 7:47" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Eliasafa, syna Deuela.<verse eid="NUM 7:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 7:48" />Siódmego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Efraima Eliszama, syn Ammihuda.<verse eid="NUM 7:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 7:49" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 7:50" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 7:51" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="NUM 7:52" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="NUM 7:53" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Eliszamy, syna Ammihuda.<verse eid="NUM 7:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="NUM 7:54" />Ósmego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Manassesa Gamliel, syn Pedahsura.<verse eid="NUM 7:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="NUM 7:55" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="NUM 7:56" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="NUM 7:57" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="NUM 7:58" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="NUM 7:59" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Gamliela, syna Pedahsura.<verse eid="NUM 7:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="NUM 7:60" />Dziewiątego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Beniamina Abidan, syn Gideoniego.<verse eid="NUM 7:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="NUM 7:61" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="NUM 7:62" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="NUM 7:63" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="NUM 7:64" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="NUM 7:65" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Abidana, syna Gideoniego.<verse eid="NUM 7:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="NUM 7:66" />Dziesiątego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Dana Achiezer, syn Ammiszaddaja.<verse eid="NUM 7:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="NUM 7:67" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="NUM 7:68" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:68" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v" sid="NUM 7:69" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:69" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="70" style="v" sid="NUM 7:70" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:70" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="71" style="v" sid="NUM 7:71" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Achiezera, syna Ammiszadaja.<verse eid="NUM 7:71" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="72" style="v" sid="NUM 7:72" />Jedenastego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Aszera Pagiel, syn Okrana.<verse eid="NUM 7:72" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="73" style="v" sid="NUM 7:73" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:73" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="74" style="v" sid="NUM 7:74" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:74" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="75" style="v" sid="NUM 7:75" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:75" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="76" style="v" sid="NUM 7:76" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:76" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="77" style="v" sid="NUM 7:77" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Pagiela, syna Okrana.<verse eid="NUM 7:77" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="78" style="v" sid="NUM 7:78" />Dwunastego dnia ofiarę złożył naczelnik synów Neftalego Achira, syn Enana.<verse eid="NUM 7:78" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="79" style="v" sid="NUM 7:79" />Jego ofiarę stanowiły: jedna srebrna misa wagi stu trzydziestu syklów, jedna srebrna czasza wagi siedemdziesięciu syklów według sykla świątynnego, obydwie pełne mąki pszennej zmieszanej z oliwą, na ofiarę pokarmową;<verse eid="NUM 7:79" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="80" style="v" sid="NUM 7:80" />Jedna czara z dziesięciu syklów złota pełna kadzidła;<verse eid="NUM 7:80" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="81" style="v" sid="NUM 7:81" />Jeden młody cielec, jeden baran i jedno roczne jagnię na ofiarę całopalną;<verse eid="NUM 7:81" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="82" style="v" sid="NUM 7:82" />Jeden kozioł z kóz na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 7:82" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="83" style="v" sid="NUM 7:83" />A na ofiarę pojednawczą – dwa woły, pięć baranów, pięć kozłów i pięć jednorocznych jagniąt. To była ofiara Achiry, syna Enana.<verse eid="NUM 7:83" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="84" style="v" sid="NUM 7:84" />To było poświęcenie ołtarza, w tym dniu, w którym został namaszczony przez naczelników Izraela: dwanaście srebrnych mis, dwanaście srebrnych czasz, dwanaście złotych czar;<verse eid="NUM 7:84" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="85" style="v" sid="NUM 7:85" />Każda srebrna misa ważyła sto trzydzieści syklów, każda czasza – siedemdziesiąt syklów. Całego srebra w tych naczyniach było dwa tysiące czterysta syklów według sykla świątynnego;<verse eid="NUM 7:85" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="86" style="v" sid="NUM 7:86" />Złotych czar było dwanaście, pełnych kadzidła; każda ważyła dziesięć syklów według sykla świątynnego. Całego złota w tych czarach było sto dwadzieścia syklów.<verse eid="NUM 7:86" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="87" style="v" sid="NUM 7:87" />Wszystkich zwierząt na ofiarę całopalną było: dwanaście cielców, dwanaście baranów, dwanaście jednorocznych jagniąt wraz z ich ofiarą pokarmową i dwanaście kozłów z kóz na ofiarę za grzech.<verse eid="NUM 7:87" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="88" style="v" sid="NUM 7:88" />A wszystkich zwierząt na ofiarę pojednawczą było: dwadzieścia cztery woły, sześćdziesiąt baranów, sześćdziesiąt kozłów i sześćdziesiąt jednorocznych jagniąt. To było poświęcenie ołtarza po jego namaszczeniu.<verse eid="NUM 7:88" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="89" style="v" sid="NUM 7:89" />A gdy Mojżesz wchodził do Namiotu Zgromadzenia, aby rozmawiać z Bogiem, wtedy słyszał głos mówiącego do niego z przebłagalni, która była nad arką świadectwa, spomiędzy dwóch cherubinów. I przemawiał do niego.<verse eid="NUM 7:89" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="NUM 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 8:1" />I PAN przemówił do Mojżesza tymi słowy:<verse eid="NUM 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 8:2" />Powiedz Aaronowi: Gdy zapalisz lampy, siedem lamp ma rzucać światło na przednią stronę świecznika.<verse eid="NUM 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 8:3" />I Aaron tak uczynił. Z przedniej strony świecznika zapalił lampy, tak jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 8:4" />Świecznik był wykuty ze złota, od trzonu aż po kwiaty był kuty. Zgodnie ze wzorem, który PAN pokazał Mojżeszowi, tak zrobił świecznik.<verse eid="NUM 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 8:5" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 8:6" />Weź Lewitów spośród synów Izraela i oczyść ich.<verse eid="NUM 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 8:7" />I tak postąpisz z nimi, aby ich oczyścić: Pokrop ich wodą oczyszczenia, a oni niech ogolą całe swoje ciało i wypiorą swoje szaty, wtedy będą czyści.<verse eid="NUM 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 8:8" />Następnie niech wezmą młodego cielca wraz z jego ofiarą pokarmową z mąki pszennej zmieszanej z oliwą, drugiego zaś młodego cielca weźmiesz na ofiarę za grzech.<verse eid="NUM 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 8:9" />I przyprowadzisz Lewitów przed Namiot Zgromadzenia, i zbierzesz całe zgromadzenie synów Izraela;<verse eid="NUM 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 8:10" />I przyprowadzisz Lewitów przed PANA, a synowie Izraela położą na nich swoje ręce.<verse eid="NUM 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 8:11" />Wtedy Aaron przedstawi Lewitów przed PANEM jako ofiarę od synów Izraela, aby pełnili służbę dla PANA.<verse eid="NUM 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 8:12" />Lewici zaś położą swoje ręce na głowy cielców. Ty złożysz jednego na ofiarę za grzech, a drugiego na ofiarę całopalną dla PANA, aby dokonać przebłagania za Lewitów.<verse eid="NUM 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 8:13" />Następnie postawisz Lewitów przed Aaronem i przed jego synami i przedstawisz ich jako ofiarę dla PANA.<verse eid="NUM 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 8:14" />W ten sposób oddzielisz Lewitów spośród synów Izraela i Lewici będą należeć do mnie.<verse eid="NUM 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 8:15" />Potem Lewici wejdą, aby służyć w Namiocie Zgromadzenia, gdy ich oczyścisz i przedstawisz jako ofiarę.<verse eid="NUM 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 8:16" />Oni bowiem są mi oddani spośród synów Izraela; w miejsce każdego, kto otwiera łono, w miejsce wszystkich pierworodnych synów Izraela wziąłem ich sobie.<verse eid="NUM 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 8:17" />Gdyż do mnie należy wszystko, co pierworodne wśród synów Izraela, zarówno z ludzi, jak i ze zwierząt. Poświęciłem ich sobie w dniu, w którym zabiłem wszystko, co pierworodne w ziemi Egiptu.<verse eid="NUM 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 8:18" />Wziąłem Lewitów w zamian za wszystkich pierworodnych wśród synów Izraela.<verse eid="NUM 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 8:19" />I dałem Lewitów jako dar Aaronowi i jego synom spośród synów Izraela, aby pełnili służbę synów Izraela w Namiocie Zgromadzenia i dokonywali przebłagania za nich, aby nie spadła na synów Izraela żadna kara, gdy będą zbliżać się do świątyni.<verse eid="NUM 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 8:20" />Wtedy Mojżesz i Aaron oraz całe zgromadzenie synów Izraela postąpili z Lewitami tak, jak PAN rozkazał Mojżeszowi o Lewitach; tak postąpili z nimi synowie Izraela.<verse eid="NUM 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 8:21" />Lewici oczyścili się i wyprali swoje szaty, a Aaron przedstawił ich jako ofiarę przed PANEM i dokonał przebłagania za nich, aby ich oczyścić.<verse eid="NUM 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 8:22" />Potem Lewici weszli, aby pełnić swoją służbę w Namiocie Zgromadzenia przed Aaronem i przed jego synami. Jak PAN rozkazał Mojżeszowi odnośnie do Lewitów, tak z nimi postąpili.<verse eid="NUM 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 8:23" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 8:24" />Oto co dotyczy Lewitów: Od dwudziestego piątego roku życia wzwyż przystąpią, by pełnić służbę w Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 8:25" />A od pięćdziesiątego roku życia przestaną pełnić służbę i więcej nie będą służyć.<verse eid="NUM 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 8:26" />Będą jednak usługiwać swym braciom w Namiocie Zgromadzenia w pełnieniu straży, lecz samej służby nie będą pełnić. Tak postąpisz z Lewitami w sprawie ich służby.<verse eid="NUM 8:26" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="NUM 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 9:1" />I przemówił PAN do Mojżesza na pustyni Synaj, w pierwszym miesiącu drugiego roku po ich wyjściu z ziemi Egiptu, tymi słowy:<verse eid="NUM 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 9:2" />Niech synowie Izraela obchodzą Paschę w wyznaczonym czasie.<verse eid="NUM 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 9:3" />Będziecie ją obchodzić w wyznaczonym czasie, czternastego dnia tego miesiąca pod wieczór; macie ją obchodzić według wszystkich jej obrzędów i wszystkich jej ceremonii.<verse eid="NUM 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 9:4" />Mojżesz nakazał więc synom Izraela, aby obchodzili Paschę.<verse eid="NUM 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 9:5" />I obchodzili Paschę w pierwszym miesiącu, czternastego dnia, pod wieczór, na pustyni Synaj. Zgodnie ze wszystkim, co PAN nakazał Mojżeszowi, tak synowie Izraela uczynili.<verse eid="NUM 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 9:6" />Byli jednak pewni ludzie, którzy zanieczyścili się przy zwłokach ludzkich, i nie mogli obchodzić Paschy tego dnia. Przyszli więc w tym dniu do Mojżesza i Aarona;<verse eid="NUM 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 9:7" />I powiedzieli do niego: Zanieczyściliśmy się przy zwłokach ludzkich. Czemu nie będzie nam wolno złożyć PANU ofiar w wyznaczonym czasie wspólnie z synami Izraela?<verse eid="NUM 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 9:8" />Mojżesz odpowiedział im: Stójcie, a ja posłucham, co PAN rozkaże o was.<verse eid="NUM 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 9:9" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 9:10" />Powiedz synom Izraela tak: Jeśli kto z was lub z waszych potomków zanieczyści się przy zmarłym albo też będzie w dalekiej podróży, mimo to będzie obchodził Paschę dla PANA.<verse eid="NUM 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 9:11" />Będą ją obchodzić w drugim miesiącu, czternastego dnia, pod wieczór, i będą ją jeść z przaśnymi chlebami i z gorzkimi ziołami.<verse eid="NUM 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 9:12" />Nie pozostawią z niej nic do rana ani nie połamią jej kości. Zgodnie ze wszystkimi przepisami Paschy będą ją obchodzić.<verse eid="NUM 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 9:13" />Lecz człowiek, który jest czysty, a nie znajduje się w drodze, i nie będzie obchodził Paschy, to ta dusza będzie wykluczona ze swego ludu, bo ofiary PANA nie złożyła w wyznaczonym czasie. Ten człowiek obciąża się grzechem.<verse eid="NUM 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 9:14" />A jeśli przybysz, który mieszka pośród was, będzie obchodził Paschę dla PANA, to ma ją obchodzić według ustawy i zwyczajów Paschy. Będzie jedna ustawa dla was, zarówno dla przybysza, jak i dla rodowitego mieszkańca ziemi.<verse eid="NUM 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 9:15" />W dniu, w którym wystawiono przybytek, obłok okrył przybytek, czyli Namiot Świadectwa, a wieczorem był nad przybytkiem i przypominał z wyglądu ogień, aż do rana.<verse eid="NUM 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 9:16" />Tak było stale: obłok okrywał go w dzień, a w nocy jakby ogień.<verse eid="NUM 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 9:17" />A gdy obłok unosił się znad namiotu, wtedy synowie Izraela wyruszali, a gdziekolwiek obłok zatrzymał się, tam synowie Izraela rozbijali obóz.<verse eid="NUM 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 9:18" />Na rozkaz PANA synowie Izraela wyruszali i na rozkaz PANA rozbijali obóz. Przez wszystkie dni, w których obłok pozostawał nad przybytkiem, stali obozem.<verse eid="NUM 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 9:19" />A kiedy obłok pozostawał nad przybytkiem przez wiele dni, wtedy synowie Izraela przestrzegali rozkazu PANA i nie wyruszali.<verse eid="NUM 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 9:20" />Lecz gdy obłok pozostawał nad przybytkiem przez kilka dni, na rozkaz PANA stawali obozem i na rozkaz PANA wyruszali.<verse eid="NUM 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 9:21" />A gdy obłok pozostawał od wieczora do rana i unosił się rano, wówczas wyruszali. Czy obłok unosił się za dnia, czy w nocy, oni wyruszali.<verse eid="NUM 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 9:22" />A jeśli obłok trwał i pozostawał nad przybytkiem przez dwa dni albo przez miesiąc bądź też przez rok, synowie Izraela stali obozem i nie wyruszali, lecz gdy się unosił, wyruszali.<verse eid="NUM 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 9:23" />Na rozkaz PANA stawali obozem i na rozkaz PANA wyruszali. Przestrzegali nakazu PANA, tak jak PAN rozkazał przez Mojżesza.<verse eid="NUM 9:23" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="NUM 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 10:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 10:2" />Zrób sobie dwie srebrne trąby. Wykonasz je robotą kutą, a będą ci służyć do zwoływania ludu i do nawoływania w drogę obozów.<verse eid="NUM 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 10:3" />A gdy w nie zadmą, wtedy cały lud zgromadzi się do ciebie, u wejścia do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="NUM 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 10:4" />A jeśli zadmą tylko w jedną trąbę, zejdą się do ciebie wodzowie, naczelnicy tysięcy Izraela.<verse eid="NUM 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 10:5" />Gdy zatrąbicie, wydając urwany dźwięk, wtedy wyruszą obozy rozłożone po stronie wschodniej.<verse eid="NUM 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 10:6" />A gdy drugi raz zatrąbicie, wydając urwany głos, wyruszą obozy rozłożone po stronie południowej. Będą trąbić, wydając urwany dźwięk, kiedy mają wyruszyć.<verse eid="NUM 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 10:7" />Ale gdy będziecie zwoływać lud, zatrąbicie bez wydawania urywanego dźwięku.<verse eid="NUM 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 10:8" />A synowie Aarona, kapłani, zadmą w trąby. Będzie to wieczysta ustawa dla was przez wszystkie wasze pokolenia.<verse eid="NUM 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 10:9" />A gdy w waszej ziemi wyruszycie na wojnę przeciw wrogowi, który was gnębi, zadmiecie w trąby urwanym dźwiękiem; a przypomnicie się PANU, waszemu Bogu, i zostaniecie wybawieni od waszych wrogów.<verse eid="NUM 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 10:10" />Także w dniu waszej radości, w wasze uroczyste święta oraz podczas waszych nowiów zadmiecie w trąby przy waszych ofiarach całopalnych i przy waszych ofiarach pojednawczych; będą one dla was pamiątką przed waszym Bogiem. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="NUM 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 10:11" />I w drugim roku, drugiego miesiąca, dwudziestego dnia tego miesiąca uniósł się obłok znad Przybytku Świadectwa.<verse eid="NUM 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 10:12" />I synowie Izraela wyruszyli z pustyni Synaj, a obłok zatrzymał się na pustyni Paran.<verse eid="NUM 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 10:13" />I po raz pierwszy wyruszyli tak, jak PAN rozkazał przez Mojżesza.<verse eid="NUM 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 10:14" />Pierwsza ruszyła chorągiew obozu synów Judy według swoich zastępów, a na czele jego wojska był Nachszon, syn Amminadaba.<verse eid="NUM 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 10:15" />Na czele wojska pokolenia synów Issachara był Netaneel, syn Suara.<verse eid="NUM 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 10:16" />Na czele wojska pokolenia synów Zebulona był Eliab, syn Chelona.<verse eid="NUM 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 10:17" />Potem złożono przybytek i wyruszyli synowie Gerszona i synowie Merariego, niosąc przybytek.<verse eid="NUM 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 10:18" />Następnie ruszyła chorągiew obozu Rubena według swoich zastępów, a na czele jego wojska był Elizur, syn Szedeura.<verse eid="NUM 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 10:19" />Na czele wojska pokolenia synów Symeona był Szelumiel, syn Suriszaddaja.<verse eid="NUM 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 10:20" />Na czele wojska pokolenia synów Gada był Eliasaf, syn Duela.<verse eid="NUM 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 10:21" />Następnie wyruszyli Kehatyci, niosąc świątynię. Zanim przyszli, inni ustawiali przybytek.<verse eid="NUM 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 10:22" />Potem ruszyła chorągiew obozu synów Efraima według swoich zastępów, a na czele jego wojska był Eliszama, syn Ammihuda.<verse eid="NUM 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 10:23" />Na czele wojsk pokolenia synów Manassesa był Gamliel, syn Pedahsura.<verse eid="NUM 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 10:24" />Na czele wojska pokolenia synów Beniamina był Abidan, syn Gideoniego.<verse eid="NUM 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 10:25" />Następnie ruszyła chorągiew obozu synów Dana, tworząc tylną straż wszystkich obozów, według swoich zastępów, a na czele jego wojska był Achiezer, syn Ammiszaddaja.<verse eid="NUM 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 10:26" />Na czele wojska pokolenia synów Aszera był Pagiel, syn Okrana.<verse eid="NUM 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 10:27" />Na czele wojska pokolenia synów Neftalego był Achira, syn Enana.<verse eid="NUM 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 10:28" />Taki był porządek marszu synów Izraela według ich zastępów i tak ruszali.<verse eid="NUM 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 10:29" />Potem Mojżesz powiedział do Chobaba, syna Reuela Midianity, swego teścia: Wyruszamy do miejsca, o którym PAN powiedział: Dam je wam. Chodź z nami, a wyświadczymy ci dobro, ponieważ PAN obiecał wiele dobrego Izraelowi.<verse eid="NUM 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 10:30" />Ten mu odpowiedział: Nie pójdę, lecz wrócę do mojej ziemi i do mojej rodziny.<verse eid="NUM 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 10:31" />Mojżesz powiedział: Proszę, nie opuszczaj nas, bo ty wiesz, gdzie na pustyni możemy rozbić obóz, i możesz być naszym przewodnikiem.<verse eid="NUM 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 10:32" />Jeśli pójdziesz z nami, wyświadczymy ci to dobro, które PAN nam uczyni.<verse eid="NUM 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 10:33" />I wyruszyli od góry PANA w drogę na trzy dni, a arka przymierza PANA szła przed nimi podczas tych trzech dni drogi, aby upatrzyć dla nich miejsce odpoczynku.<verse eid="NUM 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 10:34" />A obłok PANA był nad nimi za dnia, gdy wyruszali z obozu.<verse eid="NUM 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 10:35" />A gdy arka miała ruszyć, wtedy Mojżesz mówił: Powstań, PANIE, a niech rozproszą się twoi wrogowie i niech uciekają przed tobą ci, którzy cię nienawidzą.<verse eid="NUM 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 10:36" />Gdy zaś się zatrzymywała, wtedy mówił: Wróć, PANIE, do niezliczonych tysięcy Izraela.<verse eid="NUM 10:36" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="NUM 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 11:1" />A lud zaczął się skarżyć, co się PANU nie podobało. Gdy więc PAN to usłyszał, bardzo się rozgniewał. I ogień PANA zapalił się przeciwko niemu i pochłonął krańce obozu.<verse eid="NUM 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 11:2" />Wtedy wołał lud na Mojżesza, a Mojżesz pomodlił się do PANA i ogień zgasł.<verse eid="NUM 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 11:3" />I nazwał to miejsce Tabera, bo ogień PANA zapalił się przeciwko nim.<verse eid="NUM 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 11:4" />A pospólstwo, które było wśród nich, ogarnęło pragnienie. Synowie Izraela też płakali na nowo i mówili: Któż nas nakarmi mięsem?<verse eid="NUM 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 11:5" />Wspominamy ryby, które jedliśmy w Egipcie za darmo, ogórki, melony, pory, cebulę i czosnek.<verse eid="NUM 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 11:6" />A teraz nasza dusza wyschła, bo nic innego przed oczami nie mamy oprócz tej manny.<verse eid="NUM 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 11:7" />A manna była jak nasienie kolendry, a jej kolor jak kolor bdellium.<verse eid="NUM 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 11:8" />Ludzie wychodzili i zbierali ją, i mełli w żarnach albo tłukli w moździerzach, potem gotowali w kotłach i robili z niej placki. Jej smak był jak smak świeżej oliwy.<verse eid="NUM 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 11:9" />Gdy bowiem nocą opadała rosa na obóz, spadała też na niego manna.<verse eid="NUM 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 11:10" />Wtedy Mojżesz usłyszał, że lud płacze w swoich rodzinach, każdy przy wejściu do swojego namiotu. Wówczas mocno zapłonął gniew PANA, a i Mojżeszowi to się nie podobało.<verse eid="NUM 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 11:11" />I Mojżesz powiedział do PANA: Dlaczego tak źle się obchodzisz ze swoim sługą? Dlaczego nie znalazłem łaski w twoich oczach, że włożyłeś na mnie ciężar całego tego ludu?<verse eid="NUM 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 11:12" />Czy ja począłem cały ten lud? Czy ja go zrodziłem, że mówisz do mnie: Nieś go na swoim łonie jak opiekun nosi niemowlę do ziemi, którą przysiągłeś ich ojcom?<verse eid="NUM 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 11:13" />Skąd wezmę mięso, aby dać całemu temu ludowi? Płaczą bowiem przede mną i mówią: Daj nam mięsa, abyśmy mogli jeść.<verse eid="NUM 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 11:14" />Nie mogę sam znosić całego tego ludu, gdyż jest dla mnie zbyt ciężki.<verse eid="NUM 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 11:15" />A jeśli tak ze mną postępujesz, to raczej zabij mnie, proszę, jeśli znalazłem łaskę w twoich oczach, abym nie patrzył na swoją niedolę.<verse eid="NUM 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 11:16" />I PAN powiedział do Mojżesza: Zbierz mi siedemdziesięciu mężczyzn spośród starszych Izraela, o których wiesz, że są starszymi ludu oraz jego przełożonymi, przyprowadź ich do Namiotu Zgromadzenia i niech tam staną wraz z tobą.<verse eid="NUM 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 11:17" />A ja zstąpię i będę tam z tobą rozmawiał. Potem wezmę z ducha, który jest na tobie, i złożę na nich. Będą nosić razem z tobą brzemię ludu, abyś nie musiał go nosić ty sam.<verse eid="NUM 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 11:18" />A do ludu powiesz: Poświęćcie się na jutro, a będziecie jeść mięso. Płakaliście bowiem, a to dotarło do uszu PANA: Któż nas nakarmi mięsem? Bo było nam lepiej w Egipcie! PAN da wam więc mięso i będziecie jeść.<verse eid="NUM 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 11:19" />Będziecie je jeść nie przez jeden dzień ani nie przez dwa dni, ani przez pięć, ani przez dziesięć dni, ani przez dwadzieścia dni;<verse eid="NUM 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 11:20" />Lecz przez cały miesiąc, aż wam wyjdzie przez nozdrza i zupełnie wam obrzydnie. Wzgardziliście bowiem PANEM, który jest wśród was, i płakaliście przed nim, mówiąc: Po co wyszliśmy z Egiptu?<verse eid="NUM 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 11:21" />Mojżesz powiedział: Sześćset tysięcy pieszych liczy ten lud, pośród którego mieszkam, a ty powiedziałeś: Dam im mięsa i będą jeść przez cały miesiąc.<verse eid="NUM 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 11:22" />Czy można zabić tyle owiec i wołów, aby im wystarczyło? Czy można dla nich zebrać wszystkie ryby morskie, aby mieli dosyć?<verse eid="NUM 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 11:23" />PAN powiedział do Mojżesza: Czy ręka PANA jest zbyt krótka? Teraz zobaczysz, czy moje słowo się wypełni, czy też nie.<verse eid="NUM 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 11:24" />Mojżesz wyszedł więc i opowiedział ludowi słowa PANA. Następnie zebrał siedemdziesięciu mężczyzn spośród starszych ludu i postawił ich wokół namiotu.<verse eid="NUM 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 11:25" />Wtedy PAN zstąpił w obłoku i przemówił do niego. Potem wziął z ducha, który był na nim, i dał go siedemdziesięciu starszym. A gdy spoczął na nich duch, prorokowali i nie przestali.<verse eid="NUM 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 11:26" />Lecz dwaj mężczyźni pozostali w obozie: jeden miał na imię Eldad, a drugi – Medad. Na nich też spoczął duch, bo oni byli wśród spisanych, choć nie przybyli do namiotu. Prorokowali jednak w obozie.<verse eid="NUM 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 11:27" />Wtedy młodzieniec przybiegł i powiedział do Mojżesza: Eldad i Medad prorokują w obozie.<verse eid="NUM 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 11:28" />A Jozue, syn Nuna, sługa Mojżesza i jeden z jego młodzieńców, powiedział: Mojżeszu, panie mój, zabroń im.<verse eid="NUM 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 11:29" />Mojżesz odpowiedział: Czy jesteś zazdrosny o mnie? Oby cały lud PANA zamienił się w proroków, aby PAN złożył na nim swego ducha!<verse eid="NUM 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 11:30" />Wtedy Mojżesz wrócił do obozu wraz ze starszymi Izraela.<verse eid="NUM 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 11:31" />I zerwał się wiatr od PANA, który porwał od morza przepiórki i zrzucił je na obóz, na jeden dzień drogi z jednej strony i na jeden dzień drogi z drugiej strony, wokół obozu, wysoko na dwa łokcie nad ziemią.<verse eid="NUM 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 11:32" />Lud stał przez cały dzień, przez całą noc i przez cały następny dzień i zbierał przepiórki. Ten, kto zebrał najmniej, miał dziesięć chomerów. I rozłożyli je sobie wokół obozu.<verse eid="NUM 11:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 11:33" />Lecz gdy mięso było między ich zębami, jeszcze nieprzeżute, gniew PANA zapłonął przeciw ludowi i uderzył go wielką plagą.<verse eid="NUM 11:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 11:34" />I nazwano to miejsce Kibrot-Hattaawa, bo tam pochowano lud, który zapragnął mięsa.<verse eid="NUM 11:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 11:35" />A z Kibrot-Hattaawy lud wyruszył do Chaserot; i mieszkał w Chaserot.<verse eid="NUM 11:35" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="NUM 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 12:1" />Wtedy Miriam i Aaron mówili źle przeciwko Mojżeszowi z powodu etiopskiej kobiety, którą pojął. Pojął bowiem za żonę Etiopkę;<verse eid="NUM 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 12:2" />I mówili: Czy PAN przemawiał tylko przez Mojżesza? Czy nie przemawiał też przez nas? A PAN to usłyszał.<verse eid="NUM 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 12:3" />A Mojżesz był człowiekiem bardzo pokornym, najbardziej ze wszystkich ludzi, którzy żyli na ziemi.<verse eid="NUM 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 12:4" />I nagle PAN powiedział do Mojżesza, Aarona i Miriam: Wyjdźcie we troje do Namiotu Zgromadzenia. I wyszli we troje.<verse eid="NUM 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 12:5" />Wtedy PAN zstąpił w słupie obłoku, stanął u wejścia do namiotu i wezwał Aarona i Miriam; a oni przyszli oboje.<verse eid="NUM 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 12:6" />I powiedział do nich: Słuchajcie teraz moich słów: Jeśli będzie wśród was prorok, ja, PAN, objawię mu się w widzeniu, będę mówił do niego we śnie.<verse eid="NUM 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 12:7" />Lecz nie tak jest z moim sługą Mojżeszem, który jest wierny w całym moim domu.<verse eid="NUM 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 12:8" />Z ust do ust mówię do niego, jawnie, a nie w zagadkach; on ogląda postać PANA. Dlaczego nie baliście się mówić źle przeciwko memu słudze Mojżeszowi?<verse eid="NUM 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 12:9" />I zapłonął gniew PANA przeciwko nim, i odszedł.<verse eid="NUM 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 12:10" />Obłok także odstąpił znad namiotu i oto Miriam stała się trędowata, biała jak śnieg. Gdy Aaron spojrzał na Miriam, oto była trędowata.<verse eid="NUM 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 12:11" />Wtedy Aaron powiedział do Mojżesza: Ach, mój panie! Proszę, nie poczytaj nam tego grzechu, że głupio postąpiliśmy i zgrzeszyliśmy.<verse eid="NUM 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 12:12" />Niech ona nie będzie jak martwy płód, którego ciało jest już na wpół rozłożone, gdy wychodzi z łona swojej matki.<verse eid="NUM 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 12:13" />Wtedy Mojżesz zawołał do PANA: Boże, proszę, uzdrów ją teraz.<verse eid="NUM 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 12:14" />I PAN odpowiedział Mojżeszowi: Gdyby jej ojciec plunął jej w twarz, czyż nie musiałaby się wstydzić przez siedem dni? Niech przez siedem dni będzie wyłączona z obozu, a potem zostanie przyjęta.<verse eid="NUM 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 12:15" />I Miriam została wyłączona z obozu na siedem dni. Lud jednak nie wyruszył, póki Miriam nie została przyjęta.<verse eid="NUM 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 12:16" />Potem lud wyruszył z Chaserot i rozbił obóz na pustyni Paran.<verse eid="NUM 12:16" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="NUM 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 13:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 13:2" />Wyślij mężczyzn, aby wyszpiegowali ziemię Kanaan, którą daję synom Izraela. Z każdego pokolenia ich ojców wyślecie po jednym mężczyźnie; tych, którzy są wśród nich wodzami.<verse eid="NUM 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 13:3" />Wysłał ich więc Mojżesz z pustyni Paran, zgodnie z rozkazem PANA. Wszyscy ci mężczyźni byli naczelnikami wśród synów Izraela.<verse eid="NUM 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 13:4" />A oto są ich imiona: z pokolenia Rubena – Szamua, syn Zakkura.<verse eid="NUM 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 13:5" />Z pokolenia Symeona – Szafat, syn Choriego.<verse eid="NUM 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 13:6" />Z pokolenia Judy – Kaleb, syn Jefunnego.<verse eid="NUM 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 13:7" />Z pokolenia Issachara – Jigal, syn Józefa.<verse eid="NUM 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 13:8" />Z pokolenia Efraima – Ozeasz, syn Nuna.<verse eid="NUM 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 13:9" />Z pokolenia Beniamina – Palti, syn Rafua.<verse eid="NUM 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 13:10" />Z pokolenia Zebulona – Gaddiel, syn Sodiego.<verse eid="NUM 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 13:11" />Z pokolenia Józefa, to jest z potomstwa Manassesa – Gaddi, syn Susiego.<verse eid="NUM 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 13:12" />Z pokolenia Dana – Ammiel, syn Gemalliego.<verse eid="NUM 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 13:13" />Z pokolenia Aszera – Setur, syn Mikaela.<verse eid="NUM 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 13:14" />Z pokolenia Neftalego – Nachbi, syn Wafsiego.<verse eid="NUM 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 13:15" />Z pokolenia Gada – Geuel, syn Makiego.<verse eid="NUM 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 13:16" />To są imiona mężczyzn, których Mojżesz wysłał, aby wyszpiegowali ziemię. A Ozeaszowi, synowi Nuna, nadał imię Jozue.<verse eid="NUM 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 13:17" />A gdy Mojżesz wysłał ich, aby wyszpiegowali ziemię Kanaan, powiedział do nich: Idźcie w tę stronę, na południe, i wejdźcie na górę;<verse eid="NUM 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 13:18" />I obejrzyjcie ziemię, jaka ona jest, oraz lud, który w niej mieszka, czy jest silny, czy słaby, czy jest ich mało, czy wielu.<verse eid="NUM 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 13:19" />I jaka jest ziemia, w której mieszkają: czy jest dobra, czy zła. I jakie są miasta, w których mieszkają: czy to są obozowiska, czy warownie.<verse eid="NUM 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 13:20" />I jaka jest ziemia: czy urodzajna, czy jałowa; czy są na niej drzewa, czy nie. Bądźcie odważni i przynieście nam z owocu tamtej ziemi. A był to czas dojrzewania winogron.<verse eid="NUM 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 13:21" />Poszli więc i wyszpiegowali ziemię, od pustyni Syn aż do Rechob, którędy wchodzi się do Chamat.<verse eid="NUM 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 13:22" />A kierując się na południe, dotarli do Hebronu, gdzie byli Achiman, Szeszaj i Talmaj, synowie Anaka; a Hebron zbudowano siedem lat przed Soan w Egipcie.<verse eid="NUM 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 13:23" />Potem przybyli do potoku Eszkol i ucięli tam gałąź z jedną kiścią winogron, i nieśli ją we dwóch na drążku; wzięli też jabłka granatu i figi.<verse eid="NUM 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 13:24" />I nazwano to miejsce potokiem Eszkol od winogrona, które synowie Izraela tam ucięli.<verse eid="NUM 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 13:25" />I po czterdziestu dniach wrócili z wyszpiegowania ziemi.<verse eid="NUM 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 13:26" />A kiedy wrócili, przyszli do Mojżesza, Aarona i całego zgromadzenia synów Izraela na pustynię Paran, do Kadesz; zdali sprawę im oraz całemu zgromadzeniu, pokazali im też owoce tej ziemi.<verse eid="NUM 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 13:27" />I opowiedzieli mu: Przyszliśmy do ziemi, do której nas wysłałeś. Ona rzeczywiście opływa mlekiem i miodem, a to są jej owoce;<verse eid="NUM 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 13:28" />Tylko że lud, który mieszka w tej ziemi, jest silny, a miasta są obwarowane i bardzo wielkie; widzieliśmy tam również synów Anaka.<verse eid="NUM 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 13:29" />Amalekici mieszkają w południowej części ziemi, a Chetyci, Jebusyci, Amoryci mieszkają w górach; Kananejczycy zaś mieszkają nad morzem i nad brzegiem Jordanu.<verse eid="NUM 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 13:30" />Wtedy Kaleb uspokajał lud szemrzący przeciw Mojżeszowi i mówił: Pójdźmy i posiądźmy ziemię, bo zdołamy ją podbić.<verse eid="NUM 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 13:31" />Lecz mężczyźni, którzy z nim poszli, powiedzieli: Nie możemy wyruszyć przeciw tamtemu ludowi, bo jest silniejszy od nas.<verse eid="NUM 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 13:32" />I rozpuścili wśród synów Izraela złą wieść o ziemi, którą wyszpiegowali, mówiąc: Ziemia, przez którą przeszliśmy, aby ją zbadać, jest ziemią, która pożera swoich mieszkańców, a wszyscy ludzie, których w niej widzieliśmy, to ludzie wysokiego wzrostu.<verse eid="NUM 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 13:33" />Tam też widzieliśmy olbrzymów, synów Anaka, pochodzących od olbrzymów. Przy nich wydaliśmy się sobie jak szarańcza, takimi też byliśmy w ich oczach.<verse eid="NUM 13:33" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="NUM 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 14:1" />Wtedy całe zgromadzenie podniosło donośny lament i lud płakał tej nocy.<verse eid="NUM 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 14:2" />I wszyscy synowie Izraela szemrali przeciwko Mojżeszowi i Aaronowi; i całe zgromadzenie mówiło do nich: Obyśmy pomarli w ziemi Egiptu albo na tej pustyni!<verse eid="NUM 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 14:3" />Po co PAN prowadzi nas do tej ziemi? Abyśmy padli od miecza? Aby nasze żony i dzieci stały się łupem? Czy nie lepiej nam wrócić do Egiptu?<verse eid="NUM 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 14:4" />I mówili między sobą: Ustanówmy sobie wodza i wróćmy do Egiptu.<verse eid="NUM 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 14:5" />Wtedy Mojżesz i Aaron upadli na twarz przed całym zgromadzeniem synów Izraela.<verse eid="NUM 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 14:6" />A Jozue, syn Nuna, i Kaleb, syn Jefunnego, którzy byli wśród tych, co wyszpiegowali ziemię, rozdarli swoje szaty;<verse eid="NUM 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 14:7" />I powiedzieli do całego zgromadzenia synów Izraela: Ziemia, przez którą przeszliśmy, aby ją wyszpiegować, jest ziemią bardzo dobrą.<verse eid="NUM 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 14:8" />Jeśli PAN upodoba nas sobie, to wprowadzi nas do tej ziemi i da ją nam – tę ziemię, która opływa mlekiem i miodem.<verse eid="NUM 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 14:9" />Tylko nie buntujcie się przeciwko PANU ani nie bójcie się ludu tej ziemi, bo będą naszym chlebem; ich obrona odwróciła się od nich, a PAN jest z nami. Nie bójcie się ich.<verse eid="NUM 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 14:10" />I całe zgromadzenie mówiło, aby ich ukamienować; ale chwała PANA ukazała się wszystkim synom Izraela nad Namiotem Zgromadzenia.<verse eid="NUM 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 14:11" />I PAN powiedział do Mojżesza: Jak długo ten lud będzie mnie drażnić? Jak długo nie będzie mi wierzyć pomimo tych wszystkich znaków, które wśród nich uczyniłem?<verse eid="NUM 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 14:12" />Uderzę ich zarazą i wydziedziczę, a ciebie uczynię narodem większym i silniejszym niż oni.<verse eid="NUM 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 14:13" />Lecz Mojżesz powiedział do PANA: Usłyszą o tym Egipcjanie, spośród których wyprowadziłeś ten lud swoją mocą;<verse eid="NUM 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 14:14" />I opowiedzą o tym obywatelom tej ziemi. Gdyż słyszeli, że ty, PANIE, jesteś pośród tego ludu, że ty, PANIE, bywasz widziany twarzą w twarz, że twój obłok stoi nad nimi i że kroczysz przed nimi w słupie obłoku za dnia, a w słupie ognia w nocy.<verse eid="NUM 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 14:15" />Gdybyś więc zabił ten lud jak jednego człowieka, to narody, które słyszały o twojej sławie, mówiłyby tak:<verse eid="NUM 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 14:16" />Ponieważ PAN nie mógł wprowadzić tego ludu do ziemi, którą im przysiągł, to zabił ich na pustyni.<verse eid="NUM 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 14:17" />Teraz więc proszę, niech się okaże wielka moc mojego PANA, jak powiedziałeś:<verse eid="NUM 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 14:18" />PAN nierychły do gniewu i pełen wielkiego miłosierdzia, przebaczający nieprawość i przestępstwo, który nie uniewinnia winnego, lecz nawiedza nieprawość ojców na synach do trzeciego i czwartego pokolenia.<verse eid="NUM 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 14:19" />Przebacz, proszę, nieprawość twego ludu według wielkości twego miłosierdzia, tak jak przebaczałeś temu ludowi od Egiptu aż dotąd.<verse eid="NUM 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 14:20" />Wtedy PAN powiedział: Przebaczyłem według twego słowa.<verse eid="NUM 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 14:21" />Ale jak żyję i jak cała ziemia jest napełniona chwałą PANA;<verse eid="NUM 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 14:22" />Tak wszyscy, którzy widzieli moją chwałę i moje znaki, które czyniłem w Egipcie i na pustyni, a wystawiali mnie na próbę już dziesięciokrotnie i nie słuchali mego głosu;<verse eid="NUM 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 14:23" />Nie zobaczą tej ziemi, którą przysiągłem ich ojcom, a żaden z tych, którzy mnie rozdrażnili, nie zobaczy jej.<verse eid="NUM 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 14:24" />Ale mojego sługę Kaleba za to, że był w nim inny duch i trwał całkowicie przy mnie, wprowadzę do ziemi, do której wszedł, a jego potomstwo ją odziedziczy.<verse eid="NUM 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 14:25" />A ponieważ Amalekici i Kananejczycy mieszkają w dolinie, to jutro zawróćcie i wyruszcie na pustynię, w kierunku Morza Czerwonego.<verse eid="NUM 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 14:26" />Ponadto PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="NUM 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 14:27" />Jak długo mam znosić ten zły lud, który szemrze przeciwko mnie? Słyszałem szemrania synów Izraela, jakie mówią przeciwko mnie.<verse eid="NUM 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 14:28" />Powiedz im: Jak żyję, mówi PAN, uczynię wam, jak mówiliście do moich uszu.<verse eid="NUM 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 14:29" />Na tej pustyni legną wasze trupy i wszyscy spisani wśród was, w pełnej liczbie, od dwudziestu lat wzwyż, którzy szemraliście przeciwko mnie;<verse eid="NUM 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 14:30" />Nie wejdziecie do tej ziemi, którą przysiągłem dać wam na mieszkanie, z wyjątkiem Kaleba, syna Jefunnego, i Jozuego, syna Nuna;<verse eid="NUM 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 14:31" />A wasze dzieci, o których mówiliście, że staną się łupem, te wprowadzę i one zobaczą ziemię, którą wy wzgardziliście.<verse eid="NUM 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 14:32" />Wasze trupy zaś legną na tej pustyni;<verse eid="NUM 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 14:33" />A wasi synowie będą się tułali po tej pustyni przez czterdzieści lat i poniosą karę za wasze cudzołóstwa, aż wasze trupy zniszczeją na pustyni.<verse eid="NUM 14:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 14:34" />Według liczby dni, w ciągu których wyszpiegowaliście ziemię, to znaczy czterdzieści dni, dzień za rok, będziecie ponosić karę za wasze nieprawości przez czterdzieści lat i poznacie pomstę za odstąpienie ode mnie.<verse eid="NUM 14:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 14:35" />Ja, PAN, powiedziałem, że tak postąpię z całym tym niegodziwym zgromadzeniem, które się zmówiło przeciwko mnie; na tej pustyni zginą i tu pomrą.<verse eid="NUM 14:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 14:36" />Wtedy mężczyźni, których Mojżesz wysłał na wyszpiegowanie ziemi, a po powrocie pobudzili całe zgromadzenie do szemrania przeciwko niemu, rozpuszczając złą wieść o tej ziemi;<verse eid="NUM 14:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 14:37" />Ci mężczyźni, którzy rozpowiadali złą wieść o ziemi, pomarli przed PANEM wskutek plagi.<verse eid="NUM 14:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 14:38" />Lecz Jozue, syn Nuna, i Kaleb, syn Jefunnego, pozostali żywi spośród tych mężczyzn, którzy poszli wyszpiegować ziemię.<verse eid="NUM 14:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 14:39" />I Mojżesz powtórzył te słowa wszystkim synom Izraela, i lud bardzo płakał.<verse eid="NUM 14:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 14:40" />Wstali więc wcześnie rano, wstąpili na szczyt góry i powiedzieli: Oto jesteśmy, pójdziemy na to miejsce, o którym PAN nam powiedział, bo zgrzeszyliśmy.<verse eid="NUM 14:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 14:41" />Lecz Mojżesz powiedział im: Dlaczego przekraczacie słowo PANA? To się wam nie uda.<verse eid="NUM 14:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 14:42" />Nie wyruszajcie, ponieważ nie ma PANA wśród was, abyście nie zostali pobici przez waszych wrogów.<verse eid="NUM 14:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 14:43" />Gdyż Amalekici i Kananejczycy są tam przed wami i polegniecie od miecza. Ponieważ odwróciliście się od PANA, to PAN nie będzie z wami.<verse eid="NUM 14:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 14:44" />Oni jednak uparli się, by wejść na szczyt góry. Lecz arka przymierza PANA i Mojżesz nie oddalili się z obozu.<verse eid="NUM 14:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 14:45" />Wtedy Amalekici i Kananejczycy mieszkający na tej górze zstąpili, pobili ich i ścigali aż do Chormy.<verse eid="NUM 14:45" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="NUM 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 15:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 15:2" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy przyjdziecie do ziemi waszego mieszkania, którą wam daję;<verse eid="NUM 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 15:3" />I będziecie chcieli złożyć PANU ofiarę spalaną na całopalenie, ofiarę bądź poślubioną, bądź dobrowolną lub też w wasze uroczyste święta, aby złożyć PANU miłą woń z wołów albo z owiec;<verse eid="NUM 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 15:4" />To niech składający PANU ofiarę złoży na ofiarę pokarmową dziesiątą część efy mąki pszennej zmieszanej z czwartą częścią hinu oliwy.<verse eid="NUM 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 15:5" />A czwartą część hinu wina na ofiarę z płynów przygotujesz przy całopaleniu lub innej ofierze na każde jagnię.<verse eid="NUM 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 15:6" />Przy baranie zaś złożysz na ofiarę pokarmową dwie dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z trzecią częścią hinu oliwy.<verse eid="NUM 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 15:7" />A na ofiarę z płynów złożysz jedną trzecią hinu wina jako miłą woń dla PANA.<verse eid="NUM 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 15:8" />Gdy zaś będziesz składał cielca na ofiarę całopalną lub na ofiarę wypełnienia ślubu albo na ofiarę pojednawczą dla PANA;<verse eid="NUM 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 15:9" />Wtedy wraz z cielcem złożysz na ofiarę pokarmową trzy dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z połową hinu oliwy.<verse eid="NUM 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 15:10" />Na ofiarę pokarmową złożysz też połowę hinu wina, na ofiarę spalaną jako miłą woń dla PANA.<verse eid="NUM 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 15:11" />Tak należy postąpić przy każdym wole, przy każdym baranie, jagnięciu lub koźlęciu.<verse eid="NUM 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 15:12" />Według liczby, którą składacie, tak uczynicie z każdą ich sztuką według ich liczby.<verse eid="NUM 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 15:13" />Każdy rodowity mieszkaniec postąpi w ten sposób, gdy będzie składał ofiarę spalaną jako miłą woń dla PANA.<verse eid="NUM 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 15:14" />A jeśli obcy gości u was lub mieszka z wami od pokoleń i będzie chciał złożyć ofiarę spalaną jako miłą woń dla PANA, uczyni to tak, jak wy czynicie.<verse eid="NUM 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 15:15" />Będzie jedna ustawa dla was i dla przybysza, który mieszka wśród was; będzie to ustawa wieczysta przez wszystkie wasze pokolenia. Przybysz będzie przed PANEM tak jak wy.<verse eid="NUM 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 15:16" />Będzie jedno prawo i jeden sąd dla was i przybysza, który mieszka wśród was.<verse eid="NUM 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 15:17" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 15:18" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy wejdziecie do ziemi, do której was wprowadzę;<verse eid="NUM 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 15:19" />A będziecie jeść chleb tej ziemi, to złożycie PANU ofiarę wzniesienia.<verse eid="NUM 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 15:20" />Złożycie jako ofiarę wzniesienia placek z pierwocin waszych ciast; złożycie go tak jak ofiarę wzniesienia z klepiska.<verse eid="NUM 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 15:21" />Będziecie składać PANU ofiarę wzniesienia z pierwocin waszych ciast przez wszystkie wasze pokolenia.<verse eid="NUM 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 15:22" />A gdybyście zbłądzili i nie wypełnili wszystkich tych przykazań, które PAN nadał przez Mojżesza;<verse eid="NUM 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 15:23" />Tego wszystkiego, co PAN wam rozkazał przez Mojżesza, od tego dnia, w którym PAN to nakazał, i potem przez wszystkie wasze pokolenia;<verse eid="NUM 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 15:24" />Jeśli popełniono ten błąd nieświadomie przez zgromadzenia, to całe zgromadzenie złoży jednego młodego cielca na całopalenie, na miłą woń dla PANA, wraz z jego ofiarą pokarmową i ofiarą z płynów według zwyczaju, oraz jednego kozła ze stada na ofiarę za grzech.<verse eid="NUM 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 15:25" />I kapłan dokona przebłagania za całe zgromadzenie synów Izraela, i będzie im przebaczone, gdyż stało się to nieświadomie. A oni przyniosą PANU swoją ofiarę na ofiarę spalaną i swoją ofiarę za grzech przed PANEM za swój błąd.<verse eid="NUM 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 15:26" />I będzie przebaczone całemu zgromadzeniu synów Izraela i przybyszowi, który mieszka pośród nich, ponieważ cały lud popełnił to nieświadomie.<verse eid="NUM 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 15:27" />A jeśli tylko jedna osoba zgrzeszy nieświadomie, wtedy przyniesie roczną kozę na ofiarę za grzech;<verse eid="NUM 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 15:28" />I kapłan dokona przebłagania za człowieka, który zbłądził, grzesząc wobec PANA nieświadomie; dokona za niego przebłagania i będzie mu przebaczone.<verse eid="NUM 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 15:29" />Będzie jedno prawo dla tego, który grzeszy nieświadomie, zarówno dla rodowitego mieszkańca wśród synów Izraela, jak i dla przybysza, który mieszka pośród nich.<verse eid="NUM 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 15:30" />Lecz człowiek, który bezczelnie zgrzeszy świadomie, zarówno rodowity mieszkaniec, jak i przybysz, znieważa PANA; człowiek ten zostanie wykluczony spośród swego ludu.<verse eid="NUM 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 15:31" />Wzgardził bowiem słowem PANA i złamał jego przykazanie; taki człowiek musi zostać wykluczony; na nim ciąży jego nieprawość.<verse eid="NUM 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 15:32" />A gdy synowie Izraela byli na pustyni, spotkali człowieka zbierającego drwa w dzień szabatu.<verse eid="NUM 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 15:33" />I ci, którzy go spotkali zbierającego drwa, przyprowadzili go do Mojżesza i Aarona, i do całego zgromadzenia.<verse eid="NUM 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 15:34" />I osadzili go pod strażą, bo jeszcze im nie oznajmiono, jak należy z takim postąpić.<verse eid="NUM 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 15:35" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Ten człowiek musi ponieść śmierć; niech całe zgromadzenie go ukamienuje poza obozem.<verse eid="NUM 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 15:36" />Całe zgromadzenie wyprowadziło go poza obóz i ukamienowało, i umarł, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 15:37" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 15:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 15:38" />Przemów do synów Izraela i powiedz im, aby robili sobie frędzle na skrajach swoich szat przez wszystkie pokolenia, a do frędzli niech przyprawią sznurek z błękitnej tkaniny.<verse eid="NUM 15:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 15:39" />I będziecie mieć te frędzle, żebyście na nie spoglądali i przypominali sobie wszystkie przykazania PANA, aby je wypełnić, a nie podążali za własnym sercem i własnymi oczami, za którymi idąc, cudzołożylibyście;<verse eid="NUM 15:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 15:40" />Abyście pamiętali i wypełniali wszystkie moje przykazania, i byli święci dla waszego Boga.<verse eid="NUM 15:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 15:41" />Ja jestem PAN, wasz Bóg, który was wyprowadził z ziemi Egiptu, aby być waszym Bogiem. Ja jestem PAN, wasz Bóg.<verse eid="NUM 15:41" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="NUM 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 16:1" />Wtedy Korach, syn Ishara, syna Kehata, syna Lewiego, oraz Datan i Abiram, synowie Eliaba, i On, syn Peleta, synowie Rubena, wzięli ludzi;<verse eid="NUM 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 16:2" />I powstali przeciw Mojżeszowi, a wraz z nimi dwustu pięćdziesięciu mężczyzn spośród synów Izraela, naczelników zgromadzenia powołanych do rady, ludzi poważanych.<verse eid="NUM 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 16:3" />Zebrali się oni przeciw Mojżeszowi i Aaronowi i powiedzieli do nich: Bierzecie zbyt dużo na siebie! Przecież całe to zgromadzenie, wszyscy oni są święci i wśród nich jest PAN. Dlaczego więc wynosicie się ponad zgromadzenie PANA?<verse eid="NUM 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 16:4" />Gdy Mojżesz to usłyszał, upadł na twarz;<verse eid="NUM 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 16:5" />I powiedział do Koracha i do całej jego gromady: Jutro rano PAN pokaże, kto jest jego, kto jest święty i może zbliżyć się do niego. Kogo bowiem wybrał, temu pozwoli zbliżyć się do siebie.<verse eid="NUM 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 16:6" />Tak więc uczynicie: Weźcie sobie kadzielnice, ty, Korach i cała twoja gromada.<verse eid="NUM 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 16:7" />I włóżcie w nie ogień, i jutro umieśćcie w nich kadzidło przed PANEM; a ten człowiek, którego PAN wybierze, będzie święty. Bierzecie zbyt dużo na siebie, synowie Lewiego.<verse eid="NUM 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 16:8" />I powiedział Mojżesz do Koracha: Słuchajcie, proszę, synowie Lewiego;<verse eid="NUM 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 16:9" />Czy wam to mało, że Bóg Izraela oddzielił was od zgromadzenia Izraela, aby zbliżyć was do siebie, abyście pełnili służbę w przybytku PANA i abyście stali przed zgromadzeniem, i mu służyli?<verse eid="NUM 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 16:10" />I ciebie, a wraz z tobą wszystkich twoich braci, synów Lewiego, zbliżył do siebie, a wy jeszcze zabiegacie o kapłaństwo?<verse eid="NUM 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 16:11" />Dlatego ty i cała twoja gromada zbuntowaliście się przeciw PANU, bo kim jest Aaron, że szemracie przeciw niemu?<verse eid="NUM 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 16:12" />Wtedy Mojżesz kazał przywołać Datana i Abirama, synów Eliaba, lecz oni odpowiedzieli: Nie przyjdziemy.<verse eid="NUM 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 16:13" />Nie dość, że nas wyprowadziłeś z ziemi opływającej mlekiem i miodem, aby nas uśmiercić na tej pustyni, to jeszcze chcesz obwołać się naszym władcą?<verse eid="NUM 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 16:14" />Ponadto nie wprowadziłeś nas do ziemi opływającej mlekiem i miodem ani nie dałeś nam w dziedzictwo pól i winnic. Czy chcesz tym mężczyznom wyłupić oczy? Nie przyjdziemy.<verse eid="NUM 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 16:15" />Wtedy Mojżesz bardzo się rozgniewał i powiedział do PANA: Nie zważaj na ich ofiarę. Nie wziąłem od nich żadnego osła ani też nikogo z nich nie skrzywdziłem.<verse eid="NUM 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 16:16" />Potem Mojżesz powiedział do Koracha: Ty i cała twoja gromada stawcie się jutro przed PANEM; ty, oni i Aaron:<verse eid="NUM 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 16:17" />Każdy z was niech weźmie swoją kadzielnicę i nałoży w nią kadzidła, i niech każdy przyniesie przed PANA swoją kadzielnicę, razem dwieście pięćdziesiąt kadzielnic, również ty i Aaron; każdy przyniesie swoją kadzielnicę.<verse eid="NUM 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 16:18" />Każdy więc wziął swoją kadzielnicę, włożył w nią ogień, nałożył na niego kadzidła i stanęli u wejścia do Namiotu Zgromadzenia wraz z Mojżeszem i Aaronem.<verse eid="NUM 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 16:19" />A Korach zebrał przeciwko nim całe zgromadzenie u wejścia do Namiotu Zgromadzenia i wtedy chwała PANA ukazała się całemu ludowi.<verse eid="NUM 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 16:20" />I PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="NUM 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 16:21" />Odłączcie się od tego zgromadzenia, abym mógł je w jednej chwili zniszczyć.<verse eid="NUM 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 16:22" />Lecz oni upadli na twarz i powiedzieli: O Boże, Boże duchów wszelkiego ciała! Czy jeśli zgrzeszy jeden człowiek, będziesz się gniewał na całe zgromadzenie?<verse eid="NUM 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 16:23" />PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 16:24" />Przemów do zgromadzenia i powiedz im: Oddalcie się od namiotu Koracha, Datana i Abirama.<verse eid="NUM 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 16:25" />Mojżesz wstał więc i podszedł do Datana i Abirama, a za nim poszli starsi Izraela.<verse eid="NUM 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 16:26" />I powiedział do zgromadzenia: Oddalcie się, proszę, od namiotów tych bezbożnych ludzi i nie dotykajcie niczego, co do nich należy, abyście nie zginęli przez wszystkie ich grzechy.<verse eid="NUM 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 16:27" />I oddalili się od namiotów Koracha, Datana i Abirama z każdej strony. Datan zaś i Abiram wyszli i stali u wejścia do swoich namiotów razem ze swoimi żonami, synami i małymi dziećmi.<verse eid="NUM 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 16:28" />Wtedy Mojżesz powiedział: Po tym poznacie, że PAN mnie posłał, abym dokonał wszystkich tych dzieł, i że nic z własnej woli nie czynię.<verse eid="NUM 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 16:29" />Jeśli ci ludzie umrą taką śmiercią jak wszyscy ludzie albo zostaną ukarani tak jak inni, to nie PAN mnie posłał.<verse eid="NUM 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 16:30" />Ale jeśli PAN uczyni coś nowego i ziemia otworzy swoją paszczę, i pochłonie ich oraz wszystko, co do nich należy, i żywcem zstąpią do piekła, wtedy poznacie, że ci mężczyźni rozdrażnili PANA.<verse eid="NUM 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 16:31" />Gdy tylko skończył wypowiadać wszystkie te słowa, ziemia rozstąpiła się pod nimi.<verse eid="NUM 16:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 16:32" />A ziemia otworzyła swoją paszczę, i pochłonęła ich oraz ich domy i wszystkich ludzi, którzy byli przy Korachu, i cały ich dobytek.<verse eid="NUM 16:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 16:33" />I zstąpili oni razem ze wszystkim, co mieli, żywcem do piekła, i ziemia ich okryła; tak zginęli spośród zgromadzenia.<verse eid="NUM 16:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 16:34" />Wszyscy zaś Izraelici, którzy stali wokół nich, uciekli na ich krzyk, bo mówili: By i nas ziemia nie pochłonęła.<verse eid="NUM 16:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 16:35" />Wyszedł też ogień od PANA i pochłonął tych dwustu pięćdziesięciu mężczyzn, którzy ofiarowali kadzidło.<verse eid="NUM 16:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 16:36" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 16:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 16:37" />Powiedz do Eleazara, syna kapłana Aarona, niech pozbiera kadzielnice z tego pogorzeliska, a ogień niech rozrzuci dalej. Są bowiem poświęcone.<verse eid="NUM 16:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 16:38" />A kadzielnice tych, którzy zgrzeszyli przeciwko własnym duszom, rozbijcie na blachy na pokrycie ołtarza. Ofiarowali je bowiem przed PANEM, są więc poświęcone. Dlatego będą znakiem dla synów Izraela.<verse eid="NUM 16:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 16:39" />Pozbierał więc kapłan Eleazar miedziane kadzielnice, w których ofiarowali ci, którzy spłonęli, i rozbito je na blachy na pokrycie ołtarza;<verse eid="NUM 16:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 16:40" />Na pamiątkę dla synów Izraela, aby żaden obcy, który nie jest z potomstwa Aarona, nie zbliżał się do składania kadzidła przed PANEM i żeby go nie spotkało to, co spotkało Koracha i jego gromady, jak PAN mu powiedział przez Mojżesza.<verse eid="NUM 16:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 16:41" />A nazajutrz całe zgromadzenie synów Izraela szemrało przeciwko Mojżeszowi i Aaronowi: Wy spowodowaliście śmierć ludu PANA.<verse eid="NUM 16:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 16:42" />I gdy zgromadzenie zbierało się przeciw Mojżeszowi i Aaronowi, spojrzeli w stronę Namiotu Zgromadzenia, a oto okrył go obłok i ukazała się chwała PANA.<verse eid="NUM 16:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 16:43" />Wtedy Mojżesz z Aaronem przyszli przed Namiot Zgromadzenia.<verse eid="NUM 16:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 16:44" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 16:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 16:45" />Wyjdźcie spośród tego zgromadzenia, a zniszczę je w mgnieniu oka; i upadli na twarz.<verse eid="NUM 16:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 16:46" />Potem Mojżesz powiedział do Aarona: Weź kadzielnicę, włóż w nią ogień z ołtarza, nałóż też kadzidła i pójdź szybko do zgromadzenia, i zrób przebłaganie za nich, bo już wyszedł gniew od PANA i już zaczęła się plaga.<verse eid="NUM 16:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 16:47" />Aaron wziął więc kadzielnicę, jak mu rozkazał Mojżesz, i pobiegł w środek zgromadzenia, a oto już zaczęła się plaga wśród ludzi; nałożył kadzidła i dokonał przebłagania za lud.<verse eid="NUM 16:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 16:48" />I Aaron stał między umarłymi i żywymi i plaga została powstrzymana.<verse eid="NUM 16:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 16:49" />Tych, co umarli od tej plagi, było czternaście tysięcy siedemset, oprócz tych, którzy umarli w związku ze sprawą Koracha.<verse eid="NUM 16:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 16:50" />Potem Aaron wrócił do Mojżesza przed wejście do Namiotu Zgromadzenia, a plaga została zatrzymana.<verse eid="NUM 16:50" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="NUM 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 17:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 17:2" />Mów do synów Izraela i weź od każdego z nich po lasce według domów ich ojców, od wszystkich ich naczelników według domów ich ojców dwanaście lasek, a imię każdego napisz na jego lasce.<verse eid="NUM 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 17:3" />A imię Aarona napiszesz na lasce Lewiego, gdyż jedna laska będzie dla każdego naczelnika z domu ich ojców.<verse eid="NUM 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 17:4" />I położysz je w Namiocie Zgromadzenia przed Świadectwem, gdzie się z wami spotykam.<verse eid="NUM 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 17:5" />I stanie się tak, że laska tego, kogo wybiorę, zakwitnie; i uśmierzę przed sobą szemrania synów Izraela, jakie kierują przeciwko wam.<verse eid="NUM 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 17:6" />Gdy Mojżesz przekazał to synom Izraela, wszyscy ich naczelnicy oddali mu swoje laski, po jednej lasce od każdego naczelnika z domu swego ojca, razem dwanaście lasek. Wśród ich lasek była też laska Aarona.<verse eid="NUM 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 17:7" />Potem Mojżesz złożył te laski przed PANEM w Namiocie Świadectwa.<verse eid="NUM 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 17:8" />Nazajutrz, gdy Mojżesz przyszedł do Namiotu Świadectwa, oto laska Aarona, z domu Lewiego, zakwitła, wypuściła pączki, wydała kwiat i dojrzałe migdały.<verse eid="NUM 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 17:9" />Wtedy Mojżesz wyniósł wszystkie laski sprzed PANA do wszystkich synów Izraela; a gdy je ujrzeli, każdy z nich wziął swoją laskę.<verse eid="NUM 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 17:10" />I PAN powiedział do Mojżesza: Połóż laskę Aarona z powrotem przed Świadectwem, aby była zachowana na znak dla buntowników, a położysz kres ich szemraniu przeciwko mnie, aby nie pomarli.<verse eid="NUM 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 17:11" />I Mojżesz tak uczynił; jak PAN mu rozkazał, tak uczynił.<verse eid="NUM 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 17:12" />I synowie Izraela powiedzieli do Mojżesza: Oto umieramy, giniemy, wszyscy giniemy;<verse eid="NUM 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 17:13" />Każdy, kto zbliża się do przybytku PANA, umrze. Czy mamy doszczętnie zginąć?<verse eid="NUM 17:13" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="NUM 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 18:1" />Potem PAN powiedział do Aarona: Ty, twoi synowie i dom twego ojca z tobą, odpowiecie za nieprawość świątyni. Ty i twoi synowie z tobą również odpowiecie za nieprawość waszego kapłaństwa.<verse eid="NUM 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 18:2" />A twoim braciom z pokolenia Lewiego, z rodu twego ojca, pozwól do siebie przychodzić, aby dołączyli do ciebie i usługiwali tobie; ty zaś i twoi synowie z tobą będziecie pełnić służbę przed Namiotem Świadectwa.<verse eid="NUM 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 18:3" />Oni będą przestrzegać twego nakazu i pełnić straż nad całym namiotem. Nie mogą jednak zbliżać się do sprzętów świątyni i do ołtarza, żeby nie pomarli ani oni, ani wy.<verse eid="NUM 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 18:4" />Przyłączą się do ciebie i będą pełnić straż przy Namiocie Zgromadzenia, przy każdej służbie namiotu. Lecz żaden obcy niech się do was nie zbliża.<verse eid="NUM 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 18:5" />Wy będziecie pełnić straż w świątyni i straż przy ołtarzu, aby już nie spadł gniew na synów Izraela.<verse eid="NUM 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 18:6" />Oto wziąłem waszych braci Lewitów spośród synów Izraela. Oni są wam oddani jako dar dla PANA, aby pełnili służbę w Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 18:7" />Ty zaś i twoi synowie z tobą będziecie strzec waszego kapłaństwa przy każdej służbie ołtarza i poza zasłoną, i będziecie służyć. Dałem wam urząd waszego kapłaństwa jako dar; obcy, który się zbliży, poniesie śmierć.<verse eid="NUM 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 18:8" />PAN mówił dalej do Aarona: Oto dałem tobie pod straż moje ofiary wzniesione ze wszystkich poświęconych rzeczy synów Izraela. Z powodu namaszczenia dałem je tobie i twoim synom prawem wieczystym.<verse eid="NUM 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 18:9" />To będzie należeć do ciebie z rzeczy najświętszych, które nie zostaną spalone: każda ich ofiara, każda ich ofiara pokarmowa, każda ich ofiara za grzech i każda ich ofiara za przewinienie, które będą mi składać, będą to rzeczy najświętsze dla ciebie i twoich synów.<verse eid="NUM 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 18:10" />W miejscu najświętszym będziesz to jeść; wszyscy mężczyźni będą z tego jedli. Będzie to dla ciebie rzeczą świętą.<verse eid="NUM 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 18:11" />To też będzie dla ciebie: ofiara wzniesienia ich darów ze wszystkimi ofiarami kołysania synów Izraela. Daję je tobie, twoim synom i twoim córkom z tobą prawem wieczystym. Każdy czysty w twoim domu będzie je spożywać.<verse eid="NUM 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 18:12" />Wszystko, co najlepsze z oliwy, i wszystko, co najlepsze z wina, oraz zboże, ich pierwociny, które ofiarują PANU, dałem tobie.<verse eid="NUM 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 18:13" />Pierwociny ze wszystkich rzeczy znajdujących się w ich ziemi, które przyniosą PANU, będą twoje. Każdy czysty w twoim domu będzie je spożywać.<verse eid="NUM 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 18:14" />Wszystko, co jest poświęcone w Izraelu, będzie twoje.<verse eid="NUM 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 18:15" />Wszystko, co otwiera łono wszelkiego ciała, które przynoszą PANU, zarówno z ludzi, jak i z bydła, będzie twoje; lecz pierworodnego z ludzi wykupisz, także pierworodne z nieczystych zwierząt wykupisz.<verse eid="NUM 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 18:16" />A wykup tego, który ma jeden miesiąc, dasz według twego oszacowania pięć syklów srebra według sykla świątynnego, który wynosi dwadzieścia ger.<verse eid="NUM 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 18:17" />Ale pierworodnego z krowy, pierworodnego z owcy lub pierworodnego z kozy nie wykupisz; są one święte. Ich krew wylejesz na ołtarz, a ich tłuszcz zapalisz jako ofiarę spaloną, jako miłą woń dla PANA.<verse eid="NUM 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 18:18" />Ale ich mięso będzie twoje, podobnie jak mostek wzniesienia i prawa łopatka są twoje.<verse eid="NUM 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 18:19" />Wszystkie ofiary wzniesienia z poświęconych rzeczy, które będą przynosić PANU synowie Izraela, daję tobie, twoim synom i twoim córkom z tobą prawem wieczystym. Jest to wieczyste przymierze soli przed PANEM, dla ciebie i twojego potomstwa wraz z tobą.<verse eid="NUM 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 18:20" />Potem PAN powiedział do Aarona: Nie będziesz miał dziedzictwa w ich ziemi i nie będziesz miał żadnego działu wśród nich. Ja jestem twoim działem i twoim dziedzictwem pośród synów Izraela.<verse eid="NUM 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 18:21" />Oto zaś synom Lewiego dałem jako dziedzictwo wszystkie dziesięciny w Izraelu za ich służbę, którą pełnią w Namiocie Zgromadzenia.<verse eid="NUM 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 18:22" />A niech synowie Izraela nie zbliżają się już do Namiotu Zgromadzenia, aby nie obciążyli się grzechem i nie umarli;<verse eid="NUM 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 18:23" />Ale sami Lewici będą pełnić służbę w Namiocie Zgromadzenia i sami poniosą karę za swoją nieprawość. Będzie to ustawa wieczysta przez wszystkie wasze pokolenia, że Lewici nie będą mieli dziedzictwa pośród synów Izraela.<verse eid="NUM 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 18:24" />Dałem bowiem Lewitom w dziedzictwo dziesięciny synów Izraela, które przynoszą PANU jako ofiarę wzniesienia. Dlatego powiedziałem o nich: Nie będą mieli dziedzictwa pośród synów Izraela.<verse eid="NUM 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 18:25" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 18:26" />Przemów do Lewitów i powiedz im: Gdy przyjmujecie od synów Izraela dziesięciny, które dałem wam od nich jako wasze dziedzictwo, wtedy złożycie PANU jako ofiarę wzniesienia dziesiątą część z dziesięciny.<verse eid="NUM 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 18:27" />A wasza ofiara wzniesienia będzie wam poczytana za zboże z klepiska i za obfitość z tłoczni winnej.<verse eid="NUM 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 18:28" />W ten sposób też i wy macie składać PANU ofiarę wzniesienia ze wszystkich waszych dziesięcin, które przyjmujecie od synów Izraela; kapłanowi Aaronowi oddacie z nich ofiarę wzniesienia należną PANU.<verse eid="NUM 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 18:29" />Ze wszystkich waszych darów będziecie składać PANU wszelką ofiarę wzniesienia; ze wszystkiego, co najlepsze, ofiarujcie jego poświęconą część.<verse eid="NUM 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 18:30" />Powiesz im też: Gdy będziecie oddawać z tego, co najlepsze, wtedy będzie to poczytane Lewitom jako plon z klepiska i jako plon z tłoczni winnej.<verse eid="NUM 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 18:31" />I będziecie to jeść na każdym miejscu, wy i wasi domownicy, ponieważ to jest wasza zapłata za waszą służbę w Namiocie Zgromadzenia;<verse eid="NUM 18:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 18:32" />I nie obciążycie się grzechem za to, gdy będziecie składać, co najlepsze z tego, i nie splugawicie rzeczy poświęconych synów Izraela, i nie umrzecie.<verse eid="NUM 18:32" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="NUM 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 19:1" />I PAN powiedział do Mojżesza i Aarona:<verse eid="NUM 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 19:2" />To jest ustawa prawa, którą nadał PAN: Powiedz synom Izraela, aby przyprowadzili do ciebie czerwoną jałówkę, zdrową i bez skazy, na której jeszcze nie było jarzma.<verse eid="NUM 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 19:3" />Oddacie ją kapłanowi Eleazarowi, który ją wyprowadzi poza obóz, i zostanie przed nim zabita.<verse eid="NUM 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 19:4" />A kapłan Eleazar weźmie nieco z jej krwi na swój palec i pokropi nią siedem razy na wprost przed Namiotem Zgromadzenia.<verse eid="NUM 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 19:5" />Potem każe spalić jałówkę na swoich oczach: spali jej skórę, mięso, krew wraz z jej odchodami.<verse eid="NUM 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 19:6" />I kapłan weźmie drewno cedrowe, hizop i karmazyn i wrzuci to do ognia, w którym płonie jałówka.<verse eid="NUM 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 19:7" />Wtedy kapłan wypierze swoje szaty i umyje swoje ciało wodą; potem wejdzie do obozu i będzie nieczysty do wieczora.<verse eid="NUM 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 19:8" />Również ten, który ją będzie palić, wypierze swoje szaty w wodzie i umyje swoje ciało wodą, i będzie nieczysty do wieczora.<verse eid="NUM 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 19:9" />Człowiek czysty zbierze popiół tej jałówki i złoży go poza obozem na miejscu czystym; będzie on przechowywany dla zgromadzenia synów Izraela do wody oczyszczenia; jest to ofiara za grzech.<verse eid="NUM 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 19:10" />Ten, który zbierał popiół jałówki, wypierze swoje szaty i będzie nieczysty do wieczora. Będzie to ustawa wieczysta dla synów Izraela i dla przybysza mieszkającego wśród was.<verse eid="NUM 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 19:11" />Kto dotknie jakiegokolwiek ludzkiego trupa, będzie nieczysty przez siedem dni.<verse eid="NUM 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 19:12" />Taki oczyści się tą wodą w trzecim i siódmym dniu i będzie czysty. Jeśli jednak nie oczyści się w trzecim i siódmym dniu, będzie nieczysty.<verse eid="NUM 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 19:13" />Kto dotknie zwłok człowieka zmarłego, a nie oczyści się, ten zanieczyści przybytek PANA; ta dusza będzie wykluczona z Izraela. Człowiek ten nie został bowiem pokropiony wodą oczyszczenia; będzie nieczysty, a jego nieczystość pozostanie na nim.<verse eid="NUM 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 19:14" />Taka jest ustawa, gdy człowiek umrze w namiocie: ktokolwiek wejdzie do tego namiotu i cokolwiek znajduje się w tym namiocie będzie nieczyste przez siedem dni.<verse eid="NUM 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 19:15" />Każde naczynie odkryte, które nie ma przymocowanej pokrywy, będzie nieczyste.<verse eid="NUM 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 19:16" />Kto dotknie na polu zabitego mieczem lub umarłego, lub kości ludzkich, lub grobu będzie nieczysty przez siedem dni.<verse eid="NUM 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 19:17" />Wezmą dla tego nieczystego nieco popiołu jałówki spalonej za grzech i na to wleją do naczynia źródlanej wody.<verse eid="NUM 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 19:18" />Człowiek czysty weźmie hizop, zmoczy go w tej wodzie i pokropi namiot oraz wszystkie naczynia i wszystkich ludzi, którzy tam byli, także tego, który dotknął kości lub zabitego, lub zmarłego, lub grobu.<verse eid="NUM 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 19:19" />Człowiek czysty pokropi nieczystego w trzecim i siódmym dniu, a gdy go oczyści w siódmym dniu, wypierze on swoje szaty i umyje się wodą, i wieczorem będzie czysty.<verse eid="NUM 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 19:20" />A człowiek, który stał się nieczysty, a nie oczyścił się, zostanie wykluczony spośród zgromadzenia, gdyż ta dusza zbezcześciła świątynię PANA. Człowiek ten nie został pokropiony wodą oczyszczenia i jest nieczysty.<verse eid="NUM 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 19:21" />Będzie to dla nich ustawą wieczystą: kto skrapia wodą oczyszczenia, wypierze swoje szaty, a kto dotknie tej wody oczyszczenia, będzie nieczysty do wieczora.<verse eid="NUM 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 19:22" />Czegokolwiek dotknie nieczysty, będzie nieczyste; również człowiek, który tego dotknie, będzie nieczysty do wieczora.<verse eid="NUM 19:22" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="NUM 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 20:1" />I przyszło całe zgromadzenie synów Izraela na pustynię Syn w pierwszym miesiącu. I lud zamieszkał w Kadesz. Tam umarła Miriam i tam została pogrzebana.<verse eid="NUM 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 20:2" />A gdy zabrakło wody dla ludu, zebrali się przeciw Mojżeszowi i Aaronowi.<verse eid="NUM 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 20:3" />Lud spierał się z Mojżeszem, mówiąc: Obyśmy umarli, gdy nasi bracia umarli przed PANEM.<verse eid="NUM 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 20:4" />Dlaczego przyprowadziliście to zgromadzenie PANA na tę pustynię, abyśmy tu pomarli wraz z naszym bydłem?<verse eid="NUM 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 20:5" />Po co wyprowadziliście nas z Egiptu, aby nas wprowadzić na to złe miejsce; na miejsce, w którym nie ma ani zboża, ani fig, ani winogron, ani jabłek granatu, nie ma nawet wody do picia?<verse eid="NUM 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 20:6" />Wtedy Mojżesz i Aaron przeszli sprzed ludu przed wejście do Namiotu Zgromadzenia i upadli na twarze. A chwała PANA ukazała się im.<verse eid="NUM 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 20:7" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 20:8" />Weź laskę, zgromadźcie cały lud, ty i twój brat Aaron, i przemówcie na ich oczach do tej skały, a ona wyda z siebie wodę; wydobędziesz dla nich wodę ze skały i dasz pić całemu zgromadzeniu oraz ich zwierzętom.<verse eid="NUM 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 20:9" />Wziął więc Mojżesz laskę sprzed oblicza PANA, tak jak mu rozkazał.<verse eid="NUM 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 20:10" />I Mojżesz z Aaronem zgromadzili cały lud przed skałą, i Mojżesz mówił do nich: Słuchajcie teraz, buntownicy! Czy z tej skały mamy wyprowadzić dla was wodę?<verse eid="NUM 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 20:11" />Następnie Mojżesz podniósł rękę i uderzył swoją laską dwa razy w skałę. Wtedy wypłynęła obficie woda i napiło się zgromadzenie oraz jego bydło.<verse eid="NUM 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 20:12" />I PAN powiedział do Mojżesza i Aarona: Ponieważ nie uwierzyliście mi, by mnie uświęcić na oczach synów Izraela, dlatego nie wprowadzicie tego zgromadzenia do ziemi, którą im daję.<verse eid="NUM 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 20:13" />To są wody Meriba, gdzie synowie Izraela spierali się z PANEM i został uświęcony w nich.<verse eid="NUM 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 20:14" />Potem Mojżesz wysłał z Kadesz posłańców do króla Edomu, mówiąc: Tak mówi twój brat Izrael: Ty znasz całą udrękę, która nas spotkała;<verse eid="NUM 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 20:15" />Jak nasi ojcowie zstąpili do Egiptu i mieszkaliśmy w Egipcie wiele lat; i Egipcjanie dręczyli nas i naszych ojców;<verse eid="NUM 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 20:16" />I wołaliśmy do PANA, a wysłuchał naszego głosu i posłał Anioła, i wyprowadził nas z Egiptu. Teraz jesteśmy w Kadesz, w mieście przy twojej granicy.<verse eid="NUM 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 20:17" />Pozwól nam, proszę, przejść przez twoją ziemię; nie pójdziemy przez pola ani przez winnice i nie będziemy pić wód ze studni. Pójdziemy drogą królewską, nie zboczymy ani w prawo, ani w lewo, dopóki nie przejdziemy twoich granic.<verse eid="NUM 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 20:18" />Edom odpowiedział mu: Nie przejdziesz przez moją ziemię, bo inaczej wyjdę przeciwko tobie z mieczem.<verse eid="NUM 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 20:19" />I synowie Izraela powiedzieli mu: Pójdziemy główną drogą, a jeśli będziemy pili twoją wodę, my i nasze zwierzęta, zapłacimy za to. Niczego innego nie żądamy; tylko przejdziemy pieszo.<verse eid="NUM 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 20:20" />A on odpowiedział: Nie przejdziesz. I Edom wyruszył naprzeciwko nim z licznym ludem i mocną ręką.<verse eid="NUM 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 20:21" />Tak Edom nie pozwolił Izraelowi przejść przez swoje granice. Izrael więc odstąpił od niego.<verse eid="NUM 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 20:22" />I synowie Izraela, całe zgromadzenie, wyruszyli z Kadesz i przyszli do góry Hor.<verse eid="NUM 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 20:23" />I PAN powiedział do Mojżesza i Aarona na górze Hor, na granicy ziemi Edomu:<verse eid="NUM 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 20:24" />Aaron zostanie przyłączony do swego ludu; nie wejdzie bowiem do ziemi, którą dałem synom Izraela, ponieważ sprzeciwiliście się mojemu słowu przy wodach Meriba.<verse eid="NUM 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 20:25" />Weź Aarona i jego syna Eleazara i przyprowadź ich na górę Hor;<verse eid="NUM 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 20:26" />I zdejmij z Aarona jego szaty, a ubierz w nie jego syna Eleazara. Aaron zaś zostanie przyłączony do swego ludu i tam umrze.<verse eid="NUM 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 20:27" />I Mojżesz uczynił tak, jak PAN rozkazał; i wstąpili na górę Hor na oczach całego zgromadzenia.<verse eid="NUM 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 20:28" />Mojżesz zdjął z Aarona jego szaty i ubrał w nie jego syna Eleazara. Aaron umarł tam na wierzchu góry, a Mojżesz i Eleazar zeszli z góry.<verse eid="NUM 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 20:29" />Gdy całe zgromadzenie zobaczyło, że Aaron nie żyje, opłakiwał Aarona cały dom Izraela przez trzydzieści dni.<verse eid="NUM 20:29" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="NUM 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 21:1" />A gdy król Aradu, Kananejczyk, który mieszkał na południu, usłyszał, że Izrael nadciąga drogą, którą przeszli szpiedzy, stoczył walkę z Izraelem i wziął jeńców.<verse eid="NUM 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 21:2" />Wtedy Izrael złożył PANU ślub, mówiąc: Jeśli wydasz ten lud w moje ręce, całkowicie zniszczę ich miasta.<verse eid="NUM 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 21:3" />I PAN wysłuchał głosu Izraela, i wydał mu Kananejczyków. Całkowicie zniszczyli ich oraz ich miasta, a nadano temu miejscu nazwę Chorma.<verse eid="NUM 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 21:4" />Potem wyruszyli od góry Hor w kierunku Morza Czerwonego, aby obejść ziemię Edom. I lud bardzo się zniechęcił w drodze.<verse eid="NUM 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 21:5" />Lud zaczął więc mówić przeciw Bogu i Mojżeszowi: Dlaczego wyprowadziliście nas z Egiptu, abyśmy pomarli na tej pustyni? Bo nie ma chleba ani wody, a nasza dusza obrzydziła sobie ten cienki chleb.<verse eid="NUM 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 21:6" />Zesłał więc PAN na lud węże jadowite, które go kąsały; i pomarło wiele osób z Izraela.<verse eid="NUM 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 21:7" />I lud przyszedł do Mojżesza, i powiedział: Zgrzeszyliśmy przez to, że mówiliśmy przeciw PANU i przeciw tobie. Módl się do PANA, aby oddalił od nas te węże. I Mojżesz modlił się za lud.<verse eid="NUM 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 21:8" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Wykonaj jadowitego węża i umieść go na drzewcu. I stanie się tak, że każdy ukąszony, kiedy spojrzy na niego, będzie żył.<verse eid="NUM 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 21:9" />Mojżesz wykonał więc węża miedzianego i umieścił go na drzewcu; gdy wąż kogoś ukąsił, a ten spojrzał na węża miedzianego, pozostawał przy życiu.<verse eid="NUM 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 21:10" />I wyruszyli synowie Izraela, i rozbili obóz w Obot.<verse eid="NUM 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 21:11" />A z Obot wyruszyli i rozbili obóz w Ijje-Haabarim na pustyni, która leży naprzeciw Moabu ku wschodowi słońca.<verse eid="NUM 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 21:12" />Stamtąd wyruszyli i rozbili obóz nad potokiem Zered.<verse eid="NUM 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 21:13" />Stamtąd wyruszyli i rozbili obóz po drugiej stronie rzeki Arnon, która wypływa na pustyni od granicy Amorytów; Arnon stanowi bowiem granicę Moabu między Moabitami a Amorytami.<verse eid="NUM 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 21:14" />Dlatego jest powiedziane w księdze wojen PANA: Jak uczynił w Morzu Czerwonym i w potokach Arnonu;<verse eid="NUM 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 21:15" />U ujścia tych potoków, które ciągnie się ku osadzie Ar i przylega do granicy Moabu.<verse eid="NUM 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 21:16" />Stamtąd udali się do Beer; to jest ta studnia, o której PAN powiedział do Mojżesza: Zgromadź lud, a dam mu wody.<verse eid="NUM 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 21:17" />Wtedy Izrael śpiewał tę pieśń: Wzbierz studnio! Śpiewajcie o niej.<verse eid="NUM 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 21:18" />To studnia, którą wykopali naczelnicy; wykopali ją dostojnicy ludu wraz z prawodawcą swoimi laskami. A z tej pustyni poszli do Mattany;<verse eid="NUM 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 21:19" />A z Mattany do Nahalielu, a z Nahalielu do Bamot;<verse eid="NUM 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 21:20" />A z Bamot do kotliny, która jest w ziemi Moabu, i do szczytu Pizga wznoszącego się nad Jeszimonem.<verse eid="NUM 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 21:21" />I Izrael wysłał posłańców do Sichona, króla Amorytów, mówiąc:<verse eid="NUM 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 21:22" />Pozwól nam przejść przez twoją ziemię; nie pójdziemy ani przez pola, ani przez winnice; nie będziemy pić wód ze studni. Pójdziemy drogą królewską, dopóki nie przejdziemy twoich granic.<verse eid="NUM 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 21:23" />Sichon jednak nie pozwolił Izraelowi przejść przez swoją granicę; Sichon zebrał cały swój lud i wyszedł przeciw Izraelowi na pustynię, a gdy przyszedł do Jahazy, stoczył bitwę z Izraelem.<verse eid="NUM 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 21:24" />I Izrael pobił go ostrzem miecza, i wziął w posiadanie jego ziemię od Arnonu do Jabboku, aż do ziemi synów Ammona, gdyż granica Ammonitów była silna.<verse eid="NUM 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 21:25" />Wtedy Izrael zdobył wszystkie te miasta i zamieszkał we wszystkich miastach Amorytów, w Cheszbonie i we wszystkich przylegających do niego wsiach.<verse eid="NUM 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 21:26" />Cheszbon był miastem Sichona, króla Amorytów, który walczył z królem Moabu i zabrał mu z rąk całą jego ziemię aż po Arnon.<verse eid="NUM 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 21:27" />Dlatego mówią w przypowieści: Wejdźcie do Cheszbonu i niech się odbuduje, i umocni miasto Sichona.<verse eid="NUM 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 21:28" />Ponieważ ogień wyszedł z Cheszbonu, płomień z miasta Sichona; i pochłonął Ar moabskie oraz wzgórza Arnonu.<verse eid="NUM 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 21:29" />Biada tobie, Moabie! Zginąłeś, ludu Kemosza! Wydał swoich synów na tułaczkę i swoje córki w niewolę Sichonowi, królowi Amorytów.<verse eid="NUM 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 21:30" />Strzelaliśmy do nich, zginął Cheszbon aż po Dibon; a zburzyliśmy je aż do Nofach, które idzie aż do Medeby.<verse eid="NUM 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 21:31" />Tak to Izrael zamieszkał w ziemi Amorytów.<verse eid="NUM 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 21:32" />Wtedy Mojżesz wysłał wywiadowców do Jazer na wyszpiegowanie, a oni zdobyli jego wsie i wypędzili Amorytów, którzy tam byli.<verse eid="NUM 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 21:33" />Potem zawrócili i poszli w kierunku Baszanu; tam Og, król Baszanu, wyszedł przeciwko nim, on i cały jego lud, do walki w Edre.<verse eid="NUM 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 21:34" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Nie bój się go, gdyż wydałem go w twoje ręce wraz z całym jego ludem i ziemią i uczynisz z nim tak, jak uczyniłeś z Sichonem, królem Amorytów, który mieszkał w Cheszbonie.<verse eid="NUM 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 21:35" />I pobili go i jego synów oraz cały jego lud, tak że nikogo z niego nie pozostawili przy życiu, i wzięli w posiadanie jego ziemię.<verse eid="NUM 21:35" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="NUM 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 22:1" />Potem synowie Izraela wyruszyli i rozbili obóz na równinach Moabu, z tej strony Jordanu naprzeciw Jerycha.<verse eid="NUM 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 22:2" />A Balak, syn Sippora, widział wszystko, co Izrael uczynił Amorytom.<verse eid="NUM 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 22:3" />Wtedy Moab bardzo się zląkł tego ludu, bo był liczny; i zatrwożył się Moab z powodu synów Izraela.<verse eid="NUM 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 22:4" />Powiedział więc Moab do starszych Midianu: Teraz to mnóstwo pożre wszystko wokół nas, jak wół pożera trawę na polu. A w tym czasie królem Moabu był Balak, syn Sippora.<verse eid="NUM 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 22:5" />I wysłał posłańców do Balaama, syna Beora, do Petor, które leży nad rzeką ziemi synów jego ludu, aby go wezwać tymi słowy: Oto z Egiptu wyszedł lud, który okrył powierzchnię ziemi i stanął naprzeciwko mnie.<verse eid="NUM 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 22:6" />Dlatego teraz przyjdź, proszę, i przeklnij mi ten lud, bo jest silniejszy ode mnie. Może zdołam go pobić i wypędzić z ziemi, bo wiem, że komu błogosławisz, będzie błogosławiony, a kogo przeklinasz, będzie przeklęty.<verse eid="NUM 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 22:7" />Wtedy starsi Moabu i starsi Midianu wybrali się w drogę, mając w swych rękach zapłatę za wróżbę. Przyszli do Balaama i przekazali mu słowa Balaka.<verse eid="NUM 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 22:8" />On zaś powiedział do nich: Pozostańcie tu na noc, a dam wam odpowiedź, jaką mi oznajmi PAN. I zostali książęta Moabu u Balaama.<verse eid="NUM 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 22:9" />I przyszedł Bóg do Balaama, i powiedział: Cóż to za ludzie są u ciebie?<verse eid="NUM 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 22:10" />Balaam odpowiedział Bogu: Balak, syn Sippora, król Moabu, wysłał ich do mnie, mówiąc:<verse eid="NUM 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 22:11" />Oto z Egiptu wyszedł lud, który okrył powierzchnię ziemi. Przyjdź więc teraz, przeklnij mi go; może zdołam go pokonać i wypędzić.<verse eid="NUM 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 22:12" />Bóg powiedział do Balaama: Nie idź z nimi i nie przeklnij tego ludu, bo jest on błogosławiony.<verse eid="NUM 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 22:13" />Gdy Balaam wstał rano, powiedział do książąt Balaka: Wracajcie do waszej ziemi, bo PAN nie pozwala mi iść z wami.<verse eid="NUM 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 22:14" />Wstali więc książęta Moabu, przyszli do Balaka i powiedzieli: Balaam nie chciał iść z nami.<verse eid="NUM 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 22:15" />Wtedy Balak ponownie wysłał książąt – liczniejszych i dostojniejszych od pierwszych.<verse eid="NUM 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 22:16" />Przybyli oni do Balaama i powiedzieli mu: Tak mówi Balak, syn Sippora: Nie zwlekaj z przyjściem do mnie;<verse eid="NUM 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 22:17" />Ja bowiem wielce cię uczczę i uczynię wszystko, co mi powiesz, tylko przyjdź, proszę, i przeklnij mi ten lud.<verse eid="NUM 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 22:18" />Balaam odpowiedział sługom Balaka: Choćby Balak dał mi swój dom pełen srebra i złota, nie mógłbym przekroczyć słowa PANA, mego Boga, i uczynić przeciwko niemu czegoś małego czy wielkiego.<verse eid="NUM 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 22:19" />Lecz zostańcie tu i wy, proszę, na noc, a dowiem się, co PAN jeszcze będzie do mnie mówił.<verse eid="NUM 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 22:20" />I przyszedł Bóg do Balaama w nocy, i powiedział do niego: Jeśli ci mężczyźni przyjdą, aby cię wezwać, wstań i idź z nimi; uczynisz jednak, co ci rozkażę.<verse eid="NUM 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 22:21" />Wstał więc Balaam rano, osiodłał swoją oślicę i pojechał z książętami Moabu.<verse eid="NUM 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 22:22" />I zapłonął gniew Boga, że on poszedł; i stanął Anioł PANA na drodze jako przeciwnik. On zaś jechał na swojej oślicy i z nim dwaj jego słudzy.<verse eid="NUM 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 22:23" />A gdy oślica zobaczyła Anioła PANA stojącego na drodze z obnażonym mieczem w ręku, zboczyła z drogi i poszła w pole. Balaam zaś bił oślicę, aby ją zawrócić na drogę.<verse eid="NUM 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 22:24" />Wtedy Anioł PANA stanął na ścieżce między winnicami, a płot był z jednej i z drugiej strony.<verse eid="NUM 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 22:25" />A gdy oślica zobaczyła Anioła PANA, przyparła do muru i przygniotła do niego nogę Balaama; a on znowu ją bił.<verse eid="NUM 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 22:26" />Potem Anioł PANA poszedł dalej i stanął w ciasnym miejscu, gdzie nie można go było wyminąć ani z prawej, ani z lewej strony;<verse eid="NUM 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 22:27" />A gdy oślica zobaczyła Anioła PANA, padła pod Balaamem. Wtedy Balaam bardzo się rozgniewał i bił oślicę kijem.<verse eid="NUM 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 22:28" />Wtedy PAN otworzył usta tej oślicy, a ona powiedziała do Balaama: Cóż ci uczyniłam, że już trzy razy mnie zbiłeś?<verse eid="NUM 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 22:29" />Balaam odpowiedział oślicy: Ponieważ drwisz ze mnie. Gdybym miał miecz w ręku, teraz bym cię zabił.<verse eid="NUM 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 22:30" />Oślica powiedziała do Balaama: Czy nie jestem twoją oślicą, na której jeździsz, odkąd mnie dostałeś aż do dziś? Czy miałam zwyczaj tak tobie czynić? A on odpowiedział: Nie.<verse eid="NUM 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 22:31" />Wówczas PAN otworzył oczy Balaama i zobaczył Anioła PANA stojącego na drodze z obnażonym mieczem w ręku; i pochylił się, i upadł na twarz.<verse eid="NUM 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 22:32" />A Anioł PANA powiedział do niego: Dlaczego zbiłeś swoją oślicę trzy razy? Oto wyszedłem, by się tobie sprzeciwić, bo twoja droga jest przewrotna przede mną;<verse eid="NUM 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 22:33" />A oślica widziała mnie i ustępowała przede mną trzy razy; gdyby nie ustąpiła przede mną, już bym cię teraz zabił, a ją pozostawił przy życiu.<verse eid="NUM 22:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 22:34" />Balaam powiedział więc do Anioła PANA: Zgrzeszyłem, bo nie wiedziałem, że stanąłeś naprzeciwko mnie na drodze; dlatego teraz, jeśli to ci się nie podoba, zawrócę.<verse eid="NUM 22:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 22:35" />Lecz Anioł PANA powiedział do Balaama: Jedź z tymi ludźmi, ale będziesz mówił tylko to, co tobie powiem. I poszedł Balaam z książętami Balaka.<verse eid="NUM 22:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 22:36" />A gdy Balak usłyszał, że Balaam nadchodzi, wyszedł mu naprzeciw, do pewnego miasta Moabu, które leżało na granicy Arnonu, na końcu granicy.<verse eid="NUM 22:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 22:37" />I Balak powiedział do Balaama: Czyż nie posłałem do ciebie pilnie, aby cię wezwać? Dlaczego nie przyszedłeś do mnie? Czyż nie potrafię cię uczcić?<verse eid="NUM 22:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 22:38" />Balaam odpowiedział Balakowi: Oto przybyłem do ciebie. Czy mogę cokolwiek powiedzieć? Będę mówił słowo, które Bóg włoży w moje usta.<verse eid="NUM 22:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 22:39" />Poszedł więc Balaam z Balakiem i przyszli do Kiriat-Chusot.<verse eid="NUM 22:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 22:40" />Balak złożył w ofierze woły i owce i posłał do Balaama oraz do książąt, którzy z nim byli.<verse eid="NUM 22:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 22:41" />A nazajutrz Balak zabrał Balaama i zaprowadził go na wyżyny Baala, skąd mógł widzieć kraniec obozu ludu.<verse eid="NUM 22:41" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="NUM 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 23:1" />I Balaam powiedział do Balaka: Zbuduj mi tu siedem ołtarzy i przygotuj mi tu siedem cielców i siedem baranów.<verse eid="NUM 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 23:2" />Uczynił więc Balak tak, jak powiedział Balaam; potem Balak i Balaam ofiarowali po jednym cielcu i jednym baranie na każdym ołtarzu.<verse eid="NUM 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 23:3" />Wtedy Balaam powiedział do Balaka: Pozostań przy swoim całopaleniu, a ja pójdę; może PAN spotka się ze mną, a cokolwiek mi objawi, powiem ci. I poszedł na wzgórze.<verse eid="NUM 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 23:4" />I Bóg spotkał się z Balaamem; i Balaam powiedział do niego: Postawiłem siedem ołtarzy i ofiarowałem po jednym cielcu i jednym baranie na każdym ołtarzu.<verse eid="NUM 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 23:5" />Wówczas PAN włożył słowa w usta Balaama i powiedział: Wróć do Balaka i tak mu powiedz.<verse eid="NUM 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 23:6" />I wrócił do niego, a oto stał przy swoim całopaleniu, on i wszyscy książęta Moabu.<verse eid="NUM 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 23:7" />I rozpoczął swą przypowieść, mówiąc: Balak, król Moabu, sprowadził mnie z Aramu, z gór wschodnich tymi słowy: Przyjdź, przeklnij mi Jakuba, przyjdź, złorzecz Izraelowi.<verse eid="NUM 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 23:8" />Jakże mam przeklinać tego, kogo Bóg nie przeklął? I jak mam złorzeczyć temu, komu PAN nie złorzeczył?<verse eid="NUM 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 23:9" />Gdyż widzę go ze szczytu skał, spoglądam na niego z pagórków; oto ten lud będzie mieszkać osobno, do innych narodów nie będzie zaliczony.<verse eid="NUM 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 23:10" />Któż policzy proch Jakuba, któż policzy choćby czwartą część Izraela? Niech umrę śmiercią sprawiedliwych i niech mój koniec będzie taki jak ich.<verse eid="NUM 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 23:11" />Wtedy Balak powiedział do Balaama: Cóż mi uczyniłeś? Sprowadziłem cię, abyś przeklął moich wrogów, a oto ty im wielce błogosławiłeś.<verse eid="NUM 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 23:12" />A on odpowiedział: Czy nie mam pilnować tego, by mówić to, co PAN włożył w moje usta?<verse eid="NUM 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 23:13" />I Balak powiedział do niego: Chodź, proszę, ze mną na inne miejsce, z którego będziesz mógł ich widzieć; zobaczysz tylko ich skraj, wszystkich nie zobaczysz. Przeklnij mi ich stamtąd.<verse eid="NUM 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 23:14" />I zaprowadził go na pole Sofim, na szczyt góry Pizga; tam zbudował siedem ołtarzy i ofiarował po jednym cielcu i jednym baranie na każdym ołtarzu.<verse eid="NUM 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 23:15" />I powiedział do Balaka: Pozostań tu przy swoim całopaleniu, a ja pójdę tam na spotkanie PANA.<verse eid="NUM 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 23:16" />I PAN wyszedł na spotkanie z Balaamem, włożył słowa w jego usta i powiedział: Wróć do Balaka i tak mu powiedz.<verse eid="NUM 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 23:17" />Przyszedł więc do niego, a oto on stał przy swoim całopaleniu, a z nim książęta Moabu. I Balak zapytał go: Cóż ci PAN powiedział?<verse eid="NUM 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 23:18" />I rozpoczął swą przypowieść tymi słowy: Wstań, Balaku, i słuchaj; nakłoń swego ucha, synu Sippora.<verse eid="NUM 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 23:19" />Bóg nie jest człowiekiem, aby miał kłamać, ani synem człowieczym, żeby miał żałować. Czy on powie coś, a tego nie uczyni? Czy wypowie, a nie spełni?<verse eid="NUM 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 23:20" />Oto otrzymałem rozkaz, żeby błogosławić; on błogosławił, a ja tego nie mogę odwrócić.<verse eid="NUM 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 23:21" />Nie dostrzegł nieprawości w Jakubie ani nie widział przestępstwa w Izraelu. PAN, jego Bóg, jest z nim, a okrzyk króla – przy nim.<verse eid="NUM 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 23:22" />Bóg wyprowadził ich z Egiptu, jego moc jest jak u jednorożca.<verse eid="NUM 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 23:23" />Nie ma bowiem zaklęcia przeciw Jakubowi ani wróżby przeciw Izraelowi. Już od tego czasu będzie się mówić o Jakubie i o Izraelu: Czego dokonał Bóg!<verse eid="NUM 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 23:24" />Oto lud powstanie jak silny lew, jak młody lew się podnosi; nie położy się, aż pożre zdobycz i wypije krew zabitych.<verse eid="NUM 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 23:25" />Wtedy Balak powiedział do Balaama: Ani ich nie przeklinaj więcej, ani im też nie błogosław.<verse eid="NUM 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 23:26" />I Balaam odpowiedział Balakowi: Czy nie powiedziałem ci, że cokolwiek powie PAN, to uczynię?<verse eid="NUM 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 23:27" />Balak powiedział do Balaama: Chodź, proszę, zaprowadzę cię na inne miejsce, może się spodoba Bogu, żebyś ich stamtąd przeklął.<verse eid="NUM 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 23:28" />Wtedy Balak wziął Balaama na szczyt Peor, który wznosi się nad pustynią.<verse eid="NUM 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 23:29" />I Balaam powiedział do Balaka: Zbuduj mi siedem ołtarzy i przygotuj mi tu siedem cielców i siedem baranów.<verse eid="NUM 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 23:30" />Balak uczynił więc tak, jak mu rozkazał Balaam, i ofiarował po jednym cielcu i jednym baranie na każdym ołtarzu.<verse eid="NUM 23:30" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="NUM 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 24:1" />Gdy Balaam zauważył, że PAN upodobał sobie błogosławić Izraela, nie poszedł jak przedtem szukać wróżby, lecz zwrócił swoją twarz ku pustyni.<verse eid="NUM 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 24:2" />I Balaam podniósł swoje oczy, i zobaczył Izraela obozującego według swoich pokoleń. Wtedy Duch Boży spoczął na nim.<verse eid="NUM 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 24:3" />I rozpoczął swoją przypowieść tymi słowy: Wypowiedź Balaama, syna Beora, wypowiedź człowieka, który ma otwarte oczy;<verse eid="NUM 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 24:4" />Wypowiedź tego, który słyszał słowa Boga, który miał widzenie Wszechmocnego, a padając, miał otwarte oczy:<verse eid="NUM 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 24:5" />Jak piękne są twoje namioty, Jakubie, twoje przybytki, Izraelu!<verse eid="NUM 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 24:6" />Rozciągnęły się jak doliny, jak ogrody przy rzece, jak aloesy, które PAN zasadził, jak cedry nad wodami.<verse eid="NUM 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 24:7" />Popłynie woda z jego wiadra, jego nasienie będzie w wielu wodach, jego król przewyższy Agaga i jego królestwo będzie wyniesione.<verse eid="NUM 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 24:8" />Bóg wyprowadził go z Egiptu, jego moc jest jak u jednorożca; pożre wrogie sobie narody, pokruszy ich kości i przeszyje je swymi strzałami.<verse eid="NUM 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 24:9" />Położył się, leży jak lew, jak silny lew: któż go obudzi? Błogosławiony ten, kto cię błogosławi, a przeklęty ten, kto cię przeklina.<verse eid="NUM 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 24:10" />Wtedy zapłonął gniew Balaka na Balaama i klasnął w dłonie. I Balak powiedział do Balaama: Wezwałem cię, abyś przeklinał moich wrogów, a oto już trzy razy ich błogosławiłeś.<verse eid="NUM 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 24:11" />Uciekaj więc teraz do siebie. Powiedziałem, że wielce cię uczczę, lecz oto PAN pozbawił cię tej czci.<verse eid="NUM 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 24:12" />I Balaam powiedział do Balaka: Czy i twoim posłom, których do mnie wysłałeś, nie powiedziałem:<verse eid="NUM 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 24:13" />Choćby Balak dał mi swój dom pełen srebra i złota, nie będę mógł przekroczyć słowa PANA, bym sam z siebie uczynił coś dobrego lub złego; co PAN mi powie, to będę mówił.<verse eid="NUM 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 24:14" />Teraz idę do mego ludu, ale chodź i oznajmię ci, co ten lud uczyni twemu ludowi w przyszłości.<verse eid="NUM 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 24:15" />I rozpoczął swoją przypowieść tymi słowy: Wypowiedź Balaama, syna Beora, wypowiedź człowieka, który ma otwarte oczy;<verse eid="NUM 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 24:16" />Wypowiedź tego, który słyszał słowa Boga, który ma wiedzę o Najwyższym, który miał widzenie Wszechmocnego, a padając, miał otwarte oczy:<verse eid="NUM 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 24:17" />Ujrzę go, ale nie teraz; zobaczę go, ale nie z bliska; gwiazda wzejdzie z Jakuba, berło powstanie z Izraela i pobije książąt Moabu oraz wytraci wszystkich synów Seta.<verse eid="NUM 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 24:18" />Edom stanie się posiadłością, Seir też stanie się posiadłością swoich wrogów, a Izrael będzie sobie poczynał mężnie.<verse eid="NUM 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 24:19" />Z Jakuba powstanie władca i wyniszczy resztki miasta.<verse eid="NUM 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 24:20" />A gdy spojrzał na Amaleka, rozpoczął swą przypowieść tymi słowy: Amalek był pierwszym z narodów, lecz jego końcem będzie wieczna zguba.<verse eid="NUM 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 24:21" />Potem spojrzał na Kenitów i rozpoczął swą przypowieść tymi słowy: Twoje mieszkanie jest mocne, a swoje gniazdo założyłeś na skale;<verse eid="NUM 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 24:22" />A jednak Kenita będzie spustoszony, aż Aszszur weźmie cię w niewolę.<verse eid="NUM 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 24:23" />Znowu rozpoczął swą przypowieść tymi słowy: Ach! Któż żyw zostanie, gdy Bóg to uczyni?<verse eid="NUM 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 24:24" />Przypłyną bowiem okręty od wybrzeża Kittim i pognębią Aszszur, pognębią też Eber; lecz i oni sami zginą na zawsze.<verse eid="NUM 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 24:25" />Potem Balaam wstał i odszedł, i wrócił do siebie. Balak także poszedł swoją drogą.<verse eid="NUM 24:25" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="NUM 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 25:1" />Potem Izrael zamieszkał w Szittim i lud zaczął uprawiać nierząd z córkami Moabu.<verse eid="NUM 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 25:2" />One zapraszały lud do ofiar swoich bogów. A lud jadł i oddawał pokłon ich bogom.<verse eid="NUM 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 25:3" />I Izrael przyłączył się do Baal-Peora, i PAN bardzo rozgniewał się na Izraela.<verse eid="NUM 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 25:4" />Wtedy PAN powiedział do Mojżesza: Zbierz wszystkich naczelników ludu i powieś ich przed PANEM na słońcu, aby zapalczywość gniewu PANA odwróciła się od Izraela.<verse eid="NUM 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 25:5" />Mojżesz powiedział więc do sędziów Izraela: Niech każdy z was zabije swoich ludzi, którzy przyłączyli się do Baal-Peora.<verse eid="NUM 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 25:6" />A oto jeden z synów Izraela przyszedł i przyprowadził do swoich braci Midianitkę na oczach Mojżesza i na oczach całego zgromadzenia synów Izraela, którzy płakali przed wejściem do Namiotu Zgromadzenia.<verse eid="NUM 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 25:7" />Gdy zobaczył to Pinchas, syn Eleazara, syna Aarona, kapłana, wstał spośród zgromadzenia i wziął do ręki oszczep.<verse eid="NUM 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 25:8" />I poszedł za tym Izraelitą do namiotu, przebił oboje, tego Izraelitę oraz kobietę przez jej podbrzusze. I plaga wśród synów Izraela została powstrzymana.<verse eid="NUM 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 25:9" />A tych, którzy umarli od tej plagi, było dwadzieścia cztery tysiące.<verse eid="NUM 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 25:10" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 25:11" />Pinchas, syn Eleazara, syna Aarona, kapłana, odwrócił mój gniew od synów Izraela, gdyż okazał wśród nich gorliwość ze względu na mnie, tak że nie wytraciłem synów Izraela w mojej zazdrości.<verse eid="NUM 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 25:12" />Dlatego powiedz mu: Oto zawieram z nim moje przymierze pokoju;<verse eid="NUM 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 25:13" />Będzie to dla niego i dla jego potomstwa po nim przymierze wiecznego kapłaństwa, ponieważ okazał gorliwość o swego Boga i dokonał przebłagania za synów Izraela.<verse eid="NUM 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 25:14" />A imię tego Izraelity, który został zabity wraz z Midianitką, było Zimri; był to syn Salu, naczelnika domu swego ojca, z pokolenia Symeona.<verse eid="NUM 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 25:15" />Imię zabitej Midianitki było Kozbi, była to córka Sura, naczelnika w swoim narodzie i w domu swego ojca w Midianie.<verse eid="NUM 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 25:16" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 25:17" />Odnoście się wrogo do Midianitów i pobijcie ich;<verse eid="NUM 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 25:18" />Ponieważ oni odnosili się wrogo do was przez swoje podstępy, a podeszli was przez Baal-Peora i przez ich siostrę Kozbi, córkę księcia Midianu, która została zabita w dniu plagi z powodu Peora.<verse eid="NUM 25:18" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="NUM 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 26:1" />A po tej pladze PAN powiedział do Mojżesza i Eleazara, syna Aarona, kapłana:<verse eid="NUM 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 26:2" />Policzcie całe zgromadzenie synów Izraela, od dwudziestego roku życia wzwyż, według domów ich ojców, wszystkich zdolnych do walki w Izraelu.<verse eid="NUM 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 26:3" />Przemówił więc Mojżesz i kapłan Eleazar do nich na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha:<verse eid="NUM 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 26:4" />Policzcie lud, od dwudziestego roku życia wzwyż, jak PAN rozkazał Mojżeszowi i synom Izraela, którzy wyszli z ziemi Egiptu.<verse eid="NUM 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 26:5" />Ruben, pierworodny Izraela: synowie Rubena to Henoch, od którego pochodzi rodzina Henochitów; Pallu, od którego pochodzi rodzina Palluitów;<verse eid="NUM 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 26:6" />Chesron, od którego pochodzi rodzina Chesronitów, i Karmi, od którego pochodzi rodzina Karmitów.<verse eid="NUM 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 26:7" />To są rodziny Rubenitów; a było ich policzonych czterdzieści trzy tysiące siedmiuset trzydziestu.<verse eid="NUM 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 26:8" />A synowie Pallu to Eliab.<verse eid="NUM 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 26:9" />Synowie zaś Eliaba to Nemuel, Datan i Abiram. To ten Datan i Abiram, osławieni wśród zgromadzenia, którzy zbuntowali się przeciwko Mojżeszowi i Aaronowi z gromadą Koracha, gdy zbuntowali się przeciwko PANU.<verse eid="NUM 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 26:10" />I ziemia otworzyła swoją paszczę, i pochłonęła ich razem z Korachem, podczas gdy cała gromada zginęła; ogień pochłonął dwustu pięćdziesięciu mężczyzn. Stali się oni znakiem;<verse eid="NUM 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 26:11" />Lecz synowie Koracha nie umarli.<verse eid="NUM 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 26:12" />Synowie Symeona według swych rodzin to: Nemuel, od którego pochodzi rodzina Nemuelitów, Jamin, od którego rodzina Jaminitów, Jachin, od którego rodzina Jachinitów;<verse eid="NUM 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 26:13" />Zerach, od którego rodzina Zerachitów, Szaul, od którego rodzina Szaulitów.<verse eid="NUM 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 26:14" />To są rodziny Symeonitów; a było ich dwadzieścia dwa tysiące dwustu.<verse eid="NUM 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 26:15" />Synowie Gada według swych rodzin to: Sefon, od którego pochodzi rodzina Sefonitów, Chaggi, od którego rodzina Chaggitów, Szuni, od którego rodzina Szunitów;<verse eid="NUM 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 26:16" />Ozni, od którego rodzina Oznitów, Er, od którego rodzina Erytów;<verse eid="NUM 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 26:17" />Arod, od którego rodzina Arodytów, Ariel, od którego rodzina Arielitów.<verse eid="NUM 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 26:18" />To są rodziny synów Gada według ich spisu, czterdzieści tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 26:19" />Synowie Judy to Er i Onan. Er i Onan umarli w ziemi Kanaan.<verse eid="NUM 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 26:20" />Synowie Judy według swych rodzin to: Szela, od którego pochodzi rodzina Szelitów, Peres, od którego rodzina Peresytów, Zerach, od którego rodzina Zerachitów;<verse eid="NUM 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 26:21" />Synowie Peresa to: Chesron, od którego rodzina Chesronitów, Chamul, od którego rodzina Chamulitów.<verse eid="NUM 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 26:22" />To są rodziny Judy według ich spisu, siedemdziesiąt sześć tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 26:23" />Synowie Issachara według swych rodzin to: Tola, od którego pochodzi rodzina Tolaitów, Puwwa, od którego rodzina Puwwitów;<verse eid="NUM 26:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 26:24" />Jaszub, od którego rodzina Jaszubitów, Szimrona, od którego rodzina Szimronitów.<verse eid="NUM 26:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 26:25" />To są rodziny Issachara według ich spisu, sześćdziesiąt cztery tysiące trzystu.<verse eid="NUM 26:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 26:26" />Synowie Zebulona według swych rodzin to: Sered, od którego pochodzi rodzina Seredytów, Elon, od którego rodzina Elonitów, Jachleel, od którego rodzina Jachleelitów.<verse eid="NUM 26:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 26:27" />A to są rodziny Zebulonitów według ich spisu, sześćdziesiąt tysięcy pięciuset.<verse eid="NUM 26:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 26:28" />Synowie Józefa według swych rodzin to Manasses i Efraim.<verse eid="NUM 26:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 26:29" />Synowie Manassesa to: Makir, od którego pochodzi rodzina Makirytów; a Makir spłodził Gileada, od Gileada pochodzi rodzina Gileadczyków;<verse eid="NUM 26:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 26:30" />To są synowie Gileada: Jezer, od którego rodzina Jezerytów, Chelek, od którego rodzina Chelekitów;<verse eid="NUM 26:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 26:31" />Asriel, od którego rodzina Asrielitów, Szechem, od którego rodzina Sychemitów;<verse eid="NUM 26:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 26:32" />Szemida, od którego rodzina Szemidaitów, oraz Chefer, od którego rodzina Cheferytów.<verse eid="NUM 26:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 26:33" />A Selofchad, syn Chefera, nie miał synów, lecz tylko córki, a imiona córek Selofchada to: Machla, Noa, Chogla, Milka i Tirsa.<verse eid="NUM 26:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 26:34" />To są rodziny Manassesa według ich spisu, pięćdziesiąt dwa tysiące siedmiuset.<verse eid="NUM 26:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 26:35" />To są synowie Efraima według swych rodzin: Szutelach, od którego pochodzi rodzina Szutelachitów, Becher, od którego rodzina Becherytów, Tachan, od którego rodzina Tachanitów;<verse eid="NUM 26:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 26:36" />A to są synowie Szutelacha: Eran, od którego rodzina Eranitów.<verse eid="NUM 26:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 26:37" />To są rodziny synów Efraima według ich spisu: trzydzieści dwa tysiące pięciuset. To są synowie Józefa według swych rodzin.<verse eid="NUM 26:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 26:38" />A synowie Beniamina według swych rodzin to: Bela, od którego pochodzi rodzina Belaitów, Aszbel, od którego rodzina Aszbelitów, Achiram, od którego rodzina Achiramitów;<verse eid="NUM 26:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 26:39" />Szufam, od którego rodzina Szufamitów, Chufam, od którego rodzina Chufamitów.<verse eid="NUM 26:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 26:40" />Synowie Beli to Ard i Naaman, od Arda rodzina Ardytów, a od Naamana rodzina Naamitów.<verse eid="NUM 26:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 26:41" />To są synowie Beniamina według swych rodzin. Ich liczba wynosi czterdzieści pięć tysięcy sześciuset.<verse eid="NUM 26:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 26:42" />To są synowie Dana według swych rodzin: Szucham, od którego pochodzi rodzina Szuchamitów. To są rodziny Dana według swych rodzin.<verse eid="NUM 26:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 26:43" />Wszystkich rodzin Szuchamitów według ich spisu było sześćdziesiąt cztery tysiące czterystu.<verse eid="NUM 26:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 26:44" />Synowie Aszera według swych rodzin to: Jimna, od którego pochodzi rodzina Jimnaitów, Jiszwi, od którego rodzina Jiszwitów, Beria, od którego rodzina Beriaitów;<verse eid="NUM 26:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 26:45" />Synowie Berii to: Cheber, od którego rodzina Cheberytów, Malkiel, od którego rodzina Malkielitów.<verse eid="NUM 26:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 26:46" />A córce Aszera było na imię Sarach.<verse eid="NUM 26:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 26:47" />To są rodziny synów Aszera według ich spisu: pięćdziesiąt trzy tysiące czterystu.<verse eid="NUM 26:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 26:48" />Synowie Neftalego według swych rodzin to: Jachseel, od którego pochodzi rodzina Jachseelitów, Guni, od którego rodzina Gunitów;<verse eid="NUM 26:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 26:49" />Jeser, od którego rodzina Jeserytów, Szillem, od którego rodzina Szillemitów.<verse eid="NUM 26:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 26:50" />To są rodziny Neftalego według ich rodzin. Ich liczba wynosi czterdzieści pięć tysięcy czterystu.<verse eid="NUM 26:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 26:51" />To jest liczba synów Izraela: sześćset jeden tysięcy siedmiuset trzydziestu.<verse eid="NUM 26:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="NUM 26:52" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 26:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="NUM 26:53" />Pomiędzy nich zostanie podzielona ziemia jako dziedzictwo według liczby imion.<verse eid="NUM 26:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="NUM 26:54" />Liczniejszemu dasz większe dziedzictwo, a mniej licznemu dasz mniejsze dziedzictwo. Każdemu będzie dane jego dziedzictwo według liczby policzonych.<verse eid="NUM 26:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="NUM 26:55" />Ziemia jednak będzie rozdzielona przez losowanie; otrzymają dziedzictwo według imion pokoleń swoich ojców.<verse eid="NUM 26:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="NUM 26:56" />Zgodnie z losem będzie rozdzielone dziedzictwo pomiędzy liczne i nieliczne.<verse eid="NUM 26:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="NUM 26:57" />Oto policzeni z Lewitów według swych rodzin: Gerszon, od którego pochodzi rodzina Gerszonitów, Kehat, od którego rodzina Kehatytów, Merari, od którego rodzina Meraritów.<verse eid="NUM 26:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="NUM 26:58" />To są rodziny Lewiego: rodzina Libnitów, rodzina Chebronitów, rodzina Machlitów, rodzina Muszitów, rodzina Korachitów; a Kehat spłodził Amrama.<verse eid="NUM 26:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="NUM 26:59" />A żonie Amrama było na imię Jochebed, była to córka Lewiego, która mu się urodziła w Egipcie; to ona urodziła Amramowi Aarona i Mojżesza oraz ich siostrę Miriam.<verse eid="NUM 26:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="NUM 26:60" />Aaronowi urodzili się Nadab i Abihu, Eleazar i Itamar.<verse eid="NUM 26:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="NUM 26:61" />Ale Nadab i Abihu umarli, gdy ofiarowali inny ogień przed PANEM.<verse eid="NUM 26:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="NUM 26:62" />A ich liczba wynosiła dwadzieścia trzy tysiące, wszystkich mężczyzn od miesiąca wzwyż; nie zostali jednak policzeni wśród synów Izraela, gdyż nie dano im dziedzictwa pośród synów Izraela.<verse eid="NUM 26:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="NUM 26:63" />To są ci policzeni przez Mojżesza i kapłana Eleazara; oni policzyli synów Izraela na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha.<verse eid="NUM 26:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="NUM 26:64" />Lecz wśród nich nie było nikogo z tych policzonych przez Mojżesza i kapłana Aarona, gdy policzyli synów Izraela na pustyni Synaj;<verse eid="NUM 26:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="NUM 26:65" />PAN bowiem powiedział o nich: Z pewnością umrą na pustyni. I nie pozostał żaden z nich oprócz Kaleba, syna Jefunnego, i Jozuego, syna Nuna.<verse eid="NUM 26:65" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="NUM 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 27:1" />Wtedy przyszły córki Selofchada, syna Chefera, syna Gileada, syna Makira, syna Manassesa, z rodu Manassesa, syna Józefa; a to są imiona jego córek: Machla, Noa, Chogla, Milka i Tirsa.<verse eid="NUM 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 27:2" />I stanęły przed Mojżeszem, przed kapłanem Eleazarem, przed naczelnikami i całym zgromadzeniem u wejścia do Namiotu Zgromadzenia i powiedziały:<verse eid="NUM 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 27:3" />Nasz ojciec umarł na pustyni, ale nie należał do zgrai tych, którzy zbuntowali się przeciw PANU w gromadzie Koracha. Umarł za własny grzech, a nie miał synów.<verse eid="NUM 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 27:4" />Dlaczego imię naszego ojca miałoby zniknąć z jego rodziny przez to, że nie miał syna? Dajcie nam posiadłość pośród braci naszego ojca.<verse eid="NUM 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 27:5" />Mojżesz przedstawił więc ich sprawę PANU.<verse eid="NUM 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 27:6" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 27:7" />Córki Selofchada słusznie mówią: Daj im koniecznie dziedziczną posiadłość pośród braci ich ojca, a przenieś na nie dziedzictwo ich ojca.<verse eid="NUM 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 27:8" />I przemów do synów Izraela tak: Jeśli ktoś umrze, a nie miał syna, wtedy przeniesiecie jego dziedzictwo na jego córkę.<verse eid="NUM 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 27:9" />A jeśli nie miał córki, to dacie jego dziedzictwo jego braciom.<verse eid="NUM 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 27:10" />A jeśli nie miał braci, to dacie jego dziedzictwo braciom jego ojca.<verse eid="NUM 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 27:11" />A jeśli jego ojciec nie miał braci, to dacie jego dziedzictwo najbliższemu krewnemu z jego rodziny, aby je odziedziczył. I będzie to dla synów Izraela ustawą prawną, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 27:12" />Potem PAN powiedział do Mojżesza: Wstąp na tę górę Abarim i spójrz na ziemię, którą dałem synom Izraela.<verse eid="NUM 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 27:13" />A gdy ją zobaczysz, zostaniesz i ty przyłączony do swego ludu, jak został przyłączony twój brat Aaron.<verse eid="NUM 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 27:14" />Dlatego że sprzeciwiliście się mojemu rozkazowi na pustyni Syn, podczas buntu zgromadzenia, i nie uświęciliście mnie na ich oczach u tych wód. To są wody Meriba w Kadesz, na pustyni Syn.<verse eid="NUM 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 27:15" />Wtedy Mojżesz powiedział do PANA:<verse eid="NUM 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 27:16" />Niech PAN, Bóg duchów wszelkiego ciała, ustanowi męża nad zgromadzeniem;<verse eid="NUM 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 27:17" />Który będzie wychodził przed nim i który będzie wchodził przed nim, który będzie je wyprowadzał i który będzie je przyprowadzał, aby zgromadzenie PANA nie było jak owce, które nie mają pasterza.<verse eid="NUM 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 27:18" />PAN powiedział do Mojżesza: Weź do siebie Jozuego, syna Nuna, męża, w którym jest mój Duch, i połóż na nim swoją rękę;<verse eid="NUM 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 27:19" />I postaw go przed kapłanem Eleazarem i przed całym zgromadzeniem, i na ich oczach daj mu polecenie;<verse eid="NUM 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 27:20" />I przenieś na niego część swojej godności, aby go słuchało całe zgromadzenie synów Izraela.<verse eid="NUM 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 27:21" />Będzie on stawał przed kapłanem Eleazarem, aby ten za niego radził się przed PANEM za pośrednictwem sądu Urim. Na jego rozkaz będą wychodzić i na jego rozkaz będą wchodzić – on, a z nim wszyscy synowie Izraela, całe zgromadzenie.<verse eid="NUM 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 27:22" />I Mojżesz uczynił tak, jak PAN mu rozkazał. Wziął Jozuego i postawił go przed kapłanem Eleazarem i przed całym zgromadzeniem.<verse eid="NUM 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 27:23" />Następnie położył na niego swoje ręce i dał mu polecenie, tak jak PAN nakazał przez Mojżesza.<verse eid="NUM 27:23" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="NUM 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 28:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 28:2" />Rozkaż synom Izraela i powiedz im: Przestrzegajcie składania mi w wyznaczonym czasie mojej ofiary, mojego pokarmu dla moich spalanych ofiar na miłą woń dla mnie.<verse eid="NUM 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 28:3" />I powiedz im: To jest ofiara spalana, którą będziecie składać PANU: dwa roczne baranki bez skazy codziennie, na nieustanne całopalenie;<verse eid="NUM 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 28:4" />Jednego baranka będziesz składać rankiem, a drugiego wieczorem.<verse eid="NUM 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 28:5" />Do tego na ofiarę pokarmową jedną dziesiątą efy mąki pszennej zmieszanej z jedną czwartą hinu wytłoczonej oliwy.<verse eid="NUM 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 28:6" />To jest nieustanne całopalenie, które ustalono na górze Synaj jako miłą woń, ofiarę spalaną dla PANA.<verse eid="NUM 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 28:7" />A jej ofiarą z płynów będzie jedna czwarta hinu na jednego baranka; ofiarę z płynów, z mocnego napoju, wylejesz w miejscu świętym dla PANA.<verse eid="NUM 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 28:8" />Drugiego baranka będziesz składał wieczorem; złożysz go podobnie jak poranną ofiarę pokarmową i ofiarę z płynów – jako ofiarę spalaną na miłą woń dla PANA.<verse eid="NUM 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 28:9" />Lecz w dniu szabatu złożysz dwa roczne baranki bez skazy i dwie dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę z pokarmów wraz z jej ofiarą z płynów.<verse eid="NUM 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 28:10" />To jest całopalenie sobotnie w każdy szabat, oprócz nieustannego całopalenia i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 28:11" />A na początku każdego waszego miesiąca będziecie składać PANU całopalenie: dwa młode cielce, jednego barana, siedem rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 28:12" />I trzy dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę pokarmową na każdego cielca oraz dwie dziesiąte efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę pokarmową na każdego barana;<verse eid="NUM 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 28:13" />I jedną dziesiątą efy mąki pszennej zmieszanej z oliwą na ofiarę pokarmową na każdego baranka jako całopalenie na miłą woń, ofiarę spalaną dla PANA.<verse eid="NUM 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 28:14" />Ich ofiarami z płynów będą: pół hinu wina na każdego cielca, jedna trzecia hinu na każdego barana i jedna czwarta hinu na każdego baranka; to jest całopalenie na nowiu księżyca przez wszystkie miesiące roku.<verse eid="NUM 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 28:15" />Także jednego kozła ze stada jako ofiarę za grzech będziecie składać PANU oprócz nieustannego całopalenia oraz jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 28:16" />A pierwszego miesiąca, czternastego dnia, jest Pascha PANA.<verse eid="NUM 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 28:17" />A piętnastego dnia tego miesiąca jest uroczyste święto: przez siedem dni będziecie jeść przaśne chleby.<verse eid="NUM 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 28:18" />Pierwszego dnia będzie święte zgromadzenie, nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="NUM 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 28:19" />Lecz złożycie PANU ofiarę spalaną na całopalenie: dwa młode cielce, jednego barana i siedem rocznych baranków. Mają być bez skazy.<verse eid="NUM 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 28:20" />A ich ofiara pokarmowa będzie z mąki pszennej zmieszanej z oliwą: będziecie składać trzy dziesiąte efy na każdego cielca, a dwie dziesiąte na każdego barana;<verse eid="NUM 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 28:21" />Po jednej dziesiątej efy złożysz na każdego baranka z tych siedmiu baranków;<verse eid="NUM 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 28:22" />I jednego kozła na ofiarę za grzech, na dokonanie przebłagania za was.<verse eid="NUM 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 28:23" />Będziecie to wszystko składać oprócz porannego całopalenia, które jest nieustannym całopaleniem.<verse eid="NUM 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 28:24" />Tak każdego dnia przez te siedem dni będziecie składać pokarm ofiary spalanej na miłą woń dla PANA. Będziecie to składać oprócz nieustannego całopalenia i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 28:25" />A siódmego dnia będziecie mieli święte zgromadzenie; nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="NUM 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 28:26" />A w dniu pierwocin, gdy będziecie składać PANU nową ofiarę pokarmową, gdy się wypełnią wasze tygodnie, będziecie mieli święte zgromadzenie; nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="NUM 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 28:27" />I złożycie PANU całopalenie na miłą woń: dwa młode cielce, jednego barana, siedem rocznych baranków.<verse eid="NUM 28:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 28:28" />A na ich ofiarę pokarmową z mąki pszennej zmieszanej z oliwą: trzy dziesiąte efy na każdego cielca, dwie dziesiąte na każdego barana;<verse eid="NUM 28:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 28:29" />Po jednej dziesiątej na każdego baranka z tych siedmiu baranków;<verse eid="NUM 28:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 28:30" />I jednego kozła z kóz na dokonanie przebłagania za was.<verse eid="NUM 28:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 28:31" />Będziecie to wszystko składać oprócz nieustannego całopalenia i jego ofiary pokarmowej, które mają być bez skazy, wraz z ich ofiarami z płynów.<verse eid="NUM 28:31" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="NUM 29" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 29:1" />Pierwszego dnia siódmego miesiąca będziecie mieli święte zgromadzenie; nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy. Będzie to dla was dzień wesołego trąbienia.<verse eid="NUM 29:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 29:2" />I złożycie jako całopalenie, na miłą woń dla PANA, jednego młodego cielca, jednego barana oraz siedem rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 29:3" />A ich ofiarą pokarmową z mąki pszennej zmieszanej z oliwą będzie: trzy dziesiąte efy na cielca, dwie dziesiąte części na barana;<verse eid="NUM 29:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 29:4" />I jedna dziesiąta na każdego baranka z tych siedmiu baranków;<verse eid="NUM 29:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 29:5" />Oraz jednego kozła z kóz jako ofiarę za grzech, by dokonać za was przebłagania;<verse eid="NUM 29:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 29:6" />Oprócz comiesięcznego całopalenia i jego ofiary pokarmowej, oprócz nieustannego całopalenia i jego ofiary pokarmowej oraz ich ofiar z płynów, zgodnie z ich przepisem, na miłą woń; będzie to ofiara spalana dla PANA.<verse eid="NUM 29:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 29:7" />Dziesiątego dnia tego siódmego miesiąca będziecie mieć święte zgromadzenie i będziecie trapić swoje dusze. Nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="NUM 29:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 29:8" />I złożycie PANU całopalenie, na miłą woń, jednego młodego cielca, jednego barana i siedem rocznych baranków. Mają być bez skazy.<verse eid="NUM 29:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 29:9" />A ich ofiarą pokarmową z mąki pszennej zmieszanej z oliwą będzie: trzy dziesiąte efy na cielca, dwie dziesiąte na barana;<verse eid="NUM 29:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 29:10" />I jedna dziesiąta na każdego baranka z tych siedmiu baranków;<verse eid="NUM 29:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 29:11" />Oraz jednego kozła z kóz na ofiarę za grzech oprócz ofiary za grzech na przebłaganie i oprócz nieustannego całopalenia i jego ofiary pokarmowej oraz ich ofiar z płynów.<verse eid="NUM 29:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 29:12" />A piętnastego dnia tego siódmego miesiąca będziecie mieć święte zgromadzenie. Nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy, lecz będziecie obchodzić święto dla PANA przez siedem dni.<verse eid="NUM 29:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 29:13" />I złożycie całopalenie jako ofiarę spalaną, na miłą woń dla PANA, trzynaście młodych cielców, dwa barany i czternaście rocznych baranków. Mają być bez skazy.<verse eid="NUM 29:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 29:14" />A ich ofiarą pokarmową z mąki pszennej zmieszanej z oliwą będzie: trzy dziesiąte efy na każdego cielca z tych trzynastu cielców i dwie dziesiąte na każdego barana z tych dwóch baranów;<verse eid="NUM 29:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 29:15" />I jedna dziesiąta na każdego baranka z tych czternastu baranków;<verse eid="NUM 29:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 29:16" />Oraz jednego kozła z kóz na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 29:17" />A drugiego dnia złożycie dwanaście młodych cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 29:18" />I ich ofiarę pokarmową, i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 29:19" />Oraz jednego kozła z kóz na ofiarę za grzech, oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i ich ofiar z płynów.<verse eid="NUM 29:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 29:20" />A trzeciego dnia złożycie jedenaście cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 29:21" />I ich ofiarę pokarmową, i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 29:22" />Oraz jednego kozła na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 29:23" />A czwartego dnia złożycie dziesięć cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 29:24" />Ich ofiarę pokarmową i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 29:25" />Oraz jednego kozła z kóz na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 29:26" />A piątego dnia złożycie dziewięć cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 29:27" />I ich ofiarę pokarmową, i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 29:28" />Oraz jednego kozła na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 29:29" />A szóstego dnia złożycie osiem cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 29:30" />I ich ofiarę pokarmową, i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 29:31" />Oraz jednego kozła na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiar z płynów.<verse eid="NUM 29:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 29:32" />A siódmego dnia złożycie siedem cielców, dwa barany, czternaście rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 29:33" />I ich ofiarę pokarmową, i ich ofiary z płynów do każdego cielca, do każdego barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 29:34" />Oraz jednego kozła na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 29:35" />A ósmego dnia będziecie mieli uroczyste święto. Nie będziecie wykonywać żadnej ciężkiej pracy.<verse eid="NUM 29:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 29:36" />Złożycie całopalenie jako ofiarę spalaną, na miłą woń dla PANA, jednego cielca, jednego barana, siedem rocznych baranków bez skazy;<verse eid="NUM 29:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 29:37" />Ich ofiarę pokarmową i ich ofiary z płynów do cielca, do barana i do każdego baranka, według ich liczby i według ich przepisów;<verse eid="NUM 29:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 29:38" />Oraz jednego kozła na ofiarę za grzech oprócz nieustannego całopalenia, jego ofiary pokarmowej i jego ofiary z płynów.<verse eid="NUM 29:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 29:39" />To wszystko będziecie składać PANU podczas waszych uroczystych świąt oprócz waszych ślubów i dobrowolnych ofiar na wasze całopalenia, na wasze ofiary pokarmowe, na wasze ofiary z płynów i na wasze ofiary pojednawcze.<verse eid="NUM 29:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 29:40" />I Mojżesz powiedział synom Izraela wszystko, co PAN mu rozkazał.<verse eid="NUM 29:40" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="NUM 30" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 30:1" />Potem Mojżesz powiedział do naczelników pokoleń pośród synów Izraela: Oto co PAN rozkazał.<verse eid="NUM 30:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 30:2" />Jeśli mężczyzna złoży PANU ślub lub przysięgę i zwiąże swoją duszę zobowiązaniem, to nie złamie swego słowa; wypełni wszystko według tego, co wyszło z jego ust.<verse eid="NUM 30:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 30:3" />Jeśli kobieta złoży PANU ślub i zwiąże się zobowiązaniem w domu swego ojca, w swojej młodości;<verse eid="NUM 30:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 30:4" />A jej ojciec usłyszy ślub i zobowiązanie, którym związała swoją duszę, a jej ojciec będzie milczał o tym, wtedy wszystkie jej śluby będą ważne i każde zobowiązanie, którym związała swą duszę, będzie ważne.<verse eid="NUM 30:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 30:5" />Lecz jeśli jej ojciec sprzeciwi się jej w dniu, kiedy usłyszy o wszystkich jej ślubach i zobowiązaniach, którymi związała swoją duszę, wtedy nie będą ważne; PAN przebaczy jej, gdyż jej ojciec sprzeciwił się temu.<verse eid="NUM 30:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 30:6" />Ale jeśli mając męża, złożyła ślub lub wypowiedziała swymi ustami coś, czym związała swoją duszę;<verse eid="NUM 30:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 30:7" />A jej mąż to usłyszał i milczał o tym w dniu, gdy to usłyszał, to jej śluby będą ważne i jej zobowiązania, którymi związała swoją duszę, będą ważne.<verse eid="NUM 30:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 30:8" />Lecz jeśli w dniu, gdy jej mąż usłyszał o tym, sprzeciwił się temu, to unieważnia jej ślub, który złożyła, i to, co wypowiedziała swymi ustami, czym związała swoją duszę; a PAN jej przebaczy.<verse eid="NUM 30:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 30:9" />Ale każdy ślub wdowy i rozwiedzionej, którym związały swoją duszę, będzie ważny.<verse eid="NUM 30:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 30:10" />Lecz jeśli w domu swego męża złożyła ślub lub związała swoją duszę zobowiązaniem przysięgi;<verse eid="NUM 30:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 30:11" />A jej mąż usłyszał to i milczał o tym, i nie sprzeciwił się temu, wtedy wszystkie jej śluby będą ważne i każdy obowiązek, którym zobowiązała swoją duszę, będzie ważny.<verse eid="NUM 30:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 30:12" />Ale jeśli jej mąż sprzeciwił się temu w dniu, kiedy to usłyszał, to wszelki ślub i zobowiązanie, jakie padły z jej ust, będą nieważne; jej mąż je unieważnił; a PAN jej przebaczy.<verse eid="NUM 30:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 30:13" />Wszelki ślub i wszelką przysięgę zobowiązania na trapienie duszy może jej mąż potwierdzić lub może unieważnić.<verse eid="NUM 30:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 30:14" />A jeśli jej mąż będzie milczał dzień po dniu, to potwierdza wszystkie jej śluby i wszystkie jej zobowiązania, które ją wiążą. Potwierdza je, ponieważ milczał o tym w dniu, kiedy je usłyszał;<verse eid="NUM 30:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 30:15" />Lecz jeśli je usłyszał i dopiero później unieważni, to poniesie jej nieprawość.<verse eid="NUM 30:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 30:16" />To są ustawy, które PAN przykazał Mojżeszowi, między mężem a jego żoną, między ojcem a jego córką w jej młodości, póki jest w domu swego ojca.<verse eid="NUM 30:16" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="NUM 31" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 31:1" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 31:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 31:2" />Pomścij krzywdy synów Izraela na Midianitach. Potem zostaniesz przyłączony do swego ludu.<verse eid="NUM 31:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 31:3" />Mojżesz powiedział więc do ludu: Przygotujcie spośród siebie mężczyzn do bitwy, aby wyruszyli przeciw Midianitom i dokonali na nich zemsty PANA.<verse eid="NUM 31:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 31:4" />Wyślecie na wojnę po tysiącu z każdego pokolenia, ze wszystkich pokoleń Izraela.<verse eid="NUM 31:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 31:5" />I wyznaczono z tysięcy Izraela po tysiącu z każdego pokolenia, dwanaście tysięcy gotowych do walki.<verse eid="NUM 31:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 31:6" />I Mojżesz wysłał ich na wojnę po tysiącu z każdego pokolenia; posłał też z nimi Pinchasa, syna kapłana Eleazara, na wojnę, a w jego ręku były święte sprzęty i trąby sygnałowe.<verse eid="NUM 31:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 31:7" />Wtedy walczyli z Midianitami, jak PAN rozkazał Mojżeszowi, i pozabijali wszystkich mężczyzn.<verse eid="NUM 31:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 31:8" />Oprócz innych zabitych, zabili też królów Midianu: Ewiego, Rekema, Sura, Chura i Rebę – pięciu królów Midianu. Zabili też mieczem Balaama, syna Beora.<verse eid="NUM 31:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 31:9" />Synowie Izraela wzięli do niewoli kobiety Midianu i ich dzieci; zabrali też całe ich bydło i trzody, i cały ich majątek;<verse eid="NUM 31:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 31:10" />Spalili też ogniem wszystkie ich miasta, w których mieszkali, oraz wszystkie ich zamki;<verse eid="NUM 31:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 31:11" />I zabrali cały łup oraz całą zdobycz zarówno z ludzi, jak i ze zwierząt;<verse eid="NUM 31:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 31:12" />I przyprowadzili więźniów, zdobycz i łup do Mojżesza, do kapłana Eleazara i do zgromadzenia synów Izraela, do obozu na równinach Moabu, które są nad Jordanem, naprzeciw Jerycha.<verse eid="NUM 31:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 31:13" />A Mojżesz, kapłan Eleazar i wszyscy naczelnicy zgromadzenia wyszli im naprzeciw poza obóz.<verse eid="NUM 31:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 31:14" />I Mojżesz bardzo się rozgniewał na dowódców wojska, tysiączników i setników, którzy wrócili z walki.<verse eid="NUM 31:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 31:15" />I mówił do nich Mojżesz: Czy zostawiliście przy życiu wszystkie kobiety?<verse eid="NUM 31:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 31:16" />Oto one za radą Balaama spowodowały, że synowie Izraela dopuścili się przewinienia przeciwko PANU w związku z Peorem, a to sprowadziło plagę na zgromadzenie PANA.<verse eid="NUM 31:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 31:17" />Zabijcie więc teraz wszystkich chłopców spośród dzieci, zabijcie też każdą kobietę, która obcowała z mężczyzną;<verse eid="NUM 31:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 31:18" />Lecz wszystkie dziewczyny, które nie obcowały z mężczyzną, zostawcie przy życiu dla siebie.<verse eid="NUM 31:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 31:19" />A wy sami zostańcie przez siedem dni poza obozem. Każdy, kto zabił człowieka, i każdy, kto dotknął zabitego, niech się oczyści trzeciego i siódmego dnia, wy i wasi jeńcy.<verse eid="NUM 31:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 31:20" />Oczyśćcie również każdą szatę, wszelkie przedmioty skórzane i wszystko, co wykonano z koziej sierści, a także wszelkie drewniane przedmioty.<verse eid="NUM 31:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 31:21" />Potem kapłan Eleazar powiedział do wojowników, którzy wyruszyli na wojnę: Taka jest ustawa prawa, którą PAN nadał Mojżeszowi:<verse eid="NUM 31:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 31:22" />Tylko złoto, srebro, miedź, żelazo, cynę i ołów;<verse eid="NUM 31:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 31:23" />Wszystko, co może znieść ogień, przeprowadzicie przez ogień i będzie czyste; jednak najpierw będzie oczyszczone wodą oczyszczenia. Wszystko zaś, co nie może znieść ognia, oczyścicie wodą.<verse eid="NUM 31:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 31:24" />Siódmego dnia wypierzecie też swoje szaty i będziecie czyści, a potem wejdziecie do obozu.<verse eid="NUM 31:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 31:25" />Następnie PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 31:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 31:26" />Razem z kapłanem Eleazarem i głowami spośród ojców zgromadzenia policz całą zdobycz uprowadzoną w ludziach i zwierzętach;<verse eid="NUM 31:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 31:27" />I podziel zdobycz na dwie części: pomiędzy tych, którzy wyruszyli na wojnę, i pomiędzy całe zgromadzenie.<verse eid="NUM 31:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 31:28" />Od wojowników, którzy wyruszyli na wojnę, pobierz też daninę dla PANA, po jednym na pięćset, tak z ludzi, jak i wołów, osłów i owiec;<verse eid="NUM 31:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 31:29" />Weź to z ich połowy i oddaj kapłanowi Eleazarowi na ofiarę wzniesienia dla PANA.<verse eid="NUM 31:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 31:30" />A z połowy synów Izraela weź po jednym z pięćdziesięciu z ludzi, wołów, osłów, owiec, słowem ze wszystkich zwierząt, i oddaj to Lewitom, którzy pełnią straż przy przybytku PANA.<verse eid="NUM 31:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 31:31" />I Mojżesz, i kapłan Eleazar uczynili tak, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 31:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 31:32" />A zdobycz z pozostałego łupu, który zdobyli wojownicy, wynosiła sześćset siedemdziesiąt pięć tysięcy owiec;<verse eid="NUM 31:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 31:33" />Siedemdziesiąt dwa tysiące wołów;<verse eid="NUM 31:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 31:34" />Sześćdziesiąt jeden tysięcy osłów;<verse eid="NUM 31:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 31:35" />I trzydzieści dwa tysiące kobiet, które nie obcowały z mężczyzną.<verse eid="NUM 31:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 31:36" />Połowa przypadająca w udziale tym, którzy wyruszyli na wojnę, wynosiła trzysta trzydzieści siedem tysięcy pięćset owiec.<verse eid="NUM 31:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 31:37" />Danina dla PANA z tych owiec wynosiła sześćset siedemdziesiąt pięć sztuk.<verse eid="NUM 31:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 31:38" />Wołów było trzydzieści sześć tysięcy, a z tego danina dla PANA – siedemdziesiąt dwie;<verse eid="NUM 31:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 31:39" />Osłów było trzydzieści tysięcy pięćset, a z tego danina dla PANA – sześćdziesiąt jeden.<verse eid="NUM 31:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 31:40" />Ludzi było szesnaście tysięcy, a z tego danina dla PANA – trzydzieści dwie osoby.<verse eid="NUM 31:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 31:41" />I Mojżesz oddał kapłanowi Eleazarowi daninę na ofiarę wzniesienia dla PANA, tak jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 31:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 31:42" />A z połowy należącej do synów Izraela, którą Mojżesz oddzielił od tych, którzy wyruszyli na wojnę;<verse eid="NUM 31:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 31:43" />(Połowa należąca do zgromadzenia wynosiła trzysta trzydzieści siedem tysięcy pięćset owiec;<verse eid="NUM 31:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 31:44" />Trzydzieści sześć tysięcy wołów;<verse eid="NUM 31:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 31:45" />Trzydzieści tysięcy pięćset osłów;<verse eid="NUM 31:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 31:46" />I szesnaście tysięcy osób).<verse eid="NUM 31:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 31:47" />Z tej połowy należącej do synów Izraela Mojżesz wziął po jednym na pięćdziesiąt z ludzi i zwierząt, i dał to Lewitom pełniącym straż przy przybytku PANA, tak jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="NUM 31:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 31:48" />Wtedy przyszli do Mojżesza dowódcy wojska, tysiącznicy i setnicy.<verse eid="NUM 31:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 31:49" />I powiedzieli do niego: My, twoi słudzy, policzyliśmy wojowników, którzy byli pod naszym dowództwem, i nie brakuje z nas ani jednego.<verse eid="NUM 31:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 31:50" />Dlatego przynieśliśmy na ofiarę dla PANA to, co każdy zdobył: złote przedmioty, łańcuszki, bransolety, pierścienie, kolczyki i naszyjniki, by dokonać przebłagania za nasze dusze przed PANEM.<verse eid="NUM 31:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 31:51" />Mojżesz i kapłan Eleazar przyjęli więc od nich to złoto, wszystkie wykonane przedmioty.<verse eid="NUM 31:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="NUM 31:52" />A całego złota tej ofiary, którą oddali PANU, od tysiączników i setników, było szesnaście tysięcy siedemset pięćdziesiąt syklów.<verse eid="NUM 31:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="NUM 31:53" />Wojownicy bowiem zatrzymali łup, każdy dla siebie.<verse eid="NUM 31:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="NUM 31:54" />Mojżesz i kapłan Eleazar przyjęli to złoto od tysiączników i setników i zanieśli do Namiotu Zgromadzenia jako pamiątkę synów Izraela przed PANEM.<verse eid="NUM 31:54" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="NUM 32" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 32:1" />A synowie Rubena i synowie Gada mieli bardzo liczne stada. Gdy zobaczyli ziemię Jazer i ziemię Gilead, że jest to miejsce odpowiednie dla bydła;<verse eid="NUM 32:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 32:2" />Przyszli ci synowie Gada i synowie Rubena i powiedzieli do Mojżesza, kapłana Eleazara oraz do naczelników zgromadzenia:<verse eid="NUM 32:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 32:3" />Atarot, Dibon, Jazer, Nimra, Cheszbon, Eleale, Sebam, Nebo i Beon;<verse eid="NUM 32:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 32:4" />Ziemia, którą PAN podbił przed zgromadzeniem Izraela, jest ziemią odpowiednią dla bydła, a twoi słudzy mają liczne bydło.<verse eid="NUM 32:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 32:5" />Mówili dalej: Jeśli znaleźliśmy łaskę w twoich oczach, niech ta ziemia będzie dana twoim sługom w posiadanie, a nie przeprowadzaj nas za Jordan.<verse eid="NUM 32:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 32:6" />Wtedy Mojżesz odpowiedział synom Gada i synom Rubena: Czy wasi bracia pójdą na wojnę, a wy tu będziecie siedzieć?<verse eid="NUM 32:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 32:7" />Dlaczego zniechęcacie serca synów Izraela, aby nie przeprawili się do ziemi, którą dał im PAN?<verse eid="NUM 32:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 32:8" />Tak właśnie postępowali wasi ojcowie, gdy ich posłałem z Kadesz-Barnea, aby wyszpiegowali tę ziemię.<verse eid="NUM 32:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 32:9" />Kiedy dotarli aż do doliny Eszkol i zobaczyli ziemię, zniechęcili serca synów Izraela, aby nie weszli do ziemi, którą PAN im dał;<verse eid="NUM 32:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 32:10" />Dlatego w tym dniu zapłonął gniew PANA i przysiągł:<verse eid="NUM 32:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 32:11" />Na pewno nikt z tych ludzi, którzy wyszli z Egiptu, od dwudziestego roku życia wzwyż, nie ujrzy tej ziemi, którą przysiągłem Abrahamowi, Izaakowi i Jakubowi, ponieważ nie szli za mną w pełni;<verse eid="NUM 32:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 32:12" />Oprócz Kaleba, syna Jefunnego, Kenizyty, i Jozuego, syna Nuna, ponieważ oni w pełni szli za PANEM.<verse eid="NUM 32:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 32:13" />I zapłonął gniew PANA na Izraela, i sprawił, że tułali się po pustyni przez czterdzieści lat, aż wyginęło całe pokolenie, które czyniło źle w oczach PANA.<verse eid="NUM 32:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 32:14" />A oto powstaliście w miejsce waszych ojców jako plemię grzesznych ludzi, aby jeszcze bardziej wzmóc zapalczywość gniewu PANA przeciw Izraelowi.<verse eid="NUM 32:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 32:15" />Jeśli bowiem odwrócicie się od kroczenia za nim, wtedy on znowu pozostawi ich na tej pustyni, a w ten sposób zgubicie cały ten lud.<verse eid="NUM 32:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 32:16" />Wtedy zbliżyli się do niego i powiedzieli: Tu zbudujemy zagrody dla naszego bydła i miasta dla naszych dzieci;<verse eid="NUM 32:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 32:17" />My zaś sami zbrojnie i ochoczo pójdziemy przed synami Izraela, aż zaprowadzimy ich na ich miejsce, a nasze dzieci będą mieszkały w miastach obwarowanych ze względu na mieszkańców tej ziemi.<verse eid="NUM 32:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 32:18" />Nie wrócimy do swoich domów, dopóki każdy spośród synów Izraela nie otrzyma swojego dziedzictwa;<verse eid="NUM 32:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 32:19" />Nie weźmiemy dziedzictwa razem z nimi po tamtej stronie Jordanu i dalej, ponieważ nasze dziedzictwo przypadło nam po tej stronie Jordanu, po stronie wschodniej.<verse eid="NUM 32:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 32:20" />Mojżesz powiedział im: Jeśli uczynicie to, co powiedzieliście, i uzbrojeni pójdziecie przed PANEM na wojnę;<verse eid="NUM 32:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 32:21" />I każdy z was zbrojnie przejdzie Jordan przed PANEM, aż wypędzi swoich wrogów przed sobą;<verse eid="NUM 32:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 32:22" />I ziemia zostanie podbita przed PANEM, a potem wrócicie, to będziecie niewinni przed PANEM i przed Izraelem; a ta ziemia będzie waszą posiadłością przed PANEM.<verse eid="NUM 32:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 32:23" />Lecz jeśli nie uczynicie tego, oto zgrzeszycie przeciw PANU, a wiedzcie, że wasz grzech was znajdzie.<verse eid="NUM 32:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 32:24" />Budujcie więc miasta dla waszych dzieci i zagrody dla waszych owiec; uczyńcie to, co wyszło z waszych ust.<verse eid="NUM 32:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 32:25" />Wtedy synowie Gada i synowie Rubena powiedzieli do Mojżesza: Twoi słudzy uczynią tak, jak nasz pan rozkazuje.<verse eid="NUM 32:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 32:26" />Nasze dzieci, nasze żony, nasze trzody i całe nasze bydło pozostaną tu, w miastach Gileadu;<verse eid="NUM 32:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 32:27" />Twoi słudzy natomiast, wszyscy uzbrojeni na wojnę, pójdą przed PANEM, jak mówi nasz pan.<verse eid="NUM 32:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 32:28" />I Mojżesz wydał rozkaz o nich kapłanowi Eleazarowi, Jozuemu, synowi Nuna, i naczelnikom spośród ojców pokoleń synów Izraela;<verse eid="NUM 32:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 32:29" />Mojżesz powiedział im: Jeśli synowie Gada i synowie Rubena przejdą z wami za Jordan, wszyscy uzbrojeni do wojny przed PANEM, a ziemia zostanie podbita przed wami, wtedy dacie im ziemię Gilead w posiadanie;<verse eid="NUM 32:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 32:30" />Lecz jeśli uzbrojeni nie przejdą z wami, wtedy otrzymają dziedzictwo pośród was w ziemi Kanaan.<verse eid="NUM 32:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 32:31" />Synowie Gada i synowie Rubena odpowiedzieli: Uczynimy to, co PAN powiedział do twoich sług;<verse eid="NUM 32:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 32:32" />Pójdziemy uzbrojeni przed PANEM do ziemi Kanaan, a posiadłość naszego dziedzictwa zostanie po tej stronie Jordanu.<verse eid="NUM 32:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 32:33" />Mojżesz dał wtedy synom Gada, synom Rubena i połowie pokolenia Manassesa, syna Józefa, królestwo Sichona, króla Amorytów, i królestwo Oga, króla Baszanu, ziemię z jej miastami i granicami, a także miasta tej ziemi dokoła.<verse eid="NUM 32:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 32:34" />I synowie Gada odbudowali Dibon, Atarot i Aroer;<verse eid="NUM 32:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 32:35" />Atrot, Szofan, Jazer i Jogboha;<verse eid="NUM 32:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 32:36" />Bet-Nimra, Bet-Haran, miasta warowne i zagrody dla stad.<verse eid="NUM 32:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 32:37" />Synowie Rubena zaś odbudowali Cheszbon, Eleale i Kiriataim;<verse eid="NUM 32:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 32:38" />Nebo, Baal-Meon, ich nazwy zmieniono, także Sybma; a miasta, które zbudowali, nazwali od swoich imion.<verse eid="NUM 32:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 32:39" />Synowie Makira, syna Manassesa, poszli do Gileadu, zdobyli go i wypędzili Amorytów, którzy tam mieszkali.<verse eid="NUM 32:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 32:40" />I Mojżesz dał Gilead Makirowi, synowi Manassesa, a ten w nim zamieszkał.<verse eid="NUM 32:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 32:41" />Potem Jair, syn Manassesa, poszedł i zdobył ich wsie, które nazwał Chawot-Jair.<verse eid="NUM 32:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 32:42" />Także i Nobe poszedł i zdobył Kenat z jego wioskami, które nazwał Nobe, od swojego imienia.<verse eid="NUM 32:42" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="NUM 33" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 33:1" />Oto miejsca postojów synów Izraela, którzy wyszli z ziemi Egiptu ze swymi zastępami pod wodzą Mojżesza i Aarona.<verse eid="NUM 33:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 33:2" />Na rozkaz PANA Mojżesz spisał ich wymarsze według etapów. A oto ich wymarsze według etapów:<verse eid="NUM 33:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 33:3" />Wyruszyli z Ramses w pierwszym miesiącu, piętnastego dnia tego pierwszego miesiąca; nazajutrz po święcie Paschy synowie Izraela wyszli pod potężną ręką na oczach wszystkich Egipcjan;<verse eid="NUM 33:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 33:4" />Podczas gdy Egipcjanie grzebali wszystkich pierworodnych, których PAN zabił wśród nich. Także i nad ich bogami PAN dokonał sądu.<verse eid="NUM 33:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 33:5" />Wyruszyli więc synowie Izraela z Ramses i rozbili obóz w Sukkot.<verse eid="NUM 33:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 33:6" />Wyruszyli z Sukkot i rozbili obóz w Etam, które leży na skraju pustyni.<verse eid="NUM 33:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 33:7" />Wyruszyli z Etam i wrócili do Pi-Hachirot, które leży naprzeciw Baal-Sefon, i rozbili obóz przed Migdol.<verse eid="NUM 33:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 33:8" />Wyruszyli z Pi-Hachirot, przeszli przez środek morza na pustyni i po trzech dniach drogi po pustyni Etam rozbili obóz w Mara.<verse eid="NUM 33:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 33:9" />Wyruszyli z Mara i przyszli do Elim. A w Elim było dwanaście źródeł wody i siedemdziesiąt palm i tam rozbili obóz.<verse eid="NUM 33:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 33:10" />Wyruszyli z Elim i rozbili obóz nad Morzem Czerwonym.<verse eid="NUM 33:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 33:11" />Wyruszyli znad Morza Czerwonego i rozbili obóz na pustyni Sin.<verse eid="NUM 33:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 33:12" />Wyruszyli z pustyni Sin i rozbili obóz w Dofka.<verse eid="NUM 33:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 33:13" />Wyruszyli z Dofka i rozbili obóz w Alusz.<verse eid="NUM 33:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 33:14" />Wyruszyli z Alusz i rozbili obóz w Refidim, gdzie lud nie miał wody do picia.<verse eid="NUM 33:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 33:15" />Wyruszyli z Refidim i rozbili obóz na pustyni Synaj.<verse eid="NUM 33:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 33:16" />Wyruszyli z pustyni Synaj i rozbili obóz w Kibrot-Hattaawa.<verse eid="NUM 33:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 33:17" />Wyruszyli z Kibrot-Hattaawa i rozbili obóz w Chaserot.<verse eid="NUM 33:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 33:18" />Wyruszyli z Chaserot i rozbili obóz w Ritma.<verse eid="NUM 33:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 33:19" />Wyruszyli z Ritma i rozbili obóz w Rimmon-Peres.<verse eid="NUM 33:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 33:20" />Wyruszyli z Rimmon-Peres i rozbili obóz w Libnie.<verse eid="NUM 33:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 33:21" />Wyruszyli z Libny i rozbili obóz w Rissa.<verse eid="NUM 33:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 33:22" />Wyruszyli z Rissa i rozbili obóz w Kehelata.<verse eid="NUM 33:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 33:23" />Wyruszyli z Kehelata i rozbili obóz na górze Szefer.<verse eid="NUM 33:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 33:24" />Wyruszyli z góry Szefer i rozbili obóz w Charada.<verse eid="NUM 33:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 33:25" />Wyruszyli z Charada i rozbili obóz w Makhelot.<verse eid="NUM 33:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 33:26" />Wyruszyli z Makhelot i rozbili obóz w Tachat.<verse eid="NUM 33:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 33:27" />Wyruszyli z Tachat i rozbili obóz w Terach.<verse eid="NUM 33:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 33:28" />Wyruszyli z Terach i rozbili obóz w Mitka.<verse eid="NUM 33:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 33:29" />Wyruszyli z Mitka i rozbili obóz w Chaszmona.<verse eid="NUM 33:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 33:30" />Wyruszyli z Chaszmona i rozbili obóz w Moserot.<verse eid="NUM 33:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 33:31" />Wyruszyli z Moserot i rozbili obóz w Bene-Jaakan.<verse eid="NUM 33:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 33:32" />Wyruszyli z Bene-Jaakan i rozbili obóz w Chor-Haggidgad.<verse eid="NUM 33:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 33:33" />Wyruszyli z Chor-Haggidgad i rozbili obóz w Jotbata.<verse eid="NUM 33:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 33:34" />Wyruszyli z Jotbata i rozbili obóz w Abrona.<verse eid="NUM 33:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="NUM 33:35" />Wyruszyli z Abrona i rozbili obóz w Esjon-Geber.<verse eid="NUM 33:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="NUM 33:36" />Wyruszyli z Esjon-Geber i rozbili obóz na pustyni Syn, to jest w Kadesz.<verse eid="NUM 33:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="NUM 33:37" />Wyruszyli z Kadesz i rozbili obóz na górze Hor, na granicy ziemi Edomu.<verse eid="NUM 33:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="NUM 33:38" />Wtedy wstąpił kapłan Aaron na górę Hor na rozkaz PANA i tam umarł w czterdziestym roku po wyjściu synów Izraela z ziemi Egiptu, w pierwszym dniu piątego miesiąca.<verse eid="NUM 33:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="NUM 33:39" />Aaron miał sto dwadzieścia trzy lata, kiedy umarł na górze Hor.<verse eid="NUM 33:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="NUM 33:40" />A król Aradu, Kananejczyk, który mieszkał na południu w ziemi Kanaan, usłyszał, że nadciągają synowie Izraela.<verse eid="NUM 33:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="NUM 33:41" />Wyruszyli z góry Hor i rozbili obóz w Salmona.<verse eid="NUM 33:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="NUM 33:42" />Wyruszyli z Salmona i rozbili obóz w Punon.<verse eid="NUM 33:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="NUM 33:43" />Wyruszyli z Punon i rozbili obóz w Obot.<verse eid="NUM 33:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="NUM 33:44" />Wyruszyli z Obot i rozbili obóz w Ijje-Abarim, na granicy Moabu.<verse eid="NUM 33:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="NUM 33:45" />Wyruszyli z Ijjim i rozbili obóz w Dibon-Gad.<verse eid="NUM 33:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="NUM 33:46" />Wyruszyli z Dibon-Gad i rozbili obóz w Almon-Diblataim.<verse eid="NUM 33:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="NUM 33:47" />Wyruszyli z Almon-Diblataim i rozbili obóz na górach Abarim, naprzeciwko Nebo.<verse eid="NUM 33:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="NUM 33:48" />Wyruszyli z gór Abarim i rozbili obóz na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha.<verse eid="NUM 33:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="NUM 33:49" />I rozłożyli się nad Jordanem, od Bet-Jeszimot aż do Abel-Szittim, na równinach Moabu.<verse eid="NUM 33:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="NUM 33:50" />I PAN przemówił do Mojżesza na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha, tymi słowy:<verse eid="NUM 33:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="NUM 33:51" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy przeprawicie się przez Jordan do ziemi Kanaan;<verse eid="NUM 33:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="NUM 33:52" />Wtedy wypędzicie przed sobą wszystkich mieszkańców tej ziemi i zniszczycie wszystkie ich obrazy i wszystkie ich odlane posągi i spustoszycie wszystkie ich wyżyny.<verse eid="NUM 33:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="NUM 33:53" />A wypędziwszy mieszkańców ziemi, zamieszkacie w niej, gdyż dałem wam tę ziemię w posiadanie.<verse eid="NUM 33:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="NUM 33:54" />I rozdzielicie tę ziemię przez losowanie jako dziedzictwo, według waszych rodzin. Liczniejszemu dacie większe dziedzictwo, a mniej licznemu dacie mniejsze dziedzictwo. Gdzie komu los przypadnie, to będzie jego; otrzymacie dziedzictwo według pokolenia waszych ojców.<verse eid="NUM 33:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="NUM 33:55" />Jeśli jednak nie wypędzicie przed sobą mieszkańców tej ziemi, wtedy ci, których z nich pozostawicie, będą jak ciernie w waszych oczach i jak kolce dla waszych boków i będą was gnębić w tej ziemi, w której będziecie mieszkać.<verse eid="NUM 33:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="NUM 33:56" />Wtedy uczynię wam to, co zamierzałem uczynić im.<verse eid="NUM 33:56" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="NUM 34" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 34:1" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 34:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 34:2" />Rozkaż synom Izraela i powiedz im: Gdy wejdziecie do ziemi Kanaan, to jest ziemia, która wam przypadnie jako dziedzictwo, ziemia Kanaan w swoich granicach;<verse eid="NUM 34:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 34:3" />Wasza południowa granica będzie od pustyni Syn wzdłuż granic Edomu, a granica południowa pobiegnie od brzegu Morza Słonego, od wschodu.<verse eid="NUM 34:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 34:4" />Granica ta skręci od południa ku Maale-Akrabbim i pobiegnie aż do Syn, i dojdzie od południa do Kadesz-Barnea. Stamtąd pobiegnie do Chasar-Addar i przejdzie aż do Asmon.<verse eid="NUM 34:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 34:5" />A ta granica skręci od Asmon aż do rzeki Egiptu, a skończy się przy morzu.<verse eid="NUM 34:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 34:6" />Jako zachodnią granicę będziecie mieli Morze Wielkie – ono będzie waszą zachodnią granicą.<verse eid="NUM 34:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 34:7" />A to będzie wasza północna granica: od Morza Wielkiego wymierzycie sobie do góry Hor.<verse eid="NUM 34:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 34:8" />Potem od góry Hor wymierzycie granicę aż do wejścia do Hemat; a krańce tej granicy sięgną do Sedada.<verse eid="NUM 34:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 34:9" />Następnie granica ta pobiegnie aż do Zifronu, a skończy się w Chasar-Enan. To będzie wasza północna granica.<verse eid="NUM 34:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 34:10" />A wschodnią granicę wymierzycie od Chasar-Enan do Szefam.<verse eid="NUM 34:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 34:11" />Granica ta pobiegnie od Szefam aż do Ribla, od wschodu Ain; i ta granica zejdzie w dół, i dosięgnie brzegu morza Kinneret od wschodu.<verse eid="NUM 34:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 34:12" />Następnie ta granica zejdzie ku Jordanowi, a zakończy się przy Morzu Słonym. To będzie wasza ziemia ze swymi granicami wokoło.<verse eid="NUM 34:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 34:13" />Wtedy Mojżesz rozkazał synom Izraela: To jest ziemia, którą odziedziczycie przez losowanie, którą PAN rozkazał dać dziewięciu i pół pokoleniu.<verse eid="NUM 34:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 34:14" />Bo pokolenie synów Rubena według domów swych ojców i pokolenie synów Gada według domów swych ojców już otrzymały swoje dziedzictwo i połowa pokolenia Manassesa już otrzymała swoje dziedzictwo.<verse eid="NUM 34:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 34:15" />Te dwa i pół pokolenia otrzymały swoje dziedzictwo po tej stronie Jordanu, naprzeciw Jerycha, na wschodzie.<verse eid="NUM 34:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 34:16" />I PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 34:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 34:17" />Oto imiona mężczyzn, którzy rozdzielą wam ziemię: kapłan Eleazar i Jozue, syn Nuna.<verse eid="NUM 34:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 34:18" />Weźmiecie też po jednym naczelniku z każdego pokolenia do rozdzielenia ziemi w dziedzictwo.<verse eid="NUM 34:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 34:19" />A oto imiona tych mężczyzn: z pokolenia Judy – Kaleb, syn Jefunnego.<verse eid="NUM 34:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 34:20" />Z pokolenia synów Symeona – Samuel, syn Ammihuda.<verse eid="NUM 34:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 34:21" />Z pokolenia Beniamina – Eliad, syn Kislona.<verse eid="NUM 34:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 34:22" />Z pokolenia synów Dana – naczelnik Bukki, syn Jogliego.<verse eid="NUM 34:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 34:23" />Z synów Józefa, z pokolenia synów Manassesa – naczelnik Channiel, syn Efoda;<verse eid="NUM 34:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 34:24" />A z pokolenia synów Efraima – naczelnik Kemuel, syn Sziftana.<verse eid="NUM 34:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 34:25" />Z pokolenia Zebulona – naczelnik Elisafan, syn Parnacha.<verse eid="NUM 34:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 34:26" />Z pokolenia synów Issachara – naczelnik Paltiel, syn Azzana.<verse eid="NUM 34:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 34:27" />Z pokolenia synów Aszera – naczelnik Achihud, syn Szelomiego.<verse eid="NUM 34:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 34:28" />A z pokolenia synów Neftalego – naczelnik Pedahel, syn Ammihuda.<verse eid="NUM 34:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 34:29" />To są ci, którym PAN rozkazał rozdzielić dziedzictwo synom Izraela w ziemi Kanaan.<verse eid="NUM 34:29" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 34" />
  <chapter number="35" style="c" sid="NUM 35" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 35:1" />I PAN powiedział do Mojżesza na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha:<verse eid="NUM 35:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 35:2" />Rozkaż synom Izraela, aby dali Lewitom ze swej dziedzicznej posiadłości miasta na zamieszkanie, dacie Lewitom też pastwiska dokoła ich miast.<verse eid="NUM 35:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 35:3" />Będą mieli miasta na mieszkanie, a ich pastwiska będą dla ich bydła, dla ich dobytku i dla wszystkich ich zwierząt.<verse eid="NUM 35:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 35:4" />Pastwiska miast, które dacie Lewitom, będą rozciągać się na tysiąc łokci wokół murów miasta.<verse eid="NUM 35:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 35:5" />Odmierzycie również poza miastem dwa tysiące łokci po stronie wschodniej, po stronie południowej też dwa tysiące łokci, także po stronie zachodniej dwa tysiące łokci i po stronie północnej dwa tysiące łokci, a miasto będzie w środku. To będą pastwiska ich miast.<verse eid="NUM 35:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 35:6" />A spośród tych miast, które dacie Lewitom, sześć będzie miastami schronienia, które przekażecie, aby mógł tam uciec zabójca. Oprócz nich dacie im czterdzieści dwa miasta.<verse eid="NUM 35:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 35:7" />Wszystkich miast, które dacie Lewitom, będzie czterdzieści osiem wraz z ich pastwiskami.<verse eid="NUM 35:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 35:8" />A miasta, które im dacie, będą pochodziły z posiadłości synów Izraela; od liczniejszego dacie więcej, a od mniej licznego dacie mniej; każdy da Lewitom ze swoich miast stosownie do otrzymanego dziedzictwa.<verse eid="NUM 35:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 35:9" />Potem PAN powiedział do Mojżesza:<verse eid="NUM 35:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 35:10" />Przemów do synów Izraela i powiedz im: Gdy przejdziecie przez Jordan do ziemi Kanaan;<verse eid="NUM 35:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 35:11" />Wyznaczcie sobie miasta, które będą dla was miastami schronienia, aby mógł tam uciec zabójca, który zabił kogoś nieumyślnie.<verse eid="NUM 35:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 35:12" />Te miasta będą dla was miastami schronienia przed mścicielem, aby zabójca nie poniósł śmierci, zanim nie stanie przed zgromadzeniem na sąd.<verse eid="NUM 35:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 35:13" />A z miast, które oddacie, sześć będzie dla was miastami schronienia.<verse eid="NUM 35:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NUM 35:14" />Trzy miasta dacie z tej strony Jordanu, a trzy miasta dacie w ziemi Kanaan; będą one miastami schronienia.<verse eid="NUM 35:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NUM 35:15" />Tych sześć miast będzie schronieniem dla synów Izraela, dla obcego i dla przybysza, który mieszka wśród was, aby mógł tam uciec każdy, kto by zabił człowieka nieumyślnie.<verse eid="NUM 35:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="NUM 35:16" />Jeśli jednak uderzy go przedmiotem żelaznym, tak że ten umrze, jest mordercą. Morderca poniesie śmierć.<verse eid="NUM 35:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="NUM 35:17" />Jeśli uderzy go kamieniem, który ma w ręce i którym można zabić, a ten umrze, jest mordercą. Morderca poniesie śmierć.<verse eid="NUM 35:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="NUM 35:18" />Albo jeśli uderzy go ręcznym przedmiotem drewnianym, którym można zabić, a ten umrze, jest mordercą. Morderca poniesie śmierć.<verse eid="NUM 35:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NUM 35:19" />Mściciel krwi sam zabije tego mordercę. Gdziekolwiek go spotka, sam go zabije.<verse eid="NUM 35:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="NUM 35:20" />Jeśli z nienawiści popchnie go albo rzuci w niego czymś z zasadzki, a ten umrze;<verse eid="NUM 35:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="NUM 35:21" />Albo jeśli z wrogości uderzy go ręką, a ten umrze, to ten, który uderzył, poniesie śmierć, bo jest mordercą. Mściciel krwi zabije mordercę, gdziekolwiek go spotka.<verse eid="NUM 35:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="NUM 35:22" />Lecz jeśli niespodziewanie i bez wrogości go popchnie albo rzuci w niego czymkolwiek bez zasadzki;<verse eid="NUM 35:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="NUM 35:23" />Albo jeśli nie widząc, upuści na niego jakiś kamień, którym można zabić, a ten umrze, chociaż nie był jego wrogiem ani nie szukał jego krzywdy;<verse eid="NUM 35:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="NUM 35:24" />Wtedy zgromadzenie rozsądzi pomiędzy tym, który zabił, a między mścicielem krwi według tych praw.<verse eid="NUM 35:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="NUM 35:25" />I zgromadzenie wybawi zabójcę z rąk mściciela krwi; zgromadzenie też przekaże go miastu schronienia, do którego uciekł. Tam będzie mieszkał aż do śmierci najwyższego kapłana, namaszczonego olejem świętym.<verse eid="NUM 35:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="NUM 35:26" />Lecz jeśli zabójca wyjdzie poza granice swojego miasta schronienia, do którego uciekł;<verse eid="NUM 35:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="NUM 35:27" />I mściciel trafi tam na niego poza granicą jego miasta schronienia, i zabije zabójcę, to nie będzie winien krwi.<verse eid="NUM 35:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="NUM 35:28" />Ten bowiem ma mieszkać w swoim mieście schronienia aż do śmierci najwyższego kapłana. Lecz po śmierci najwyższego kapłana zabójca może wrócić do ziemi swojej posiadłości.<verse eid="NUM 35:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="NUM 35:29" />To będzie dla was ustawa prawna przez wszystkie wasze pokolenia, we wszystkich waszych domach.<verse eid="NUM 35:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="NUM 35:30" />Ktokolwiek zabije człowieka, to na podstawie zeznania świadków zostanie zabity zabójca. Lecz jeden świadek nie może świadczyć przeciwko komuś, by skazać go na śmierć.<verse eid="NUM 35:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="NUM 35:31" />Nie weźmiecie też okupu za życie zabójcy, który zasługuje na śmierć. Musi ponieść śmierć.<verse eid="NUM 35:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="NUM 35:32" />Nie weźmiecie też okupu od tego, który uciekł do swojego miasta schronienia, aby mógł wrócić i zamieszkać w swojej ziemi, zanim umrze kapłan;<verse eid="NUM 35:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="NUM 35:33" />Abyście nie bezcześcili ziemi, w której będziecie, gdyż krew bezcześci ziemię; a ziemia nie może być inaczej oczyszczona od przelanej w niej krwi jak tylko krwią tego, który ją przelał.<verse eid="NUM 35:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="NUM 35:34" />Nie zanieczyszczajcie więc ziemi, w której mieszkacie, w której przebywam też ja. Ja bowiem jestem PAN, który przebywa wśród synów Izraela.<verse eid="NUM 35:34" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 35" />
  <chapter number="36" style="c" sid="NUM 36" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="NUM 36:1" />Wtedy przystąpili naczelnicy spośród ojców synów Gileada, syna Makira, syna Manassesa, z domów Józefa, i mówili przed Mojżeszem i przed książętami, naczelnikami ojców synów Izraela:<verse eid="NUM 36:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="NUM 36:2" />PAN nakazał memu panu rozdzielić ziemię w dziedzictwo synom Izraela przez losowanie; mojemu panu rozkazano też przez PANA dać dziedzictwo naszego brata Selofchada jego córkom.<verse eid="NUM 36:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="NUM 36:3" />Jeśli więc któryś z synów innego pokolenia synów Izraela pojmie je za żony, to ich dziedzictwo zostanie odjęte od dziedzictwa naszych ojców i przyłączone do dziedzictwa pokolenia, do którego będą należeć; w ten sposób nasze dziedzictwo się zmniejszy.<verse eid="NUM 36:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="NUM 36:4" />A gdy nadejdzie rok jubileuszowy dla synów Izraela, wtedy ich dziedzictwo zostanie przyłączone do dziedzictwa pokolenia, do którego będą należeć; i tak ich dziedzictwo zostanie odjęte od dziedzictwa pokolenia naszych ojców.<verse eid="NUM 36:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="NUM 36:5" />Wtedy Mojżesz rozkazał synom Izraela zgodnie ze słowem PANA: Słusznie mówi pokolenie synów Józefa.<verse eid="NUM 36:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="NUM 36:6" />Oto co PAN rozkazał w sprawie córek Selofchada: Niech wychodzą za mąż, za kogo chcą, ale mogą wyjść tylko za kogoś z domu pokolenia swoich ojców;<verse eid="NUM 36:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NUM 36:7" />Aby dziedzictwo synów Izraela nie było przenoszone z jednego pokolenia na drugie pokolenie. Każdy bowiem z synów Izraela ma pozostać przy dziedzictwie pokolenia swoich ojców.<verse eid="NUM 36:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="NUM 36:8" />I każda córka, która posiada dziedzictwo w jakimś pokoleniu synów Izraela, wyjdzie za mąż za kogoś z domu pokolenia swego ojca, aby synowie Izraela dziedziczyli, każdy dziedzictwo swoich ojców.<verse eid="NUM 36:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NUM 36:9" />Dziedzictwo bowiem nie będzie przenoszone z jednego pokolenia na drugie pokolenie, lecz każde z pokoleń synów Izraela ma pozostać przy swoim dziedzictwie.<verse eid="NUM 36:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NUM 36:10" />Jak PAN rozkazał Mojżeszowi, tak uczyniły córki Selofchada.<verse eid="NUM 36:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="NUM 36:11" />Bo Machla, Tirsa, Chogla, Milka i Noa, córki Selofchada, wyszły za mąż za synów swoich stryjów.<verse eid="NUM 36:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="NUM 36:12" />Wyszły za mąż w rodzinach synów Manassesa, syna Józefa; w ten sposób ich dziedzictwo pozostało przy pokoleniu domu ich ojca.<verse eid="NUM 36:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="NUM 36:13" />To są przykazania i prawa, które PAN nakazał synom Izraela przez Mojżesza na równinach Moabu, nad Jordanem, naprzeciw Jerycha.<verse eid="NUM 36:13" />
  </para>
  <chapter eid="NUM 36" />
</usx>
