<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="JOS" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Jozuego</para>
  <para style="toc1">Księga Jozuego</para>
  <para style="toc2">Jozuego</para>
  <para style="toc3">Joz</para>
  <para style="mt1">Księga Jozuego</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1" />Po śmierci Mojżesza, sługi PANA, powiedział PAN do Jozuego, syna Nuna, sługi Mojżesza:<verse eid="JOS 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2" />Mojżesz, mój sługa, umarł; teraz więc wstań, przepraw się przez ten Jordan, ty i cały ten lud, do ziemi, którą daję im, synom Izraela.<verse eid="JOS 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3" />Każde miejsce, po którym będzie stąpać wasza noga, dałem wam, jak obiecałem Mojżeszowi.<verse eid="JOS 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4" />Od pustyni i od Libanu aż do wielkiej rzeki, rzeki Eufrat, cała ziemia Chetytów, aż do Morza Wielkiego na zachodzie, będzie waszą granicą.<verse eid="JOS 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5" />Nikt nie ostoi się przed tobą po wszystkie dni twego życia; jak byłem z Mojżeszem, tak będę z tobą. Nie porzucę cię ani cię nie opuszczę.<verse eid="JOS 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6" />Wzmocnij się i bądź mężny. Ty bowiem dasz temu ludowi w dziedzictwo ziemię, którą przysiągłem dać ich ojcom.<verse eid="JOS 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7" />Tylko wzmocnij się i bądź bardzo mężny, abyś pilnował wypełniania wszystkiego według prawa, które nakazał ci Mojżesz, mój sługa. Nie odstępuj od niego ani na prawo, ani na lewo, aby ci się wiodło, dokądkolwiek pójdziesz.<verse eid="JOS 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8" />Niech ta księga Prawa nie oddala się od twoich ust, ale rozmyślaj o niej we dnie i w nocy, abyś pilnował wypełnienia wszystkiego, co w niej jest napisane. Wtedy bowiem poszczęści się twojej drodze i będzie ci się wiodło.<verse eid="JOS 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9" />Czyż ci nie nakazałem? Wzmocnij się i bądź mężny. Nie lękaj się i nie przerażaj, gdyż PAN, twój Bóg, jest z tobą, dokądkolwiek pójdziesz.<verse eid="JOS 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10" />Wtedy Jozue rozkazał przełożonym ludu:<verse eid="JOS 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11" />Przejdźcie przez obóz i rozkażcie ludowi: Przygotujcie sobie żywność, bo za trzy dni przejdziecie przez ten Jordan, aby wejść i posiąść ziemię, którą PAN, wasz Bóg, daje wam w posiadanie.<verse eid="JOS 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12" />A do Rubenitów, Gadytów i połowy pokolenia Manassesa Jozue powiedział:<verse eid="JOS 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13" />Przypomnijcie sobie słowo, które nakazał wam Mojżesz, sługa PANA: PAN, wasz Bóg, zapewnił wam odpoczynek i dał wam tę ziemię;<verse eid="JOS 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14" />Niech wasze żony, dzieci i bydło zostaną w ziemi, którą Mojżesz dał wam po tej stronie Jordanu; wy zaś, wszyscy dzielni wojownicy, pójdziecie uzbrojeni przed waszymi braćmi i będziecie im pomagać;<verse eid="JOS 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15" />Aż PAN da odpoczynek waszym braciom, jak i wam, i oni posiądą ziemię, którą daje im PAN, wasz Bóg. Potem wrócicie do ziemi swojej posiadłości, którą dał wam Mojżesz, sługa PANA, po tej stronie Jordanu na wschodzie, i posiądziecie ją.<verse eid="JOS 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16" />I odpowiedzieli Jozuemu: Wszystko, co nam nakazałeś, uczynimy i gdziekolwiek nas poślesz, pójdziemy.<verse eid="JOS 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17" />Jak byliśmy posłuszni Mojżeszowi we wszystkim, tak będziemy posłuszni i tobie. Niech tylko PAN, twój Bóg, będzie z tobą, jak był z Mojżeszem.<verse eid="JOS 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18" />Ktokolwiek sprzeciwi się twemu rozkazowi i nie będzie posłuszny twoim słowom we wszystkim, co mu rozkażesz, niech umrze. Tylko wzmocnij się i bądź mężny.<verse eid="JOS 1:18" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1" />Potem Jozue, syn Nuna, wysłał potajemnie z Szittim dwóch szpiegów, mówiąc: Idźcie, obejrzyjcie ziemię i Jerycho. Poszli więc i weszli do domu pewnej nierządnicy, która miała na imię Rachab, i tam odpoczęli.<verse eid="JOS 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2" />I doniesiono królowi Jerycha: Oto jacyś mężczyźni spośród synów Izraela przyszli tu tej nocy, aby wybadać tę ziemię.<verse eid="JOS 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3" />Król Jerycha posłał więc do Rachab, rozkazując: Wyprowadź mężczyzn, którzy przyszli do ciebie i weszli do twego domu, bo przyszli wybadać całą tę ziemię.<verse eid="JOS 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4" />Kobieta jednak wzięła tych dwóch mężczyzn, ukryła ich i powiedziała: To prawda, że przyszli do mnie mężczyźni, ale nie wiedziałam, skąd oni są.<verse eid="JOS 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5" />A gdy miano zamykać bramę o zmierzchu, mężczyźni ci wyszli i nie wiem, dokąd poszli. Ścigajcie ich prędko, to ich dogonicie.<verse eid="JOS 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6" />Ona zaś zaprowadziła ich na dach i przykryła wiązkami lnu, które rozłożyła na dachu.<verse eid="JOS 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7" />Wysłani mężczyźni ścigali ich w kierunku Jordanu aż do brodów; i jak tylko ścigający wyszli, zamknięto bramę.<verse eid="JOS 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8" />A zanim usnęli, ona wyszła do nich na dach;<verse eid="JOS 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9" />I powiedziała do tych mężczyzn: Wiem, że PAN dał wam tę ziemię, bo strach przed wami padł na nas i wszyscy obywatele tej ziemi truchleją przed wami.<verse eid="JOS 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10" />Słyszeliśmy bowiem, jak PAN wysuszył przed wami wody Morza Czerwonego, gdy wychodziliście z Egiptu, i co uczyniliście dwom królom amoryckim, którzy byli po tamtej stronie Jordanu, Sichonowi i Ogowi, których pobiliście.<verse eid="JOS 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11" />Gdy o tym usłyszeliśmy, nasze serca struchlały i nie było już odwagi w nikim z waszego powodu; bo PAN, wasz Bóg, jest Bogiem wysoko na niebie i nisko na ziemi.<verse eid="JOS 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12" />Dlatego teraz, proszę, przysięgnijcie mi na PANA, że jak ja okazałam wam miłosierdzie, tak i wy okażecie miłosierdzie domowi mego ojca, i dajcie mi pewny znak;<verse eid="JOS 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13" />Że zachowacie przy życiu mego ojca i moją matkę, moich braci i moje siostry, i wszystko, co do nich należy, i ocalicie nas od śmierci.<verse eid="JOS 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14" />Odpowiedzieli jej mężczyźni: Ręczymy za was naszym życiem, jeśli nie wydacie tej naszej sprawy, i gdy PAN odda nam tę ziemię, okażemy ci miłosierdzie i wierność.<verse eid="JOS 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15" />Potem spuściła ich na sznurze z okna, bo jej dom przylegał do muru i ona mieszkała w murze.<verse eid="JOS 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16" />I powiedziała im: Idźcie w góry, by nie spotkali was ścigający; ukryjcie się tam przez trzy dni, aż powrócą ścigający, a potem pójdziecie swoją drogą.<verse eid="JOS 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17" />Mężczyźni powiedzieli jej: Będziemy wolni od tej przysięgi, którą kazałaś nam złożyć;<verse eid="JOS 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18" />Gdy wejdziemy do ziemi, przywiążesz do okna czerwony sznur, po którym nas spuściłaś, i zbierzesz u siebie, w domu swego ojca, swoją matkę, swoich braci i cały dom swego ojca.<verse eid="JOS 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19" />Ktokolwiek bowiem wyjdzie poza drzwi twego domu, jego krew spadnie mu na głowę, a my będziemy bez winy. Lecz krew każdego, kto będzie z tobą w domu, spadnie na naszą głowę, jeśli czyjaś ręka go dotknie.<verse eid="JOS 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20" />Jeśli jednak wydasz naszą sprawę, będziemy wolni od przysięgi, którą kazałaś nam złożyć.<verse eid="JOS 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21" />I odpowiedziała: Jak powiedzieliście, niech tak będzie. Wtedy wypuściła ich i poszli. I przywiązała czerwony sznur do okna.<verse eid="JOS 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22" />Odeszli więc i przyszli na górę, i pozostali tam przez trzy dni, aż powrócili ścigający. A ścigający szukali ich po wszystkich drogach, ale nie znaleźli.<verse eid="JOS 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23" />I zawrócili ci dwaj mężczyźni, zeszli z góry, przeprawili się przez rzekę, przyszli do Jozuego, syna Nuna, i opowiedzieli mu wszystko, co się z nimi działo;<verse eid="JOS 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24" />I mówili do Jozuego: PAN oddał w nasze ręce całą tę ziemię, bo wszyscy obywatele tej ziemi struchleli przed nami.<verse eid="JOS 2:24" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1" />Jozue wstał wcześnie rano i on oraz wszyscy synowie Izraela wyruszyli z Szittim, i przyszli nad Jordan; i tam przenocowali, zanim się przeprawili przez rzekę.<verse eid="JOS 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2" />A po upływie trzech dni przełożeni przeszli przez obóz;<verse eid="JOS 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3" />I rozkazali ludowi: Gdy ujrzycie arkę przymierza PANA, swojego Boga, i niosących ją kapłanów Lewitów, wy także wyruszycie ze swego miejsca i pójdziecie za nią.<verse eid="JOS 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4" />Pomiędzy wami a nią niech będzie jednak odległość około dwóch tysięcy łokci. Nie zbliżajcie się do niej, abyście poznali drogę, którą macie iść, gdyż nie szliście tą drogą nigdy dotąd.<verse eid="JOS 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5" />Wtedy Jozue powiedział do ludu: Poświęćcie się, gdyż jutro PAN dokona cudów pośród was.<verse eid="JOS 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6" />Do kapłanów zaś Jozue powiedział: Weźcie arkę przymierza i idźcie przed ludem. Wzięli więc arkę przymierza i szli przed ludem.<verse eid="JOS 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7" />I PAN powiedział do Jozuego: Dziś zacznę cię wywyższać na oczach całego Izraela, aby poznali, że jak byłem z Mojżeszem, tak będę i z tobą.<verse eid="JOS 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8" />Rozkaż kapłanom niosącym arkę przymierza: Gdy dojdziecie do brzegu wód Jordanu, zatrzymajcie się w Jordanie.<verse eid="JOS 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9" />Wtedy Jozue powiedział do synów Izraela: Zbliżcie się i słuchajcie słów PANA, swojego Boga.<verse eid="JOS 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10" />I Jozue dodał: Po tym poznacie, że Bóg żywy jest wśród was i że na pewno wypędzi przed wami Kananejczyków, Chetytów, Chiwwitów, Peryzzytów, Girgaszytów, Amorytów i Jebusytów.<verse eid="JOS 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11" />Oto arka przymierza PANA całej ziemi przejdzie przed wami przez Jordan.<verse eid="JOS 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12" />Teraz więc wybierzcie sobie dwunastu mężczyzn z pokoleń Izraela, po jednym z każdego pokolenia;<verse eid="JOS 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13" />A gdy stopy kapłanów niosących arkę PANA, Pana całej ziemi, staną w wodzie Jordanu, wtedy wody Jordanu się rozdzielą i wody płynące z góry staną jak jeden wał.<verse eid="JOS 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 3:14" />Gdy więc lud wyruszył ze swoich namiotów, aby przeprawić się przez Jordan, a kapłani niosący arkę przymierza szli przed ludem;<verse eid="JOS 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 3:15" />I kiedy niosący arkę przyszli nad Jordan, a nogi kapłanów, którzy nieśli arkę, zanurzyły się w wodzie przy brzegu (Jordan bowiem wzbiera i wylewa na wszystkie swoje brzegi przez cały czas żniwa);<verse eid="JOS 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16" />Wtedy wody płynące z góry zatrzymały się i stanęły jak jeden wał bardzo daleko od miasta Adam leżącego w pobliżu Sartan. A te, które płynęły w dół do Morza Pustyni, czyli do Morza Słonego, odpłynęły zupełnie. I tak lud przeprawił się naprzeciw Jerycha.<verse eid="JOS 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17" />A kapłani niosący arkę przymierza PANA stali pewnie na suchej ziemi pośrodku Jordanu, a wszyscy Izraelici szli po suchej ziemi, aż cały lud przeprawił się przez Jordan.<verse eid="JOS 3:17" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1" />A gdy cały lud zakończył przeprawę przez Jordan, PAN powiedział do Jozuego:<verse eid="JOS 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2" />Wybierzcie sobie z ludu dwunastu mężczyzn, po jednym z każdego pokolenia.<verse eid="JOS 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3" />I rozkażcie im: Weźcie sobie stąd, ze środka Jordanu, z tego miejsca, gdzie nogi kapłanów stały pewnie, dwanaście kamieni, zabierzcie je ze sobą i połóżcie w miejscu, gdzie tej nocy będziecie nocować.<verse eid="JOS 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4" />Jozue wezwał więc dwunastu mężczyzn, których wybrał spośród synów Izraela, po jednym z każdego pokolenia.<verse eid="JOS 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5" />I Jozue powiedział do nich: Pójdźcie przed arką PANA, swojego Boga, na środek Jordanu i niech każdy weźmie po jednym kamieniu na swe ramię, według liczby pokoleń synów Izraela;<verse eid="JOS 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6" />Aby to było znakiem wśród was, gdy potem wasi synowie zapytają: Co znaczą dla was te kamienie?<verse eid="JOS 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7" />Wtedy powiecie im, że wody Jordanu rozdzieliły się przed arką przymierza PANA; gdy przechodziła przez Jordan, rozdzieliły się wody Jordanu; i te kamienie będą pamiątką dla synów Izraela na wieki.<verse eid="JOS 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8" />I synowie Izraela uczynili tak, jak rozkazał Jozue. Wzięli dwanaście kamieni ze środka Jordanu, jak powiedział PAN do Jozuego, według liczby pokoleń synów Izraela, zanieśli je ze sobą na miejsce noclegu i tam je złożyli.<verse eid="JOS 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9" />Jozue też postawił dwanaście kamieni na środku Jordanu, w miejscu, gdzie stały nogi kapłanów niosących arkę przymierza. Pozostają tam aż do dziś.<verse eid="JOS 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10" />Kapłani zaś niosący arkę stali na środku Jordanu, aż wypełniło się to wszystko, co PAN rozkazał Jozuemu powiedzieć ludowi zgodnie ze wszystkim, co Mojżesz nakazał Jozuemu. Lud natomiast spieszył się i przeszedł.<verse eid="JOS 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11" />Gdy cały lud przeszedł, przeszli też i arka PANA, i kapłani przed ludem.<verse eid="JOS 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12" />Synowie Rubena, synowie Gada i połowa pokolenia Manassesa również przeszli uzbrojeni przed synami Izraela, jak im Mojżesz nakazał.<verse eid="JOS 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13" />Około czterdziestu tysięcy uzbrojonych wojowników przeszło przed PANEM do walki na równinach Jerycha.<verse eid="JOS 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14" />W tym dniu PAN wywyższył Jozuego na oczach całego Izraela i bali się go, jak bali się Mojżesza przez wszystkie dni jego życia.<verse eid="JOS 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15" />Potem PAN powiedział do Jozuego:<verse eid="JOS 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16" />Rozkaż kapłanom niosącym arkę świadectwa, aby wyszli z Jordanu.<verse eid="JOS 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17" />Rozkazał więc Jozue kapłanom: Wyjdźcie z Jordanu.<verse eid="JOS 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18" />A gdy kapłani niosący arkę przymierza PANA wyszli ze środka Jordanu i stopy ich stanęły na suchej ziemi, wody Jordanu wróciły na swoje miejsce i płynęły jak przedtem, wypełnione po brzegi.<verse eid="JOS 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19" />Lud wyszedł z Jordanu dziesiątego dnia pierwszego miesiąca i rozbił obóz w Gilgal, po wschodniej stronie Jerycha.<verse eid="JOS 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20" />A te dwanaście kamieni, które wyniesiono z Jordanu, Jozue ustawił w Gilgal.<verse eid="JOS 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21" />I powiedział do synów Izraela: Gdy w przyszłości wasi synowie zapytają swoich ojców: Co znaczą te kamienie?<verse eid="JOS 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22" />Wtedy powiecie swoim synom: Izrael przeszedł przez Jordan po suchej ziemi;<verse eid="JOS 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23" />PAN Bóg bowiem osuszył wody Jordanu przed wami, aż się przeprawiliście – tak jak PAN, wasz Bóg, uczynił z Morzem Czerwonym, które wysuszył przed nami, aż przeszliśmy;<verse eid="JOS 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24" />Aby wszystkie narody ziemi poznały, że ręka PANA jest potężna, i żebyście bali się PANA, swojego Boga, po wszystkie dni.<verse eid="JOS 4:24" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1" />A gdy wszyscy królowie amoryccy, którzy mieszkali po zachodniej stronie Jordanu, i wszyscy królowie Kanaanu, którzy mieszkali nad morzem, usłyszeli, że PAN wysuszył wody Jordanu przed synami Izraela, aż się przeprawili, struchlało ich serce i stracili całą odwagę wobec synów Izraela.<verse eid="JOS 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2" />W tym czasie PAN powiedział do Jozuego: Zrób sobie ostre noże i ponownie obrzezaj synów Izraela.<verse eid="JOS 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3" />Jozue zrobił więc sobie ostre noże i obrzezał synów Izraela na pagórku napletków.<verse eid="JOS 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4" />A oto powód, dla którego Jozue ich obrzezał: Cały lud, który wyszedł z Egiptu, płci męskiej, wszyscy wojownicy, pomarli na pustyni, w drodze po wyjściu z Egiptu.<verse eid="JOS 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5" />Cały lud, który wyszedł, był obrzezany. Lecz cały lud, który urodził się na pustyni, w drodze po wyjściu z Egiptu, nie był obrzezany.<verse eid="JOS 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6" />Czterdzieści lat bowiem synowie Izraela chodzili po pustyni, aż wymarł cały naród wojowników, którzy wyszli z Egiptu, gdyż nie słuchali głosu PANA. Przysiągł im PAN, że nie pozwoli im zobaczyć ziemi, którą PAN pod przysięgą obiecał ich ojcom, że nam ją da, ziemię opływającą mlekiem i miodem.<verse eid="JOS 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7" />Ich synów, których wzbudził na ich miejsce, Jozue obrzezał. Byli bowiem nieobrzezani, gdyż ich nie obrzezano w drodze.<verse eid="JOS 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8" />A gdy już cały lud został obrzezany, pozostał on na swoim miejscu w obozie aż do wyzdrowienia.<verse eid="JOS 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9" />Potem PAN powiedział do Jozuego: Dzisiaj zdjąłem z was hańbę Egiptu. Dlatego to miejsce nazywa się Gilgal aż do dziś.<verse eid="JOS 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10" />Wtedy synowie Izraela rozbili obóz w Gilgal i obchodzili święto Paschy czternastego dnia tego miesiąca, wieczorem, na równinach Jerycha.<verse eid="JOS 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11" />Nazajutrz po święcie Paschy jedli z plonów tej ziemi, chleby przaśne i prażone ziarno, tego samego dnia.<verse eid="JOS 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12" />I następnego dnia po tym, jak zaczęli jeść zboża tej ziemi, ustała manna; i synowie Izraela już więcej manny nie mieli, ale jedli tegoroczne plony ziemi Kanaan.<verse eid="JOS 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13" />A gdy Jozue był w pobliżu Jerycha, podniósł oczy i spojrzał, a oto mąż stał naprzeciw niego z wydobytym mieczem w ręku. Jozue podszedł do niego i zapytał: Czy ty jesteś po naszej stronie, czy po stronie naszych wrogów?<verse eid="JOS 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14" />A on odpowiedział: Nie, gdyż jako wódz wojska PANA teraz przyszedłem. Wtedy Jozue upadł twarzą do ziemi, oddał pokłon i zapytał: Co mój Pan rozkaże swemu słudze?<verse eid="JOS 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15" />I wódz wojska PANA powiedział do Jozuego: Zdejmij obuwie ze swoich nóg, bo miejsce, na którym stoisz, jest święte. I Jozue tak uczynił.<verse eid="JOS 5:15" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1" />A Jerycho było szczelnie zamknięte z powodu synów Izraela. Nikt z niego nie wychodził i nikt do niego nie wchodził.<verse eid="JOS 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2" />Wtedy PAN powiedział do Jozuego: Oto dałem w twoje ręce Jerycho, jego króla i jego dzielnych wojowników.<verse eid="JOS 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3" />I wy, wszyscy wojownicy, będziecie obchodzić miasto, okrążając je raz. Uczynicie tak przez sześć dni.<verse eid="JOS 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4" />A siedmiu kapłanów będzie niosło przed arką siedem trąb z rogów baranich. Siódmego zaś dnia obejdziecie miasto siedem razy, a kapłani będą dąć w trąby.<verse eid="JOS 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5" />A gdy przeciągle będą trąbić w baranie rogi i usłyszycie głos trąby, cały lud wzniesie wielki okrzyk, a mury miasta runą i lud wejdzie do miasta, każdy wprost przed siebie.<verse eid="JOS 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6" />Wtedy Jozue, syn Nuna, wezwał kapłanów i powiedział im: Weźcie arkę przymierza i niech siedmiu kapłanów niesie siedem trąb z baranich rogów przed arką PANA.<verse eid="JOS 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7" />Potem powiedział do ludu: Idźcie i obejdźcie miasto, a uzbrojeni wojownicy niech idą przed arką PANA.<verse eid="JOS 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8" />A gdy Jozue powiedział to ludowi, siedmiu kapłanów niosących siedem trąb z baranich rogów wyruszyło przed arką PANA i dęli w trąby. A arka przymierza PANA szła za nimi.<verse eid="JOS 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9" />Uzbrojeni wojownicy zaś szli przed kapłanami, którzy dęli w trąby, a pozostałe oddziały szły za arką. Gdy szli, dęto w trąby.<verse eid="JOS 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10" />A Jozue nakazał ludowi: Nie krzyczcie, niech nie będzie słychać waszego głosu ani niech żadne słowo nie wyjdzie z waszych ust aż do dnia, w którym wam powiem: Wznieście okrzyk! Wtedy wydacie okrzyk.<verse eid="JOS 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11" />Tak więc arka PANA okrążyła miasto raz, po czym wrócili do obozu i przenocowali w nim.<verse eid="JOS 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12" />Jozue wstał wcześnie rano, a kapłani wzięli arkę PANA.<verse eid="JOS 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13" />A siedmiu kapłanów niosących siedem trąb z rogów baranich szło nieprzerwanie przed arką PANA, dmąc w trąby. Uzbrojeni wojownicy szli przed nimi, a pozostałe oddziały szły za arką PANA. Gdy szli, dęto w trąby.<verse eid="JOS 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14" />Na drugi dzień okrążyli miasto raz i wrócili do obozu. Tak czynili przez sześć dni.<verse eid="JOS 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15" />Lecz dnia siódmego wstali rano o świcie i okrążyli miasto w ten sam sposób siedem razy. Tylko tego dnia okrążyli miasto siedem razy.<verse eid="JOS 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16" />A za siódmym razem, gdy kapłani zadęli w trąby, Jozue powiedział do ludu: Wznieście teraz okrzyk, bo PAN wydaje wam miasto.<verse eid="JOS 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17" />I miasto będzie przeklęte dla PANA, ono samo i wszystko, co się w nim znajduje. Tylko nierządnica Rachab zostanie przy życiu, ona i wszyscy, którzy są z nią w domu, gdyż ukryła posłańców, których wysłaliśmy.<verse eid="JOS 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18" />Wy jednak strzeżcie się tego, co przeklęte, abyście sami nie stali się przekleństwem, gdy weźmiecie z obłożonego przekleństwem, i byście nie ściągnęli przekleństwa na obóz Izraela, i nie sprowadzili na niego nieszczęścia.<verse eid="JOS 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19" />Wszelkie srebro i złoto oraz przedmioty miedziane i żelazne będą poświęcone PANU. Zostaną złożone do skarbca PANA.<verse eid="JOS 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20" />Wtedy lud wydał okrzyk, gdy zadęto w trąby. A kiedy lud usłyszał dźwięk trąb i wydał potężny okrzyk, runęły mury, a lud wszedł do miasta, każdy prosto przed siebie, i zdobyli miasto;<verse eid="JOS 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21" />I zniszczyli ostrzem miecza wszystko, co było w mieście: mężczyzn i kobiety, dzieci i starców, woły, owce i osły.<verse eid="JOS 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22" />Lecz dwóm mężczyznom, którzy wybadali tę ziemię, Jozue powiedział: Wejdźcie do domu nierządnicy i wyprowadźcie stamtąd tę kobietę oraz wszystko, co do niej należy, tak jak jej przysięgliście.<verse eid="JOS 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23" />Weszli więc młodzieńcy, zwiadowcy, i wyprowadzili Rachab, jej ojca, jej matkę i jej braci oraz wszystko, co do niej należało. Wyprowadzili całą jej rodzinę i zostawili ich poza obozem Izraela.<verse eid="JOS 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24" />A miasto i wszystko, co w nim było, spalili ogniem. Tylko srebro i złoto oraz przedmioty miedziane i żelazne złożyli do skarbca domu PANA.<verse eid="JOS 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25" />Jozue zostawił przy życiu nierządnicę Rachab, dom jej ojca i wszystko, co do niej należało; mieszka ona w Izraelu aż do dziś, ponieważ ukryła posłańców, których Jozue wysłał na wybadanie Jerycha.<verse eid="JOS 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26" />W tym czasie Jozue złożył przysięgę: Niech będzie przeklęty przed PANEM człowiek, który powstanie i odbuduje to miasto, Jerycho. Na swoim pierworodnym założy jego fundament, a na swoim najmłodszym postawi jego bramy.<verse eid="JOS 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27" />I PAN był z Jozuem, którego sława rozchodziła się po całej ziemi.<verse eid="JOS 6:27" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1" />Lecz synowie Izraela dopuścili się przestępstwa na tym, co przeklęte. Akan bowiem, syn Karmiego, syna Zabdiego, syna Zeracha, z pokolenia Judy, wziął z tego, co przeklęte. I zapłonął gniew PANA przeciw synom Izraela.<verse eid="JOS 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2" />Tymczasem Jozue posłał kilku mężczyzn z Jerycha do Aj, które leży blisko Bet-Awen, na wschód od Betel, i powiedział do nich: Idźcie i zbadajcie tę ziemię. Mężczyźni poszli więc i zbadali Aj.<verse eid="JOS 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3" />Potem wrócili do Jozuego i powiedzieli mu: Niech nie wyrusza cały lud. Niech wyruszy około dwóch lub trzech tysięcy mężczyzn i niech zburzą Aj. Nie trudź całego ludu, bo tamtych jest niewielu.<verse eid="JOS 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4" />Wyruszyło więc z ludu około trzech tysięcy mężczyzn. Uciekli jednak przed ludźmi z Aj.<verse eid="JOS 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5" />Ludzie z Aj zabili około trzydziestu sześciu z nich. Ścigali ich bowiem od bramy aż do Szebarim i zabili ich, gdy ci schodzili z góry. Dlatego serce ludu omdlało i stało się jak woda.<verse eid="JOS 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6" />Wtedy Jozue rozdarł swoje szaty, upadł twarzą na ziemię przed arką PANA i leżał tak aż do wieczora, on i starsi Izraela, i sypali proch na swoje głowy.<verse eid="JOS 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7" />Potem Jozue powiedział: Ach, Panie BOŻE, czemu przeprowadziłeś ten lud za Jordan? Czy po to, aby nas wydać w ręce Amorytów na zniszczenie? Obyśmy raczej pozostali za Jordanem!<verse eid="JOS 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8" />O Panie, cóż powiem, gdy Izrael uciekł przed swymi wrogami?<verse eid="JOS 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9" />Usłyszą o tym bowiem Kananejczycy i wszyscy mieszkańcy tej ziemi i otoczą nas zewsząd, i wymażą nasze imię z ziemi. I cóż uczynisz dla swego wielkiego imienia?<verse eid="JOS 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10" />Wtedy PAN powiedział do Jozuego: Wstań! Dlaczego tak leżysz na swej twarzy?<verse eid="JOS 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11" />Izrael zgrzeszył, złamali także moje przymierze, które im nakazałem. Wzięli bowiem z tego, co przeklęte, ukradli, skłamali i schowali to wśród swoich rzeczy.<verse eid="JOS 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12" />Dlatego synowie Izraela nie mogli się ostać przed swymi wrogami, ale uciekli przed nimi, bo stali się przekleństwem. Nie będę więcej z wami, jeśli nie wytępicie spośród was tego, co przeklęte.<verse eid="JOS 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13" />Wstań, poświęć lud i powiedz: Poświęćcie się na jutro, bo tak mówi PAN, Bóg Izraela: Pośród ciebie, Izraelu, jest to, co przeklęte. Nie staniecie przed swymi wrogami, dopóki nie usuniecie spośród siebie tego, co obłożone jest przekleństwem.<verse eid="JOS 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14" />Wystąpicie więc jutro rano według waszych pokoleń. Wówczas pokolenie, które PAN wskaże, wystąpi według rodzin; a rodzina, którą PAN wskaże, wystąpi według domów; a z domu, który PAN wskaże, wystąpią poszczególni mężczyźni.<verse eid="JOS 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15" />A ten, u kogo zostanie znalezione to, co przeklęte, będzie spalony ogniem, on i wszystko, co do niego należy, bo złamał przymierze PANA i dopuścił się haniebnego czynu w Izraelu.<verse eid="JOS 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16" />Jozue wstał więc wcześnie rano i kazał wystąpić Izraelowi według ich pokoleń; i zostało wskazane pokolenie Judy.<verse eid="JOS 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17" />I kazał wystąpić rodzinom Judy, i została wskazana rodzina Zerachitów. Potem kazał wystąpić wszystkim osobom z rodziny Zerachitów i został wskazany dom Zabdiego.<verse eid="JOS 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18" />Następnie kazał wystąpić wszystkim osobom z jego domu i został wskazany Akan, syn Karmiego, syna Zabdiego, syna Zeracha, z pokolenia Judy.<verse eid="JOS 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19" />I Jozue powiedział do Akana: Synu mój, oddaj, proszę, chwałę PANU, Bogu Izraela, i złóż mu wyznanie. Powiedz mi, co uczyniłeś, a nie ukrywaj tego przede mną.<verse eid="JOS 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20" />Wtedy Akan odpowiedział Jozuemu: Rzeczywiście, to ja zgrzeszyłem przeciw PANU, Bogu Izraela. Oto co uczyniłem:<verse eid="JOS 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21" />Gdy zobaczyłem wśród łupów piękny płaszcz babiloński, dwieście syklów srebra i pręt złota ważący pięćdziesiąt syklów, pożądałem ich i wziąłem je. Oto są one zakopane w ziemi, w środku mego namiotu, a srebro pod nimi.<verse eid="JOS 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22" />Jozue wysłał więc posłańców, którzy pobiegli do namiotu, a oto te rzeczy były ukryte w jego namiocie, a srebro pod nimi.<verse eid="JOS 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23" />I zabrali je z namiotu, przynieśli do Jozuego oraz do wszystkich synów Izraela i położyli je przed PANEM.<verse eid="JOS 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24" />Wtedy Jozue i cały Izrael z nim wzięli Akana, syna Zeracha, srebro, płaszcz i pręt złota, jego synów i córki, jego woły, osły, owce, namiot oraz wszystko, co miał, i zaprowadzili ich do doliny Akor.<verse eid="JOS 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25" />I Jozue powiedział: Dlaczego sprowadziłeś na nas nieszczęście? PAN dzisiaj sprowadzi nieszczęście na ciebie. I cały lud Izraela ukamienował go, a po ukamienowaniu ich spalili ogniem.<verse eid="JOS 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26" />Potem wznieśli nad nim wielki stos kamieni, który trwa aż do dziś. I PAN odwrócił się od zapalczywości swego gniewu. Dlatego to miejsce nazywa się doliną Akor aż do dziś.<verse eid="JOS 7:26" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1" />Potem PAN powiedział do Jozuego: Nie bój się ani się nie lękaj. Weź ze sobą wszystkich wojowników, powstań i wyrusz do Aj. Patrz, daję w twoje ręce króla Aj, jego lud i jego ziemię.<verse eid="JOS 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2" />I postąpisz z Aj i jego królem tak, jak postąpiłeś z Jerychem i jego królem. Tym razem weźmiecie sobie jego łupy i bydło. Zastaw zasadzkę na miasto od jego tyłu.<verse eid="JOS 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3" />Powstali więc Jozue i wszyscy wojownicy, by wyruszyć przeciwko Aj. Jozue wybrał trzydzieści tysięcy bardzo dzielnych mężczyzn i wysłał ich nocą.<verse eid="JOS 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4" />I rozkazał im: Uważajcie, przygotujcie zasadzkę za miastem. Nie oddalajcie się od miasta zbyt daleko i bądźcie wszyscy w pogotowiu.<verse eid="JOS 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5" />Ja zaś i cały lud, który jest ze mną, podejdziemy pod miasto; a gdy oni wyjdą nam naprzeciw, jak za pierwszym razem, uciekniemy przed nimi.<verse eid="JOS 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6" />A oni pójdą za nami, aż ich odciągniemy od miasta, bo powiedzą: Uciekają przed nami, tak jak za pierwszym razem, gdyż będziemy uciekać przed nimi.<verse eid="JOS 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7" />Wtedy wyjdziecie z zasadzki i opanujecie miasto. PAN bowiem, wasz Bóg, odda je w wasze ręce.<verse eid="JOS 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8" />A gdy zdobędziecie miasto, podpalicie je. Postąpicie zgodnie ze słowem PANA. Patrzcie, ja to wam rozkazuję.<verse eid="JOS 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9" />Jozue więc ich wysłał, a oni poszli przygotować zasadzkę; i zostali między Betel a Aj, na zachód od Aj. Jozue zaś spędził tę noc wśród ludu.<verse eid="JOS 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10" />Następnego dnia Jozue wstał wcześnie rano, obliczył lud i poszedł przed nim wraz ze starszymi Izraela przeciwko Aj.<verse eid="JOS 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11" />Wszyscy wojownicy, którzy z nim byli, wyruszyli, przybyli pod miasto i rozbili obóz po północnej stronie Aj, tak że między nimi a Aj była dolina.<verse eid="JOS 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12" />Następnie wziął około pięciu tysięcy mężczyzn, których umieścił w zasadzce między Betel a Aj, po zachodniej stronie miasta.<verse eid="JOS 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13" />I ustawiono lud, całe wojsko po północnej stronie miasta, a tych, którzy przygotowali zasadzkę – po zachodniej stronie. Jozue zaś wyruszył tej nocy na środek doliny.<verse eid="JOS 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14" />Gdy spostrzegł to król Aj, ludzie z miasta pośpieszyli się, wstali wcześnie rano i wyruszyli do walki z Izraelem – on i cały jego lud – w wyznaczonym czasie przed równiną. Nie wiedział jednak, że za miastem została przygotowana na nich zasadzka.<verse eid="JOS 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15" />Wtedy Jozue i cały Izrael udawali pokonanych przez nich i uciekali drogą wiodącą ku pustyni.<verse eid="JOS 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16" />I zwołano cały lud, który był w mieście, aby ich ścigać. Ścigali więc Jozuego i zostali odciągnięci od miasta.<verse eid="JOS 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17" />W Aj i Betel nie pozostał nikt, kto by nie wyruszył za Izraelem; i pozostawili miasto otwarte, i ścigali Izraelitów.<verse eid="JOS 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18" />Wtedy PAN powiedział do Jozuego: Podnieś oszczep, który masz w ręce, w kierunku Aj, gdyż dam je w twoje ręce. I Jozue podniósł oszczep, który miał w ręce, w kierunku miasta.<verse eid="JOS 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19" />A gdy tylko podniósł rękę, ludzie, którzy byli w zasadzce, powstali szybko ze swego miejsca, pobiegli i weszli do miasta, zajęli je i szybko podpalili.<verse eid="JOS 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20" />A gdy ludzie z Aj obejrzeli się, zobaczyli, że dym wznosi się z miasta ku niebu, a nie mieli siły uciekać ani w jedną, ani w drugą stronę. Tymczasem lud, który uciekał na pustynię, zwrócił się przeciw ścigającym.<verse eid="JOS 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21" />Jozue bowiem i cały lud Izraela zobaczyli, że ludzie z zasadzki zajęli miasto i że z miasta unosi się dym, zawrócili więc i zaczęli zabijać ludzi z Aj.<verse eid="JOS 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22" />A drudzy wyszli im naprzeciw z miasta i zostali oni otoczeni przez Izraelitów, jedni z jednej, a drudzy z drugiej strony. I zabili ich tak, że nikt z nich nie pozostał przy życiu ani nie uciekł.<verse eid="JOS 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23" />Króla Aj jednak pojmali żywcem i przyprowadzili do Jozuego.<verse eid="JOS 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24" />Gdy więc Izraelici wybili wszystkich mieszkańców Aj na polu, na pustyni, gdzie ich ścigali, i gdy wszyscy oni polegli od miecza, aż zostali zgładzeni, wszyscy Izraelici zawrócili do Aj i pobili je ostrzem miecza.<verse eid="JOS 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25" />Wszystkich poległych tego dnia, mężczyzn i kobiet, było dwanaście tysięcy, byli to wszyscy mieszkańcy Aj.<verse eid="JOS 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26" />A Jozue nie opuścił ręki, którą wyciągnął z oszczepem, aż zgładził wszystkich mieszkańców Aj.<verse eid="JOS 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27" />Tylko bydło i łupy tego miasta Izraelici podzielili między siebie według słowa PANA, które przekazał on Jozuemu.<verse eid="JOS 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28" />Wtedy Jozue spalił Aj i uczynił je wieczną mogiłą i pustynią aż do dziś.<verse eid="JOS 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29" />A króla Aj powiesił na drzewie aż do wieczora. A gdy słońce zaszło, Jozue kazał zdjąć jego zwłoki z drzewa i porzucić je przy samej bramie miasta, i wznieść nad nim wielki stos kamieni, który trwa aż do dziś.<verse eid="JOS 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 8:30" />Wtedy Jozue zbudował ołtarz dla PANA, Boga Izraela, na górze Ebal;<verse eid="JOS 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 8:31" />Jak nakazał synom Izraela Mojżesz, sługa PANA, i jak jest napisane w księdze Prawa Mojżesza: ołtarz z całych kamieni, których nie tknęło żadne żelazo. I na nim złożyli PANU całopalenia i ofiary pojednawcze.<verse eid="JOS 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32" />Tam też napisał na kamieniach odpis Prawa Mojżesza, który napisał w obecności synów Izraela.<verse eid="JOS 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33" />A cały Izrael oraz jego starsi, przełożeni i sędziowie stali po obu stronach arki przed kapłanami lewitami, którzy nosili arkę przymierza PANA, zarówno przybysz, jak i rodowity, połowa ich naprzeciw góry Gerizim, a połowa naprzeciw góry Ebal jak przedtem nakazał Mojżesz, sługa PANA, aby błogosławić lud Izraela.<verse eid="JOS 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34" />Potem czytał wszystkie słowa prawa, błogosławieństwa i przekleństwa według wszystkiego, co zostało napisane w księdze Prawa.<verse eid="JOS 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35" />Nie było ani jednego słowa ze wszystkiego, co Mojżesz nakazał, którego Jozue nie odczytał przed całym zgromadzeniem Izraela, przed kobietami, dziećmi i przybyszami, którzy mieszkali wśród nich.<verse eid="JOS 8:35" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1" />A gdy usłyszeli o tym wszyscy królowie, którzy byli po tej stronie Jordanu w górach, na równinach i nad całym brzegiem Morza Wielkiego aż po Liban: Chetyci, Amoryci, Kananejczycy, Peryzzyci, Chiwwici i Jebusyci:<verse eid="JOS 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2" />Zebrali się razem, aby jednomyślnie walczyć przeciw Jozuemu i Izraelowi.<verse eid="JOS 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3" />Lecz mieszkańcy Gibeonu, gdy usłyszeli o tym, co Jozue uczynił z Jerychem i Aj;<verse eid="JOS 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4" />Użyli podstępu i wyruszyli, udając posłów, i wzięli stare wory na swoje osły i stare, popękane i połatane bukłaki na wino;<verse eid="JOS 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5" />I stare, i połatane obuwie na nogi, stare szaty na siebie, a cały chleb, który ze sobą zabrali w drogę, był suchy i spleśniały.<verse eid="JOS 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6" />Wtedy przybyli do Jozuego, do obozu w Gilgal, i powiedzieli do niego i do mężczyzn Izraela: Przyszliśmy z dalekiego kraju. Zawrzyjcie więc teraz przymierze z nami.<verse eid="JOS 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7" />Lecz mężczyźni Izraela odpowiedzieli Chiwwitom: A może mieszkacie wśród nas, jakże więc możemy zawrzeć z wami przymierze?<verse eid="JOS 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8" />A oni powiedzieli Jozuemu: Jesteśmy twoimi sługami. I Jozue zapytał ich: Kim jesteście i skąd przybywacie?<verse eid="JOS 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9" />Odpowiedzieli mu: Twoi słudzy przybyli z bardzo dalekiego kraju ze względu na imię PANA, twego Boga. Usłyszeliśmy bowiem o jego sławie oraz o wszystkim, co uczynił w Egipcie;<verse eid="JOS 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10" />I o wszystkim, co uczynił dwom królom amoryckim, którzy byli za Jordanem, Sichonowi, królowi Cheszbonu, i Ogowi, królowi Baszanu, który był w Asztarot.<verse eid="JOS 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11" />I nasi starsi i wszyscy mieszkańcy naszego kraju nakazali nam: Weźcie ze sobą żywność na drogę, wyjdźcie im naprzeciw i powiedzcie im: Jesteśmy waszymi sługami, zawrzyjcie więc teraz przymierze z nami.<verse eid="JOS 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12" />Ten nasz chleb był jeszcze ciepły, gdy wzięliśmy go z naszych domów w dniu, kiedy wyruszyliśmy do was; a teraz jest suchy i spleśniały.<verse eid="JOS 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13" />I te bukłaki na wino, które napełniliśmy, były nowe, a oto popękały. Także nasze szaty i obuwie zniszczyły się z powodu bardzo długiej podróży.<verse eid="JOS 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14" />A mężczyźni Izraela wzięli z ich żywności, lecz nie radzili się PANA.<verse eid="JOS 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15" />Wtedy Jozue zawarł z nimi pokój i ustanowił z nimi przymierze, że zachowa ich przy życiu. Także naczelnicy zgromadzenia im przysięgli.<verse eid="JOS 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16" />Lecz po trzech dniach, po zawarciu z nimi przymierza, usłyszeli, że są oni sąsiadami i że mieszkają wśród nich.<verse eid="JOS 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17" />Wtedy synowie Izraela wyruszyli i po trzech dniach dotarli do ich miast. Miastami ich były: Gibeon, Kefira, Beerot i Kiriat-Jearim.<verse eid="JOS 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18" />I nie wytracili ich synowie Izraela, gdyż naczelnicy zgromadzenia przysięgli im na PANA, Boga Izraela. I całe zgromadzenie szemrało przeciw naczelnikom.<verse eid="JOS 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19" />I wszyscy naczelnicy powiedzieli do całego zgromadzenia: Przysięgliśmy im na PANA, Boga Izraela, dlatego teraz nie możemy ich tknąć.<verse eid="JOS 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20" />Tak więc postąpimy z nimi: zachowamy ich przy życiu, żeby nie spadł na nas gniew z powodu przysięgi, którą im złożyliśmy.<verse eid="JOS 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21" />Ponadto naczelnicy powiedzieli im: Niech pozostaną przy życiu, ale niech rąbią drewno i noszą wodę dla całego zgromadzenia – zgodnie z tym, co obiecali naczelnicy.<verse eid="JOS 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22" />Potem Jozue wezwał ich i zapytał: Dlaczego nas oszukaliście, mówiąc: Jesteśmy z bardzo daleka, skoro mieszkacie wśród nas?<verse eid="JOS 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23" />Teraz więc jesteście przeklęci i nie przestaniecie być niewolnikami rąbiącymi drewno i noszącymi wodę dla domu mego Boga.<verse eid="JOS 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24" />Oni odpowiedzieli Jozuemu: Oznajmiono dokładnie twoim sługom, że PAN, twój Bóg, rozkazał swemu słudze Mojżeszowi dać wam całą ziemię i zgładzić przed wami wszystkich mieszkańców tej ziemi. Dlatego bardzo się baliśmy o nasze życie z waszego powodu i dlatego tak postąpiliśmy.<verse eid="JOS 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25" />A teraz oto jesteśmy w twoich rękach. Uczyń z nami to, co uważasz za dobre i słuszne.<verse eid="JOS 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26" />I postąpił tak z nimi, i wybawił ich z rąk synów Izraela, żeby ich nie zabili.<verse eid="JOS 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27" />I w tym dniu Jozue nakazał im narąbać drewna i nosić wodę dla zgromadzenia oraz dla ołtarza PANA w miejscu, które miał wybrać. I jest tak aż do dziś.<verse eid="JOS 9:27" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1" />A gdy Adonisedek, król Jerozolimy, usłyszał, że Jozue zdobył Aj i zburzył je – bo jak uczynił z Jerychem i jego królem, tak uczynił z Aj i jego królem – i że mieszkańcy Gibeonu zawarli pokój z Izraelem i mieszkają wśród nich;<verse eid="JOS 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2" />Bardzo się przestraszył, ponieważ Gibeon był wielkim miastem, jak jedno z miast królewskich, i ponieważ był większy niż Aj, a wszyscy jego mężczyźni byli waleczni.<verse eid="JOS 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3" />Adonisedek, król Jerozolimy, posłał więc wezwanie do Hohama, króla Hebronu, do Pirama, króla Jarmutu, do Jafii, króla Lakisz, i do Debira, króla Eglonu:<verse eid="JOS 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4" />Przyjdźcie do mnie i pomóżcie mi, abyśmy zwalczyli Gibeonitów, ponieważ zawarli pokój z Jozuem i synami Izraela.<verse eid="JOS 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5" />Zebrało się więc i wyruszyło pięciu królów amoryckich: król Jerozolimy, król Hebronu, król Jarmutu, król Lakisz, król Eglonu, oni sami i całe ich wojska, rozbili obóz naprzeciwko Gibeonu i uderzyli na niego.<verse eid="JOS 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6" />Wtedy mieszkańcy Gibeonu posłali prośbę do Jozuego i do obozu w Gilgal: Nie cofaj swej ręki od swych sług. Przybądź do nas szybko, wybaw nas i pomóż nam, gdyż zebrali się przeciwko nam wszyscy królowie amoryccy, którzy mieszkają w górach.<verse eid="JOS 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7" />Wyruszył więc Jozue z Gilgal, on i wszyscy wojownicy z nim, i wszyscy dzielni wojownicy.<verse eid="JOS 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8" />I PAN powiedział do Jozuego: Nie bój się ich, gdyż oddałem ich w twoje ręce i żaden z nich nie ostoi się przed tobą.<verse eid="JOS 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9" />Jozue uderzył więc na nich znienacka – całą noc ciągnął z Gilgal.<verse eid="JOS 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10" />I PAN rozgromił ich przed Izraelem, który zadał im wielką klęskę w Gibeonie, i ścigał ich drogą wznoszącą się do Bet-Choron, i bił ich aż do Azeki i Makkedy.<verse eid="JOS 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11" />A gdy uciekali przed Izraelem i zbiegali do Bet-Choron, PAN zrzucał na nich z nieba wielkie kamienie aż do Azeki, i umarli. Więcej ich zginęło od kamieni gradowych niż tych, których synowie Izraela zabili mieczem.<verse eid="JOS 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12" />Tego dnia, kiedy PAN oddał Amorytów w ręce synów Izraela, Jozue powiedział do PANA na oczach Izraela: Słońce, zatrzymaj się nad Gibeonem, a ty, księżycu, w dolinie Ajjalonu!<verse eid="JOS 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13" />I zatrzymało się słońce, i księżyc stanął, aż zemścił się lud na swych wrogach. Czy nie jest to napisane w księdze Jaszara? Zatrzymało się więc słońce pośrodku nieba i nie śpieszyło się zachodzić niemal przez cały dzień.<verse eid="JOS 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14" />I nie było podobnego dnia, w którym PAN wysłuchał głosu człowieka, ani przedtem, ani potem. PAN bowiem walczył za Izraela.<verse eid="JOS 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15" />Potem Jozue wrócił wraz z całym Izraelem do obozu w Gilgal.<verse eid="JOS 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16" />A tych pięciu królów uciekło i skryło się w jaskini w Makkedzie.<verse eid="JOS 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17" />I doniesiono o tym Jozuemu: Znaleziono pięciu królów, którzy się ukryli w jaskini w Makkedzie.<verse eid="JOS 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18" />I Jozue powiedział: Zatoczcie wielkie kamienie do wejścia jaskini i postawcie przy niej ludzi, aby ich strzegli.<verse eid="JOS 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19" />Wy zaś nie zatrzymujcie się, ścigajcie waszych wrogów i uderzcie na nich od tyłu. Nie pozwólcie im uciec do swoich miast. PAN bowiem, wasz Bóg, oddał ich w wasze ręce.<verse eid="JOS 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20" />A gdy Jozue i synowie Izraela zadali im wielką klęskę, wytracając ich doszczętnie, wtedy ci, którzy pozostali przy życiu, uciekli do warownych miast.<verse eid="JOS 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21" />Wtedy cały lud wrócił bezpiecznie do obozu, do Jozuego w Makkedzie. Nikt nie odważył się nawet ust otworzyć przeciw synom Izraela.<verse eid="JOS 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22" />Potem Jozue powiedział: Otwórzcie wejście do jaskini i wyprowadźcie do mnie tych pięciu królów z jaskini.<verse eid="JOS 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23" />I uczynili tak, i wyprowadzili do niego tych pięciu królów z jaskini: króla Jerozolimy, króla Hebronu, króla Jarmutu, króla Lakisz i króla Eglonu.<verse eid="JOS 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24" />A gdy wyprowadzili tych królów do Jozuego, Jozue zwołał wszystkich mężczyzn Izraela i powiedział do dowódców wojowników, którzy mu towarzyszyli: Zbliżcie się i postawcie swoje nogi na karkach tych królów. Zbliżyli się więc i postawili swoje nogi na ich karkach.<verse eid="JOS 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25" />Wtedy Jozue powiedział do nich: Nie bójcie się ani nie lękajcie, wzmocnijcie się i bądźcie mężni. Tak bowiem uczyni PAN wszystkim waszym wrogom, z którymi będziecie walczyć.<verse eid="JOS 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26" />Potem Jozue uderzył ich, zabił i powiesił na pięciu drzewach. I wisieli na drzewach aż do wieczora.<verse eid="JOS 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27" />A gdy zaszło słońce, Jozue rozkazał, aby zdjęto ich z drzew i wrzucono do jaskini, w której się ukrywali, a wejście do jaskini zawalono wielkimi kamieniami, które są tam aż do dziś.<verse eid="JOS 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28" />Tego samego dnia Jozue zdobył Makkedę i pobił ją ostrzem miecza; zabił też jej króla oraz wszelką duszę, która tam była. Nikogo nie pozostawił przy życiu i uczynił z królem Makkedy tak, jak uczynił z królem Jerycha.<verse eid="JOS 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29" />Potem Jozue wraz z całym Izraelem wyruszył z Makkedy do Libny i walczył przeciw Libnie.<verse eid="JOS 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30" />A PAN także i ją oraz jej króla oddał w ręce Izraela, i pobił ją ostrzem miecza, i wszelką duszę, która w niej była. Nikogo w niej nie pozostawił przy życiu i uczynił z jej królem tak, jak uczynił z królem Jerycha.<verse eid="JOS 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31" />Potem Jozue wraz z całym Izraelem wyruszył z Libny do Lakisz, obległ je i walczył przeciw niemu.<verse eid="JOS 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32" />I PAN oddał Lakisz w ręce Izraela, i zdobył je na drugi dzień, i pobili je ostrzem miecza, a także wszelką duszę, która w nim była, tak samo jak uczynił w Libnie.<verse eid="JOS 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33" />Wtedy Horam, król Gezer, przybył na ratunek Lakisz, ale Jozue pobił go i jego lud, tak że nikogo w nim nie pozostawił przy życiu.<verse eid="JOS 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34" />Potem Jozue wraz z całym Izraelem wyruszył z Lakisz do Eglonu; oblegli go i walczyli przeciwko niemu;<verse eid="JOS 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35" />I zdobyli go tego samego dnia, i pobili go ostrzem miecza. Wszelką duszę, która w nim była, zabił tego samego dnia, tak samo jak uczynił w Lakisz.<verse eid="JOS 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36" />Potem Jozue wraz z całym Izraelem wyruszył z Eglonu do Hebronu i walczyli przeciwko niemu;<verse eid="JOS 10:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37" />I zdobyli go, i pobili ostrzem miecza wraz z jego królem, wszystkie jego miasta, a także wszelką duszę, która w nim była. Nikogo nie pozostawił przy życiu, tak samo jak uczynił w Eglonie. Wytracił go oraz wszelką duszę, która w nim była.<verse eid="JOS 10:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38" />Stamtąd Jozue wraz z całym Izraelem wrócił do Debiru i walczył przeciwko niemu.<verse eid="JOS 10:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39" />I zdobył go, jego króla i wszystkie jego miasta; pobili go ostrzem miecza i wytracili wszystkie dusze, które w nim były. Nikogo nie pozostawił przy życiu; jak uczynił z Hebronem, tak uczynił z Debirem i jego królem, i jak przedtem uczynił z Libną i jej królem.<verse eid="JOS 10:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40" />W ten sposób Jozue pobił całą ziemię górną i południową, i polną, i podgórną oraz wszystkich ich królów. Nikogo nie pozostawił przy życiu, ale wytracił wszystkie dusze, tak jak mu rozkazał PAN, Bóg Izraela.<verse eid="JOS 10:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41" />I Jozue pobił ich od Kadesz-Barnea aż do Gazy oraz całą ziemię Goszen aż do Gibeonu.<verse eid="JOS 10:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42" />A wszystkich tych królów oraz ich ziemie Jozue zdobył za jednym razem, gdyż PAN, Bóg Izraela, walczył za Izraela.<verse eid="JOS 10:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43" />Potem Jozue wrócił wraz z całym Izraelem do obozu w Gilgal.<verse eid="JOS 10:43" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1" />A gdy usłyszał o tym Jabin, król Chasoru, posłał wiadomość do Jobaba, króla Madonu, do króla Szimronu, do króla Akszafu;<verse eid="JOS 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2" />I do królów, którzy byli na północy, w górach i na polach, na południe od Kinneret, na równinach i w krainach Dor na zachodzie;<verse eid="JOS 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3" />Do Kananejczyków na wschodzie i na zachodzie, do Amorytów, Chetytów, Peryzzytów, Jebusytów w górach i Chiwwitów pod górą Hermon, w ziemi Mispa.<verse eid="JOS 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4" />I wyruszyli oni wraz z całym swym wojskiem, lud liczny jak piasek na brzegu morskim, mający bardzo wiele koni i rydwanów.<verse eid="JOS 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5" />A gdy wszyscy ci królowie zgromadzili się, przybyli i razem rozbili obóz nad wodami Meromu, aby walczyć przeciwko Izraelowi.<verse eid="JOS 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6" />I PAN powiedział do Jozuego: Nie bój się ich, bo jutro o tej porze wydam ich wszystkich pobitych Izraelowi. Ich koniom podetniesz ścięgna, a ich rydwany spalisz ogniem.<verse eid="JOS 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7" />Wtedy Jozue i cały waleczny lud z nim wyruszyli niespodziewanie przeciwko nim nad wody Meromu i napadli na nich.<verse eid="JOS 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8" />I PAN wydał ich w ręce Izraela, który pobił ich i ścigał aż do Sydonu Wielkiego i aż do Misreft-Maim, i aż do doliny Mispa na wschodzie. Pobili ich tak, że nikogo nie pozostawili przy życiu.<verse eid="JOS 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9" />I Jozue uczynił im tak, jak mu PAN rozkazał: ich koniom podciął ścięgna, a ich rydwany spalił ogniem.<verse eid="JOS 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10" />W tym czasie Jozue zawrócił i zdobył Chasor, a jego króla zabił mieczem. Chasor bowiem był przedtem głową wszystkich tych królestw.<verse eid="JOS 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11" />Każdą duszę, która w nim była, pobili ostrzem miecza, wytracając ją. Nikt nie pozostał przy życiu, a Chasor spalił ogniem.<verse eid="JOS 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12" />Jozue zdobył też wszystkie miasta tych królów i pojmał wszystkich królów, pobił ich ostrzem miecza i wytracił, tak jak nakazał Mojżesz, sługa PANA.<verse eid="JOS 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13" />Izrael nie spalił jednak żadnego z miast warownych, oprócz samego Chasoru, który spalił Jozue.<verse eid="JOS 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14" />Cały łup tych miast oraz bydło synowie Izraela zabrali dla siebie; tylko wszystkich ludzi pobili ostrzem miecza, aż ich zgładzili, nie zostawiając nikogo przy życiu.<verse eid="JOS 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15" />Jak PAN rozkazał Mojżeszowi, swemu słudze, tak Mojżesz nakazał Jozuemu i tak Jozue uczynił; nie zaniedbał niczego z tego wszystkiego, co PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="JOS 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16" />Tak Jozue zdobył całą ziemię: góry i całą ziemię na południu, całą ziemię Goszen, równiny, pola i górę Izrael z jej równiną;<verse eid="JOS 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17" />Od góry Halak, która wznosi się ku Seirowi, aż do Baal-Gad w dolinie Libanu pod górą Hermon. A wszystkich królów pojmał, pobił i pozabijał.<verse eid="JOS 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18" />Przez długi czas Jozue prowadził wojnę z tymi wszystkimi królami.<verse eid="JOS 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19" />Nie było miasta, które by zawarło pokój z synami Izraela, oprócz Chiwwitów, którzy mieszkali w Gibeonie; wszystkie inne zdobyli podczas wojny.<verse eid="JOS 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20" />Od PANA bowiem wyszło, by zatwardzić ich serca, aby wyruszali na bitwę z Izraelem i żeby ich wyniszczył bez miłosierdzia, aż do wytracenia, jak PAN rozkazał Mojżeszowi.<verse eid="JOS 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21" />W tym czasie Jozue wyruszył i wytracił Anakitów z gór, z Hebronu, z Debiru, z Anabu, ze wszystkich gór Judy i ze wszystkich gór Izraela. Jozue zniszczył ich razem z ich miastami.<verse eid="JOS 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22" />Nikt z Anakitów nie został w ziemi synów Izraela; zostali tylko w Gazie, w Gat i w Azdodzie.<verse eid="JOS 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23" />Zdobył więc Jozue całą ziemię, tak jak PAN powiedział do Mojżesza, i oddał ją Jozue jako dziedzictwo Izraelowi zgodnie z ich przydziałami według pokoleń. I ziemia zaznała pokoju od wojny.<verse eid="JOS 11:23" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1" />A oto królowie ziemi, których pobili synowie Izraela i posiedli ich ziemię za Jordanem na wschodzie, od rzeki Arnon aż do góry Hermon, i całą równinę na wschodzie:<verse eid="JOS 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2" />Sichon, król Amorytów, który mieszkał w Cheszbonie, a panował od Aroeru, leżącego nad brzegiem rzeki Arnon, i od połowy tej rzeki oraz połowy Gileadu aż do rzeki Jabbok, granicy synów Ammona;<verse eid="JOS 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3" />A od równin aż do morza Kinneret na wschodzie, i aż do Morza Równiny, czyli Morza Słonego, na wschód, w kierunku Bet-Jeszimot, i od południa pod górę Pisga.<verse eid="JOS 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4" />I obszar Oga, króla Baszanu, który pozostał z Refaitów i mieszkał w Asztarot i w Edrei;<verse eid="JOS 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5" />Panował on na górze Hermon, i w Salce oraz w całym Baszanie aż do granic Geszurytów i Maakatytów i nad połową Gileadu, granicą Sichona, króla Cheszbonu.<verse eid="JOS 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6" />Pobił ich Mojżesz, sługa PANA, wraz z synami Izraela. I Mojżesz, sługa PANA, dał tę ziemię w posiadanie Rubenitom i Gadytom, i połowie pokolenia Manassesa.<verse eid="JOS 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7" />A oto królowie ziemi, których pobili Jozue i synowie Izraela po zachodniej stronie Jordanu, od Baal-Gad w dolinie Libanu aż do góry Chalak, która wznosi się ku Seirowi, a których obszar Jozue dał pokoleniom Izraela w posiadanie według ich przydziałów;<verse eid="JOS 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8" />Na górach, na równinach, na polach, na nizinach, na pustyni i na południowej ziemi; ziemie Chetytów, Amorytów, Kananejczyków, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów.<verse eid="JOS 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9" />Król Jerycha – jeden; król Aj, które jest obok Betel – jeden.<verse eid="JOS 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10" />Król Jerozolimy – jeden; król Hebronu – jeden.<verse eid="JOS 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11" />Król Jarmutu – jeden; król Lakisz – jeden.<verse eid="JOS 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12" />Król Eglonu – jeden; król Gezer – jeden.<verse eid="JOS 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13" />Król Debir – jeden; król Gederu – jeden.<verse eid="JOS 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14" />Król Chormy – jeden; król Aradu – jeden.<verse eid="JOS 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15" />Król Libny – jeden; król Adullam – jeden.<verse eid="JOS 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16" />Król Makkedy – jeden; król Betel – jeden.<verse eid="JOS 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17" />Król Tappuach – jeden; król Cheferu – jeden.<verse eid="JOS 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18" />Król Afek – jeden; król Laszaronu – jeden.<verse eid="JOS 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19" />Król Madonu – jeden; król Chasoru – jeden.<verse eid="JOS 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20" />Król Szimron-Meronu – jeden; król Achszafu – jeden.<verse eid="JOS 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21" />Król Tanaku – jeden; król Megiddo – jeden.<verse eid="JOS 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22" />Król Kedeszu – jeden; król Jokneamu z Karmelu – jeden.<verse eid="JOS 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23" />Król Doru z krainy Dor – jeden; król narodów z Gilgal – jeden.<verse eid="JOS 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24" />Król Tirsy – jeden. Wszystkich królów było trzydziestu jeden.<verse eid="JOS 12:24" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1" />I gdy Jozue zestarzał się i był w podeszłym wieku, PAN powiedział do niego: Zestarzałeś się i posunąłeś się w latach, a pozostało jeszcze dużo ziemi do zdobycia.<verse eid="JOS 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2" />Oto ziemia, która pozostała: wszystkie okręgi Filistynów i Geszurytów;<verse eid="JOS 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3" />Od Szichoru, który jest naprzeciw Egiptu, aż do granicy Akaronu na północy – jest to ziemia przynależąca do Kananejczyków, pięciu książąt filistyńskich: z Gazy, Aszdodu, Aszkelonu, Gat i Ekronu, oraz Awwici;<verse eid="JOS 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4" />Od południa: cała ziemia Kananejczyków oraz Meara, która należy do Sydończyków, aż do Afek i aż do granicy Amorytów;<verse eid="JOS 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5" />I ziemia Gibilitów i cały Liban na wschodzie, od Baal-Gad pod górę Hermon, aż do wejścia do Chamat.<verse eid="JOS 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6" />Wszystkich mieszkańców gór od Libanu aż do Misrefot-Maim i wszystkich Sydończyków wypędzę przed synami Izraela. Tylko podziel ją losem między Izraelitów jako dziedzictwo, tak jak ci rozkazałem.<verse eid="JOS 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7" />Rozdziel więc teraz tę ziemię jako dziedzictwo dziewięciu pokoleniom i połowie pokolenia Manassesa;<verse eid="JOS 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8" />Gdyż z drugą połową Rubenici i Gadyci otrzymali już swoje dziedzictwo, które dał im Mojżesz za Jordanem na wschodzie, jak przydzielał im Mojżesz, sługa PANA;<verse eid="JOS 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9" />Od Aroeru, leżącego nad brzegiem rzeki Arnon, i od miasta, które jest w środku rzeki, wraz z całą równiną Medeby aż do Dibonu;<verse eid="JOS 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10" />I wszystkie miasta Sichona, króla Amorytów, który królował w Cheszbonie, aż do granicy synów Ammona;<verse eid="JOS 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11" />Także Gilead i obszar Geszurytów i Maakatytów, całą górę Hermon i cały Baszan aż do Salka;<verse eid="JOS 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12" />Całe królestwo Oga w Baszanie, który królował w Asztarot i w Edrei; był on ostatnim z Refaitów, których Mojżesz pobił i wypędził.<verse eid="JOS 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13" />Lecz synowie Izraela nie wypędzili Geszurytów i Maakatytów, dlatego Geszuryci i Maakatyci mieszkają pośród Izraelitów do dziś.<verse eid="JOS 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14" />Tylko pokoleniu Lewiego nie dał dziedzictwa; ofiary spalane dla PANA, Boga Izraela, są jego dziedzictwem, jak mu Bóg powiedział.<verse eid="JOS 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15" />Mojżesz dał więc pokoleniu synów Rubena dziedzictwo według ich rodzin.<verse eid="JOS 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16" />Ich granica była od Aroeru, leżącego nad brzegiem rzeki Arnon, i od miasta, które jest w środku rzeki, wraz z całą równiną ku Medebie;<verse eid="JOS 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17" />Cheszbon i wszystkie przyległe do niego miasta, które były na równinie: Dibon, Bamot-Baal i Bet-Baal-Meon;<verse eid="JOS 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18" />Jahaza, Kedemot i Mefaat;<verse eid="JOS 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19" />Kiriataim, Sibma i Seret-Haszszachar na górze w dolinie;<verse eid="JOS 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20" />Bet-Peor, Aszdod-Pisga i Bet-Jeszimot.<verse eid="JOS 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21" />I wszystkie miasta na równinie oraz całe królestwo Sichona, króla Amorytów, który królował w Cheszbonie, a którego Mojżesz zabił tak jak książąt Midianu: Ewi, Rekem, Sur, Chur, Reba, książęta Sichona zamieszkali w tej ziemi.<verse eid="JOS 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22" />I wróżbitę Balaama, syna Beora, wraz z innymi zabitymi synowie Izraela zabili mieczem.<verse eid="JOS 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23" />Granicą synów Rubena był Jordan ze swymi granicami. Oto dziedzictwo synów Rubena według ich rodzin, miast i przyległych do nich wsi.<verse eid="JOS 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24" />Mojżesz dał też dziedzictwo pokoleniu Gada, synom Gada według ich rodzin.<verse eid="JOS 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25" />A ich granice obejmowały Jazer i wszystkie miasta Gileadu oraz połowę ziemi synów Ammona aż do Aroeru leżącego naprzeciw Rabby;<verse eid="JOS 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26" />I od Cheszbonu aż do Ramat-Mispa i Betonim oraz od Machanaim aż do granicy Debiru.<verse eid="JOS 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27" />W dolinie zaś: Bet-Haram, Bet-Nimra, Sukkot i Safon, resztę królestwa Sichona, króla Cheszbonu, Jordan i jego pogranicze aż do końca morza Kinneret po wschodniej stronie Jordanu.<verse eid="JOS 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28" />Oto dziedzictwo synów Gada według ich rodzin, miast i przyległych do nich wsi.<verse eid="JOS 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29" />Mojżesz dał też posiadłość połowie pokolenia Manassesa; przypadła ona połowie pokolenia synów Manassesa według ich rodzin.<verse eid="JOS 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30" />Ich granica była od Machanaim, obejmowała cały Baszan i całe królestwo Oga, króla Baszanu oraz wszystkie wsie Jaira, które są w Baszanie, sześćdziesiąt miast.<verse eid="JOS 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31" />Połowę Gileadu, Asztarot i Erdei, miasta królestwa Oga w Baszanie, dał synom Makira, syna Manassesa, a ściśle – połowie synów Makira według ich rodzin.<verse eid="JOS 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32" />Oto posiadłości, które Mojżesz podzielił na polach Moabu za Jordanem, naprzeciw Jerycha na wschodzie.<verse eid="JOS 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33" />Lecz pokoleniu Lewiego Mojżesz nie dał dziedzictwa, gdyż PAN, Bóg Izraela, sam jest ich dziedzictwem, jak im to powiedział.<verse eid="JOS 13:33" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1" />A oto co synowie Izraela odziedziczyli w ziemi Kanaan, co przydzielili im jako dziedzictwo kapłan Eleazar i Jozue, syn Nuna, oraz naczelnicy wśród ojców pokoleń synów Izraela.<verse eid="JOS 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2" />Ich dziedzictwa dokonano za pomocą losów, jak PAN rozkazał przez Mojżesza, dla dziewięciu i pół pokolenia.<verse eid="JOS 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3" />Gdyż Mojżesz dał dziedzictwo dwom pokoleniom i połowie pokolenia za Jordanem, ale Lewitom nie dał dziedzictwa wśród nich.<verse eid="JOS 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4" />Synowie Józefa stanowili bowiem dwa pokolenia: Manassesa i Efraima. Lewitom więc nie dano udziału w ziemi oprócz miast do zamieszkania z przyległymi do nich pastwiskami dla ich stad i dobytku.<verse eid="JOS 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5" />Jak PAN rozkazał Mojżeszowi, tak postąpili synowie Izraela i podzielili ziemię.<verse eid="JOS 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6" />Wtedy synowie Judy przyszli do Jozuego w Gilgal i powiedział do niego Kaleb, syn Jefunnego, Kenizzyta: Ty wiesz, co PAN powiedział Mojżeszowi, mężowi Boga, o mnie i o tobie w Kadesz-Barnea.<verse eid="JOS 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7" />Miałem czterdzieści lat, gdy Mojżesz, sługa PANA, posłał mnie z Kadesz-Barnea na wybadanie ziemi i przyniosłem mu wiadomość zgodnie z tym, co miałem w sercu.<verse eid="JOS 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8" />Lecz moi bracia, którzy chodzili ze mną, zatrwożyli serce ludu. Ja zaś poszedłem całkowicie za PANEM, swoim Bogiem.<verse eid="JOS 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9" />W tym dniu Mojżesz przysiągł: Zaprawdę, ziemia, którą deptała twoja noga, stanie się dziedzictwem twoim i twoich synów na wieki, ponieważ całkowicie poszedłeś za PANEM, moim Bogiem.<verse eid="JOS 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10" />A teraz oto PAN zachował mnie przy życiu, jak powiedział; już minęło czterdzieści pięć lat od tego czasu, kiedy PAN powiedział to do Mojżesza, gdy Izraelici wędrowali po pustyni. I oto mam dziś osiemdziesiąt pięć lat;<verse eid="JOS 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11" />A jeszcze dziś jestem tak silny, jak byłem w tym dniu, gdy Mojżesz mnie wysłał. Jaka wtedy była moja siła, taka jest teraz moja siła do wojny, by wyruszać i wracać.<verse eid="JOS 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12" />Teraz więc daj mi tę górę, o której PAN powiedział w owym dniu. Sam bowiem słyszałeś tego dnia, że tam są Anakici, a miasta są wielkie i warowne. Jeśli PAN będzie ze mną, wypędzę ich, jak mi PAN obiecał.<verse eid="JOS 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13" />I Jozue błogosławił mu, i dał Kalebowi, synowi Jefunnego, Hebron w dziedzictwo.<verse eid="JOS 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14" />Dlatego Hebron stał się dziedzictwem Kaleba, syna Jefunnego Kenizzyty, aż do dziś, bo całkowicie poszedł za PANEM, Bogiem Izraela.<verse eid="JOS 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15" />A Hebron zwano wcześniej Kiriat-Arba. Arba był wielkim człowiekiem wśród Anakitów. A ziemia zaznała pokoju od wojny.<verse eid="JOS 14:15" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1" />Taki był los pokolenia synów Judy według ich rodzin: aż do granic Edomu przy pustkowiu Cin na południu sięgał kraniec granicy południowej.<verse eid="JOS 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2" />A ich granica południowa biegła od krańca Morza Słonego, od zatoki zwróconej ku południowi.<verse eid="JOS 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3" />I biegła od południa, ku Maale-Akrabbim, i ciągnęła się aż do Cin; a wznosząc się na południu do Kadesz-Barnea, przebiegała do Chesronu, i wznosiła się do Addary, i skręcała do Karka.<verse eid="JOS 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4" />Stamtąd przechodziła do Asmon i dochodziła do rzeki Egiptu, a kończyła się przy morzu. Taka będzie wasza granica na południu.<verse eid="JOS 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5" />Granicą zaś od wschodu było Morze Słone aż do końca Jordanu, a granica północna była od zatoki morskiej przy ujściu Jordanu.<verse eid="JOS 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6" />Granica ciągnęła się do Bet-Chogla i biegła od północy aż do Bet-Araba; stamtąd granica wznosiła się do kamienia Bohana, syna Rubena.<verse eid="JOS 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7" />Następnie granica wznosiła się do Debiru od doliny Akor i zwracała się ku północy do Gilgal leżącego naprzeciw wzniesienia Adummim, położonego na południe od rzeki. Dalej granica ciągnęła się do wód En-Szemesz i kończyła się przy En-Rogiel.<verse eid="JOS 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8" />Dalej granica wznosiła się doliną syna Hinnom do stoku Jebusyty od południa, czyli do Jerozolimy. Stamtąd wznosiła się na szczyt góry położonej naprzeciw doliny Hinnom na zachodzie i na krańcu doliny Refaimitów na północy.<verse eid="JOS 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9" />Potem granica skręcała od szczytu góry aż do źródła wody Neftoach i biegła aż do miast góry Efron; dalej ciągnęła się do Baala, czyli Kiriat-Jearim.<verse eid="JOS 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10" />Następnie granica skręcała od Baala na zachodzie do góry Seir i przechodziła do zbocza góry Jearim od północy, czyli Kesalon, potem schodziła do Bet-Szemesz i przechodziła do Timny.<verse eid="JOS 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11" />Później granica wychodziła do zbocza Ekronu na północy i skręcała do Szikronu, i przebiegała przez górę Baala; stamtąd wychodziła do Jabneel i kończyła się przy morzu.<verse eid="JOS 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12" />A granicą zachodnią było Morze Wielkie i jego wybrzeże. Oto granica synów Judy dokoła według ich rodzin.<verse eid="JOS 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13" />Kalebowi zaś, synowi Jefunnego, dał Jozue dział pośród synów Judy, jak PAN nakazał Jozuemu, miasto Arba, ojca Anaka, czyli Hebron.<verse eid="JOS 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14" />I Kaleb wypędził stamtąd trzech synów Anaka: Szeszaja i Achimana, i Talmaja, potomków Anaka.<verse eid="JOS 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15" />Stamtąd wyruszył przeciwko mieszkańcom Debiru, które dawniej nazywało się Kiriat-Sefer.<verse eid="JOS 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16" />I Kaleb powiedział: Kto pobije Kiriat-Sefer i zdobędzie je, temu dam swoją córkę Aksę za żonę.<verse eid="JOS 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17" />I zdobył je Otniel, syn Kenaza, brata Kaleba; i dał mu swoją córkę Aksę za żonę.<verse eid="JOS 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18" />A gdy ona przyszła do niego, namawiała go, aby prosił jej ojca o pole. Kiedy zsiadła z osła, Kaleb zapytał ją: Czego sobie życzysz?<verse eid="JOS 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19" />A ona odpowiedziała: Daj mi błogosławieństwo; skoro dałeś mi ziemię południową, daj mi też źródła wód. I dał jej źródła górne i źródła dolne.<verse eid="JOS 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20" />Oto dziedzictwo pokolenia synów Judy według ich rodzin.<verse eid="JOS 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21" />Miastami granicznymi pokolenia synów Judy w stronę granicy Edomu na południu były: Kabseel, Eder, Jagur;<verse eid="JOS 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22" />Kina, Dimona, Adada;<verse eid="JOS 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23" />Kedesz, Chasor, Jetnan;<verse eid="JOS 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24" />Zif, Telam, Bealot;<verse eid="JOS 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25" />Chasor-Chadatta i Keriot-Chesron, czyli Chasor;<verse eid="JOS 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26" />Amam, Szema, Molada;<verse eid="JOS 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27" />Hasar-Gadda, Cheszmon, Bet-Pelet;<verse eid="JOS 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28" />Chasar-Szual, Beer-Szeba, Biziota;<verse eid="JOS 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29" />Baala, Ijjim, Esem;<verse eid="JOS 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30" />Eltolad, Kesil, Chorma;<verse eid="JOS 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31" />Siklag, Madmana, Sansanna;<verse eid="JOS 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32" />Lebaot, Szilchim, Ain i Rimmon. Wszystkich miast było dwadzieścia dziewięć z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33" />Na nizinie: Esztaol, Sorea, Aszna;<verse eid="JOS 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34" />Zanoach, En-Gannim, Tappuach, Enam;<verse eid="JOS 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35" />Jarmut, Adullam, Soko, Azeka;<verse eid="JOS 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36" />Szaaraim, Aditaim, Gedera i Gederotaim: czternaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37" />Senan, Chadasza, Migdal-Gad;<verse eid="JOS 15:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38" />Dilan, Mispe, Jokteel;<verse eid="JOS 15:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39" />Lakisz, Boskat, Eglon;<verse eid="JOS 15:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40" />Kabon, Lachmas, Kitlisz;<verse eid="JOS 15:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41" />Gederot, Bet-Dagon, Naama i Makkeda: szesnaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42" />Libna, Eter, Aszan;<verse eid="JOS 15:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43" />Jeftach, Aszna, Nesib;<verse eid="JOS 15:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44" />Keila, Akzib i Maresza: dziewięć miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45" />Ekron i przyległe do niego miasteczka i wioski;<verse eid="JOS 15:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46" />Od Ekronu aż do morza wszystkie miasta, które leżą w pobliżu Aszdodu, i przyległe do nich wioski;<verse eid="JOS 15:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47" />Aszdod i przyległe do niego miasteczka i wioski, Gaza i przyległe do niej miasteczka i wioski, aż do rzeki Egiptu i Morza Wielkiego, które jest granicą.<verse eid="JOS 15:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48" />A w górach: Szamir, Jattir, Soko;<verse eid="JOS 15:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49" />Danna, Kiriat-Sanna, czyli Debir;<verse eid="JOS 15:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50" />Anab, Esztemo, Anim;<verse eid="JOS 15:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51" />Goszen, Cholon i Gilo: jedenaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52" />Arab, Duma, Eszan;<verse eid="JOS 15:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53" />Janum, Bet-Tappuach, Afeka;<verse eid="JOS 15:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54" />Chumta, Kiriat-Arba, czyli Hebron, Sijor: dziewięć miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55" />Maon, Karmel, Zif, Jutta;<verse eid="JOS 15:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56" />Jizreel, Jokdeam, Zanoach;<verse eid="JOS 15:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57" />Kain, Gibea i Timna: dziesięć miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58" />Chalchul, Bet-Sur, Gedor;<verse eid="JOS 15:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59" />I Maarat, Bet-Anot i Eltekon: sześć miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60" />Kiriat-Baal, czyli Kiriat-Jearim i Rabba: dwa miasta wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61" />A na pustyni: Bet-Araba, Middin, Sekaka;<verse eid="JOS 15:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62" />Nibszan, miasto Soli i En-Gedi: sześć miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 15:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63" />Lecz Jebusytów, mieszkańców Jerozolimy, synowie Judy nie mogli wypędzić; dlatego Jebusyci mieszkają z synami Judy w Jerozolimie aż do dziś.<verse eid="JOS 15:63" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1" />A los synów Józefa przypadł od Jordanu przy Jerychu do wód Jerycha na wschodzie, do pustyni, która rozciąga się od Jerycha przez górę Betel;<verse eid="JOS 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2" />Od Betel biegnie do Luz i dalej do granic Archy, do Atarot.<verse eid="JOS 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3" />Potem ciągnie się ku zachodowi do granicy Jaflety, aż do granicy dolnego Bet-Choron i aż do Gezer, i kończy się przy morzu.<verse eid="JOS 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4" />Tak więc synowie Józefa, Manasses i Efraim, wzięli dziedzictwo.<verse eid="JOS 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5" />A granica synów Efraima według ich rodzin – granica ich dziedzictwa na wschodzie – była od Atarot-Addar aż do górnego Bet-Choron.<verse eid="JOS 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6" />I ta granica biegła w kierunku morza do Mikmetat na północy, potem skręcała na wschód do Taanat-Szilo i przechodziła obok jej wschodniej strony aż do Janocha;<verse eid="JOS 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7" />I ciągnęła się od Janocha do Atarot i Naarat, i dochodziła do Jerycha, a kończyła się przy Jordanie.<verse eid="JOS 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8" />Od Tappuach granica biegła na zachód do potoku Kana, a kończyła się przy morzu. Takie było dziedzictwo pokolenia synów Efraima według ich rodzin.<verse eid="JOS 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9" />Synowie Efraima mieli też wydzielone miasta pośrodku dziedzictwa synów Manassesa – wszystkie te miasta wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10" />I nie wygnali Kananejczyków, mieszkających w Gezer. I mieszkają Kananejczycy pośród Efraimitów aż do dziś, i stali się sługami składającymi daninę.<verse eid="JOS 16:10" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1" />Los przypadł też pokoleniu Manassesa, bo był on pierworodnym Józefa. Przypadł Makirowi, pierworodnemu Manassesa, ojcu Gileada, a ponieważ był wojownikiem, otrzymał Gilead i Baszan.<verse eid="JOS 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2" />Dział otrzymali też inni synowie Manassesa według ich rodzin: synowie Abiezera, synowie Cheleka, synowie Asriela, synowie Sychema, synowie Chefera i synowie Szemidy. Ci byli synami Manassesa, syna Józefa – mężczyźni według ich rodzin.<verse eid="JOS 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3" />Lecz Selofchad, syn Chefera, syna Gileada, syna Makira, syna Manassesa, nie miał synów, tylko córki. Oto imiona jego córek: Machla, Noa, Chogla, Milka i Tirsa.<verse eid="JOS 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4" />Przyszły one przed kapłana Eleazara, przed Jozuego, syna Nuna, oraz przed naczelników i powiedziały: PAN rozkazał Mojżeszowi, aby dał nam dziedzictwo pośród naszych braci; i Jozue dał im zgodnie z rozkazem PANA dziedzictwo pośród braci ich ojca.<verse eid="JOS 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5" />I przypadło Manassesowi dziesięć działów oprócz ziemi Gilead i Baszan, które były za Jordanem.<verse eid="JOS 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6" />Córki Manassesa otrzymały bowiem dziedzictwo pośród jego synów, a ziemia Gilead przypadła pozostałym synom Manassesa.<verse eid="JOS 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7" />I granica Manassesa ciągnęła się od Aszera do Michmetat, które leży naprzeciw Sychem, a dalej biegła na prawo do mieszkańców w En-Tappuach.<verse eid="JOS 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8" />Ziemia Tappuach należała do Manassesa, ale Tappuach na granicy Manassesa należało do synów Efraima.<verse eid="JOS 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9" />Granica ta biegła do potoku Kana, na południe od tego potoku. Te miasta Efraimitów leżą wśród miast Manassesa, ale granica Manassesa biegła od północy tego potoku, a kończyła się przy morzu.<verse eid="JOS 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10" />Na południu był dział Efraima, a na północy Manassesa, a jego granicą było morze. Z Aszerem graniczy na północy, a z Issacharem na wschodzie.<verse eid="JOS 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11" />I Manasses posiadał w działach Issachara i Aszera Bet-Szean i przyległe do niego miasteczka, Jibleam i przyległe do niego miasteczka, mieszkańców Dor i przyległe do niego miasteczka, mieszkańców Endor i przyległe do niego miasteczka, mieszkańców Tanaku i przyległe do niego miasteczka oraz mieszkańców Megiddo i przyległe do niego miasteczka – trzy okręgi.<verse eid="JOS 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12" />Lecz synowie Manassesa nie mogli wypędzić z tych miast ich mieszkańców, dlatego Kananejczycy dalej mieszkali w tej ziemi.<verse eid="JOS 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13" />A gdy synowie Izraela wzmocnili się, kazali Kananejczykom płacić daninę, ale nie wypędzili ich całkowicie.<verse eid="JOS 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14" />Wtedy synowie Józefa powiedzieli do Jozuego: Dlaczego dałeś nam w dziedzictwo jeden los i jeden dział? Jesteśmy przecież ludem wielkim i PAN dotychczas nam błogosławił.<verse eid="JOS 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15" />I Jozue odpowiedział im: Jeśli jesteście ludem wielkim, idźcie do lasu i wykarczujcie tam sobie miejsce w ziemi Peryzzytów i Refaitów, skoro za ciasno jest wam na górze Efraim.<verse eid="JOS 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16" />Synowie Józefa odpowiedzieli: Góra nam nie wystarczy, a wszyscy Kananejczycy, którzy mieszkają w dolinach, mają żelazne rydwany, zarówno ci, którzy mieszkają w Bet-Szean i w przyległych do niego miasteczkach, jak i ci, którzy mieszkają w dolinie Jizreel.<verse eid="JOS 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17" />Wtedy Jozue powiedział do domu Józefa, do Efraima i Manassesa: Jesteś ludem wielkim i twoja moc jest wielka, nie będziesz miał tylko jednego losu;<verse eid="JOS 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18" />Lecz otrzymasz górę; a że tam jest las, to go wykarczujesz i będziesz miał jego granice. Wypędzisz bowiem Kananejczyków, choć mają żelazne rydwany i są potężni.<verse eid="JOS 17:18" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1" />Wtedy całe zgromadzenie synów Izraela zebrało się w Szilo i wznieśli tam Namiot Zgromadzenia, gdyż ziemia została przez nich opanowana.<verse eid="JOS 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2" />A pozostało wśród synów Izraela siedem pokoleń, którym nie przydzielono ich dziedzictwa.<verse eid="JOS 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3" />Wtedy Jozue powiedział do synów Izraela: Jak długo będziecie zwlekać z tym, aby wejść i posiąść ziemię, którą dał wam PAN, Bóg waszych ojców?<verse eid="JOS 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4" />Wybierzcie spośród siebie po trzech mężczyzn z każdego pokolenia, których poślę, aby obeszli ziemię i opisali ją według ich dziedzictwa, a potem powrócą do mnie.<verse eid="JOS 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5" />I podzielą ją na siedem części: Juda pozostanie w swych granicach na południu, a dom Józefa pozostanie w swych granicach na północy.<verse eid="JOS 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6" />Sporządźcie więc opis ziemi, dzieląc ją na siedem części, i przynieście go tu do mnie, a ja rzucę dla was losy tu przed PANEM, naszym Bogiem.<verse eid="JOS 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7" />Lewici bowiem nie mają działu pośród was, gdyż ich dziedzictwem jest kapłaństwo PANA; a Gad, Ruben i połowa pokolenia Manassesa otrzymali swe dziedzictwa po wschodniej stronie Jordanu, które dał im Mojżesz, sługa PANA.<verse eid="JOS 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8" />Wtedy ci mężczyźni wstali i poszli, a Jozue nakazał tym, którzy szli, aby opisali ziemię: Idźcie i obejdźcie ziemię, i opiszcie ją, a potem wróćcie do mnie, a ja rzucę dla was losy przed PANEM tu, w Szilo.<verse eid="JOS 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9" />Odeszli więc ci mężczyźni i obchodzili ziemię, i opisali ją w księdze według miast, dzieląc na siedem części; potem wrócili do Jozuego, do obozu w Szilo.<verse eid="JOS 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10" />I Jozue rzucił dla nich losy w Szilo przed PANEM, i tam podzielił Jozue ziemię synom Izraela według ich przydziałów.<verse eid="JOS 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11" />I padł los dla pokolenia synów Beniamina według ich rodzin, a granica ich losu wypadła między synami Judy a synami Józefa.<verse eid="JOS 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12" />Ich granica po stronie północnej zaczynała się od Jordanu, biegła na północne zbocze Jerycha, ciągnęła się przez góry na zachód i kończyła się przy pustyni Bet-Awen.<verse eid="JOS 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13" />A stamtąd granica biegła do Luz, od strony południowej Luz, czyli Betel, a schodziła do Atarot-Addar pod górę, która leży na południe od dolnego Bet-Choron.<verse eid="JOS 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14" />Potem granica skręcała obok morza na południe od góry położonej naprzeciw Bet-Choron na południu, i kończyła się w Kiriat-Baal, czyli Kiriat-Jearim, mieście synów Judy. To jest strona zachodnia.<verse eid="JOS 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15" />Strona zaś południowa zaczynała się od końca Kiriat-Jearim; następnie granica biegła na zachód i dochodziła do źródła wód Neftoach.<verse eid="JOS 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16" />I granica ta ciągnęła się do końca góry położonej naprzeciw doliny syna Hinnom, leżącej w dolinie Refaim na północy, i schodziła do doliny Hinnom po stronie Jebus na południe, i stamtąd biegła do źródła Rogiel.<verse eid="JOS 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17" />Potem skręcała na północ i dochodziła do En-Szemesz, i dalej do Gelilot, które jest naprzeciw wzniesienia Adummim, stamtąd schodziła do kamienia Bohana, syna Rubena.<verse eid="JOS 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18" />Następnie przebiegała ku zboczu, które było naprzeciw Araby na północ, i ciągnęła się do Araby.<verse eid="JOS 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19" />Stamtąd granica biegła do zbocza Bet-Chogla na północy, a kończyła się przy zatoce północnej Morza Słonego, na południu od ujścia Jordanu. To była granica południowa.<verse eid="JOS 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20" />Jordan zaś stanowi granicę od strony wschodniej. To było dziedzictwo synów Beniamina według otaczających jego granic, według ich rodzin.<verse eid="JOS 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21" />A miastami pokolenia synów Beniamina według ich rodzin były: Jerycho, Bet-Chogla i dolina Kesis;<verse eid="JOS 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22" />Bet-Araba, Semaraim, Betel;<verse eid="JOS 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23" />Awwim, Para, Ofra;<verse eid="JOS 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24" />Kefar-Ammonaj, Ofni i Geba: dwanaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25" />Gibeon, Rama, Beerot;<verse eid="JOS 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26" />Mispa, Kefira, Mosa;<verse eid="JOS 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27" />Rekem, Jerpeel, Tarala;<verse eid="JOS 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28" />Sela, Elef, Jebus, czyli Jerozolima, Gibeat i Kiriat: czternaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami. To było dziedzictwo synów Beniamina według ich rodzin.<verse eid="JOS 18:28" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1" />Potem padł drugi los dla Symeona, dla pokolenia synów Symeona według ich rodzin, a ich dziedzictwo znajdowało się pośród dziedzictwa synów Judy.<verse eid="JOS 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2" />A otrzymali oni w dziedzictwie: Beer-Szeba, Szeba, Molada;<verse eid="JOS 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3" />Chasar-Szual, Bala, Esem;<verse eid="JOS 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4" />Eltolad, Betul, Chorma;<verse eid="JOS 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5" />Siklag, Bet-Markabot, Chasar-Susa;<verse eid="JOS 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6" />Bet-Lebaot i Szaruchen: trzynaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7" />Ain, Rimmon, Eter, Aszan: cztery miasta wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8" />Oraz wszystkie wioski, które były dokoła tych miast, aż do Baalat-Beer, Ramat południowy. To było dziedzictwo pokolenia synów Symeona według ich rodzin.<verse eid="JOS 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9" />Dziedzictwo synów Symeona zostało wzięte z działu synów Judy, ponieważ dział synów Judy był dla nich zbyt wielki. Synowie Symeona otrzymali więc dziedzictwo pośród ich dziedzictwa.<verse eid="JOS 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10" />Potem padł trzeci los dla synów Zebulona według ich rodzin, a granica ich dziedzictwa sięgała aż do Sarid.<verse eid="JOS 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11" />A ich granica wznosiła się w kierunku morza do Marala, dochodziła do Dabbeszet i ciągnęła się aż do potoku, który jest naprzeciw Jokneam.<verse eid="JOS 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12" />I zwracała się od Sarid na wschód do granicy Kislot-Tabor, a stamtąd biegła do Daberat i wznosiła się do Jafia;<verse eid="JOS 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13" />Stamtąd biegła na wschód do Gat-Chefer, do Et-Kasin, dochodziła do Rimmon i skręcała do Nea.<verse eid="JOS 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14" />Następnie granica otaczała od północy do Channaton i kończyła się w dolinie Jiftach-El.<verse eid="JOS 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15" />Obejmowała również Kattat, Nahalal, Szimron, Idala i Betlejem: dwanaście miast wraz z przyległymi do nich wioskami.<verse eid="JOS 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16" />Oto dziedzictwo synów Zebulona według ich rodzin, te miasta i przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17" />Czwarty los przypadł Issacharowi, czyli synom Issachara według ich rodzin.<verse eid="JOS 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18" />A ich granica obejmowała: Jizreel, Kesulot, Szunem;<verse eid="JOS 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19" />Chafaraim, Szijon, Anacharat;<verse eid="JOS 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20" />Rabbit, Kiszjon, Ebes;<verse eid="JOS 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21" />Remet, En-Gannim, En-Chadda i Bet-Passes.<verse eid="JOS 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22" />A ich granica dochodziła do Taboru, Szachasima i Bet-Szemesz, a kończyła się przy Jordanie: szesnaście miast i przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23" />Oto dziedzictwo pokolenia synów Issachara według ich rodzin, te miasta oraz przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24" />Potem padł piąty los dla pokolenia synów Aszera według ich rodzin.<verse eid="JOS 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25" />I ich granica obejmowała: Chelkat, Chali, Beten, Akszaf;<verse eid="JOS 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26" />Alammelek, Amad i Miszal, a dochodziła do Karmelu na zachodzie i do Szichor-Libnat.<verse eid="JOS 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27" />Stamtąd skręcała na wschód do Bet-Dagon i biegła aż do Zebulona i do doliny Jiftach-El na północ od Bet-Emek i Neiel i wychodziła do Kabulu po lewej stronie;<verse eid="JOS 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28" />I do Ebronu, Rechobu, Chammonu i Kany aż do Wielkiego Sydonu.<verse eid="JOS 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29" />Potem granica skręcała do Rama aż do warownego miasta Tyr; stamtąd skręcała do Chosa i kończyła się przy morzu, od wybrzeża do Akzibu.<verse eid="JOS 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30" />Obejmowała również Umma, Afek i Rechob: dwadzieścia dwa miasta oraz przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31" />Oto dziedzictwo pokolenia synów Aszera według ich rodzin, te miasta i przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32" />Potem dla synów Neftalego padł szósty los, dla synów Neftalego według ich rodzin.<verse eid="JOS 19:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33" />Ich granica biegła od Chelef, od Helon do Saanannim, Adami, czyli Nekeb, oraz Jabneel aż do Lakum i kończyła się przy Jordanie.<verse eid="JOS 19:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34" />Następnie ta granica skręcała na zachód do Aznot-Tabor, a stamtąd biegła do Chukkok i ciągnęła się na południe do Zebulona, na zachodzie dochodziła do Aszera, a do Judy nad Jordanem na wschodzie.<verse eid="JOS 19:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35" />A miastami warownymi są: Siddim, Ser, Chammat, Rakkat, Kinneret;<verse eid="JOS 19:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36" />Adama, Rama, Chasor;<verse eid="JOS 19:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37" />Kedesz, Edrei, En-Chasor;<verse eid="JOS 19:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38" />Jereon, Migdal-El, Chorem, Bet-Anat i Bet-Szemesz: dziewiętnaście miast oraz przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39" />Oto dziedzictwo pokolenia synów Neftalego według ich rodzin, te miasta oraz przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40" />Potem padł siódmy los dla pokolenia synów Dana według ich rodzin.<verse eid="JOS 19:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41" />A granica ich dziedzictwa obejmowała: Sorea, Esztaol, Ir-Szemesz;<verse eid="JOS 19:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42" />Szaalabin, Ajjalon, Jitla;<verse eid="JOS 19:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43" />Elon, Timna, Ekron;<verse eid="JOS 19:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44" />Elteke, Gibbeton, Baalat;<verse eid="JOS 19:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45" />Jehud, Bene-Berak, Gat-Rimmon;<verse eid="JOS 19:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46" />Me-Jarkon i Rakkon z granicą naprzeciw Jafy.<verse eid="JOS 19:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47" />Lecz obszar synów Dana był zbyt mały. Synowie Dana wyruszyli więc do walki z Leszem, zdobyli je, pobili je ostrzem miecza, wzięli je w dziedzictwo i mieszkali w nim. I nazwali Leszem Dan, od imienia swego ojca.<verse eid="JOS 19:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48" />Oto dziedzictwo pokolenia synów Dana według ich rodzin, te miasta oraz przyległe do nich wioski.<verse eid="JOS 19:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49" />A gdy dokończyli dzielenie ziemi według jej granic, synowie Izraela dali spośród siebie dziedzictwo Jozuemu, synowi Nuna.<verse eid="JOS 19:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50" />Zgodnie z rozkazem PANA dali mu miasto, o które poprosił, Timnat-Serach na górze Efraim, gdzie zbudował miasto i mieszkał w nim.<verse eid="JOS 19:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51" />Oto dziedzictwa, które losem podzielili w posiadanie kapłan Eleazar, Jozue, syn Nuna, i naczelnicy ojców pokoleń synów Izraela w Szilo przed PANEM, u wejścia do Namiotu Zgromadzenia, i dokończyli podział ziemi.<verse eid="JOS 19:51" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1" />Potem PAN powiedział do Jozuego:<verse eid="JOS 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2" />Powiedz synom Izraela: Wyznaczcie sobie miasta schronienia, o których mówiłem wam przez Mojżesza;<verse eid="JOS 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3" />Aby tam uciekał zabójca, który by zabił człowieka niechcący i mimowolnie. Będą dla was schronieniem przed mścicielem krwi.<verse eid="JOS 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4" />Gdy ktoś ucieknie do jednego z tych miast i stanie przy wejściu do bramy miejskiej, opowie do uszu starszych tego miasta swoją sprawę, a oni przyjmą go do miasta do siebie i dadzą mu miejsce, i będzie z nimi mieszkał.<verse eid="JOS 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5" />A gdy będzie go ścigał mściciel krwi, to nie wydadzą zabójcy w jego ręce, gdyż nieumyślnie zabił swego bliźniego i nie czuł do niego przedtem nienawiści.<verse eid="JOS 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6" />I będzie mieszkał w tym mieście, dopóki nie stanie przed zgromadzeniem na sąd i aż do śmierci najwyższego kapłana, który będzie w tym czasie. Wtedy zabójca wróci i przyjdzie do swego miasta i do swego domu, do miasta, z którego uciekł.<verse eid="JOS 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7" />I wyznaczyli Kedesz w Galilei na górze Neftalego, Sychem na górze Efraim oraz Kiriat-Arba, czyli Hebron, na górze Judy.<verse eid="JOS 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8" />Z drugiej zaś strony Jordanu, na wschód od Jerycha, wyznaczyli Beser na pustyni, na równinie, z pokolenia Rubena, Ramot w Gileadzie z pokolenia Gada oraz Golan w Baszanie z pokolenia Manassesa.<verse eid="JOS 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9" />Oto miasta ucieczki dla wszystkich synów Izraela i cudzoziemców, którzy mieszkają pośród nich, aby mógł tam uciec każdy, kto zabił kogoś przez nieuwagę i nie poniósł śmierci z ręki mściciela krwi, zanim stanie przed zgromadzeniem.<verse eid="JOS 20:9" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1" />Wtedy naczelnicy wśród ojców Lewitów przyszli do kapłana Eleazara, do Jozuego, syna Nuna, i do naczelników wśród ojców pokoleń synów Izraela.<verse eid="JOS 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2" />I powiedzieli do nich w Szilo, w ziemi Kanaan: PAN rozkazał przez Mojżesza, abyście nam dali miasta do mieszkania wraz z ich pastwiskami dla naszego bydła.<verse eid="JOS 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3" />Synowie Izraela dali więc Lewitom ze swego dziedzictwa zgodnie ze słowem PANA te miasta oraz ich pastwiska.<verse eid="JOS 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4" />Padł los dla rodzin Kehatytów: synowie kapłana Aarona spośród Lewitów otrzymali losem trzynaście miast od pokolenia Judy, od pokolenia Symeona i od pokolenia Beniamina.<verse eid="JOS 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5" />A pozostali synowie Kehata otrzymali losem dziesięć miast od rodzin pokolenia Efraima, od pokolenia Dana i od połowy pokolenia Manassesa.<verse eid="JOS 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6" />A synowie Gerszona otrzymali losem trzynaście miast od rodzin pokolenia Issachara, od pokolenia Aszera, od pokolenia Neftalego i od połowy pokolenia Manassesa w Baszanie.<verse eid="JOS 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7" />Także synowie Merariego według swoich rodzin otrzymali dwanaście miast od pokolenia Rubena, od pokolenia Gada i od pokolenia Zebulona.<verse eid="JOS 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8" />Synowie Izraela dali więc Lewitom przez losowanie te miasta i ich pastwiska, jak rozkazał PAN przez Mojżesza.<verse eid="JOS 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9" />Dali z pokolenia synów Judy i z pokolenia synów Symeona następujące miasta wymienione z nazwy.<verse eid="JOS 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10" />I otrzymali je synowie Aarona, z rodzin Kehatytów, spośród synów Lewiego, gdyż dla nich padł pierwszy los.<verse eid="JOS 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11" />I dano im miasto Arba, ojca Anaka, czyli Hebron, w górach Judy i leżące wokół niego pastwiska;<verse eid="JOS 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12" />Ale pole tego miasta i przyległe do niego wioski dano w posiadanie Kalebowi, synowi Jefunnego.<verse eid="JOS 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13" />Synom kapłana Aarona dano miasto schronienia dla zabójcy: Hebron i jego pastwiska, a także Libnę i jej pastwiska;<verse eid="JOS 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14" />Jattir i jego pastwiska, Esztemoa i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15" />Cholon i jego pastwiska, Debir i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16" />Ain i jego pastwiska, Juttę i jej pastwiska oraz Bet-Szemesz i jego pastwiska: dziewięć miast od tych dwóch pokoleń.<verse eid="JOS 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17" />A od pokolenia Beniamina: Gibeon i jego pastwiska, Gebę i jej pastwiska;<verse eid="JOS 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18" />Anatot i jego pastwiska, Almon i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19" />Wszystkich miast synów Aarona, kapłanów, było trzynaście wraz z ich pastwiskami.<verse eid="JOS 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20" />Ale rodzinom synów Kehata, Lewitom, którzy pozostali z synów Kehata, dano przez losowanie miasta od pokolenia Efraima.<verse eid="JOS 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21" />A dano im miasto schronienia dla zabójcy: Sychem i jego pastwiska na górze Efraim, a także Gezer i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22" />Kibsaim i jego pastwiska oraz Bet-Choron i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23" />Także od pokolenia Dana: Elteko i jego pastwiska, Gibbaton i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24" />Ajjalon i jego pastwiska, Gat-Rimmon i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25" />A od połowy pokolenia Manassesa: Tanak i jego pastwiska oraz Gat-Rimmon i jego pastwiska: dwa miasta.<verse eid="JOS 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26" />Wszystkich miast wraz z ich pastwiskami dla pozostałych rodzin synów Kehata było dziesięć.<verse eid="JOS 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27" />Synom Gerszona, z rodzin Lewiego, dano od połowy pokolenia Manassesa miasta schronienia dla zabójcy: Golan w Baszanie i jego pastwiska oraz Beeszterę i jej pastwiska: dwa miasta.<verse eid="JOS 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28" />Od pokolenia Issachara Kiszjon i jego pastwiska, Dobrat i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29" />Jarmut i jego pastwiska oraz En-Gannim i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30" />A od pokolenia Aszera Miszeal i jego pastwiska, Abdon i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31" />Chelkat i jego pastwiska oraz Rechob i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32" />A od pokolenia Neftalego dano miasto schronienia dla zabójcy: Kedesz w Galilei i jego pastwiska, Chammot-Dor i jego pastwiska oraz Kartan i jego pastwiska: trzy miasta.<verse eid="JOS 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33" />Wszystkich miast dla Gerszonitów według ich rodzin było trzynaście wraz z ich pastwiskami.<verse eid="JOS 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34" />Potem rodzinom synów Merariego, pozostałym Lewitom, dano od pokolenia Zebulona: Jokneam i jego pastwiska, Kartę i jej pastwiska;<verse eid="JOS 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35" />Dimnę i jej pastwiska, Nahalal i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36" />A od pokolenia Rubena Beser i jego pastwiska, Jahaza i jej pastwiska;<verse eid="JOS 21:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37" />Kedemot i jego pastwiska, Mefaat i jego pastwiska: cztery miasta.<verse eid="JOS 21:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38" />Od pokolenia Gada dano miasta schronienia dla zabójcy: Ramot w Gileadzie i jego pastwiska, Machanaim i jego pastwiska;<verse eid="JOS 21:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39" />Cheszbon i jego pastwiska, Jazer i jego pastwiska: razem cztery miasta.<verse eid="JOS 21:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40" />Wszystkich miast przydzielonych losem dla synów Merariego według ich rodzin, którzy jeszcze pozostali z rodzin Lewitów, było dwanaście.<verse eid="JOS 21:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41" />Wszystkich miast Lewitów pośród dziedzictwa synów Izraela było czterdzieści osiem wraz z ich pastwiskami.<verse eid="JOS 21:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42" />A każde z tych miast miało dokoła siebie pastwiska; tak było z każdym z tych miast.<verse eid="JOS 21:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43" />Dał więc PAN Izraelowi całą ziemię, którą przysiągł dać ich ojcom; i posiedli ją, i mieszkali w niej.<verse eid="JOS 21:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44" />Dał im PAN także odpoczynek ze wszystkich stron, tak jak przysiągł ich ojcom. Nie ostał się przed nimi nikt spośród wszystkich ich wrogów, wszystkich ich wrogów wydał PAN w ich ręce.<verse eid="JOS 21:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45" />Nie zawiodło żadne słowo ze wszystkich dobrych słów, które PAN obiecał domowi Izraela; wszystko się wypełniło.<verse eid="JOS 21:45" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1" />Wtedy Jozue przywołał Rubenitów, Gadytów oraz połowę pokolenia Manassesa;<verse eid="JOS 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2" />I powiedział do nich: Strzegliście wszystkiego, co wam nakazał Mojżesz, sługa PANA, i byliście posłuszni memu głosowi we wszystkim, co wam nakazałem.<verse eid="JOS 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3" />Nie opuściliście swoich braci przez ten długi czas aż do dziś, ale strzegliście pilnie rozkazu PANA, waszego Boga.<verse eid="JOS 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4" />A teraz PAN, wasz Bóg, dał odpoczynek waszym braciom, jak im obiecał. Zawróćcie więc teraz i idźcie do waszych namiotów i do ziemi waszej własności, którą dał wam Mojżesz, sługa PANA, po drugiej stronie Jordanu.<verse eid="JOS 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5" />Tylko uważajcie pilnie, by zachować przykazanie i prawo, które nakazał wam Mojżesz, sługa PANA – abyście miłowali PANA, swojego Boga, kroczyli wszystkimi jego drogami, zachowywali jego przykazania, lgnęli do niego i służyli mu z całego swego serca i z całej swej duszy.<verse eid="JOS 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6" />Potem Jozue błogosławił im i odesłał ich, a oni odeszli do swoich namiotów.<verse eid="JOS 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7" />Mojżesz bowiem dał jednej połowie pokolenia Manassesa posiadłość w Baszanie, ale drugiej jego połowie Jozue dał dział z ich braćmi po zachodniej stronie Jordanu. A gdy Jozue odesłał ich do ich namiotów, błogosławił im.<verse eid="JOS 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8" />I powiedział do nich: Wracajcie z wielkimi bogactwami do waszych namiotów, z bardzo licznymi stadami, ze srebrem, złotem, miedzią i żelazem oraz z wielką liczbą szat. Podzielcie się ze swymi braćmi łupem po waszych wrogach.<verse eid="JOS 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9" />Wtedy synowie Rubena i synowie Gada oraz połowa pokolenia Manassesa zawrócili i opuścili synów Izraela w Szilo, które leży w ziemi Kanaan, aby pójść do ziemi Gilead, do ziemi swojej własności, którą dziedzicznie otrzymali zgodnie ze słowem PANA za pośrednictwem Mojżesza.<verse eid="JOS 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10" />I gdy przybyli w okolice Jordanu położone w ziemi Kanaan synowie Rubena i synowie Gada oraz połowa pokolenia Manassesa, zbudowali tam ołtarz nad Jordanem, ołtarz wielki i okazały.<verse eid="JOS 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11" />I synowie Izraela usłyszeli, że mówiono: Oto synowie Rubena, synowie Gada i połowa pokolenia Manassesa zbudowali ołtarz naprzeciw ziemi Kanaan w okolicy Jordanu, gdzie przeszli synowie Izraela.<verse eid="JOS 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12" />Gdy więc synowie Izraela o tym usłyszeli, zebrało się całe zgromadzenie synów Izraela w Szilo, aby wyruszyć przeciw nim na wojnę.<verse eid="JOS 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13" />I synowie Izraela wysłali do synów Rubena, synów Gada i połowy pokolenia Manassesa, do ziemi Gilead, Pinchasa, syna kapłana Eleazara;<verse eid="JOS 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14" />A z nim dziesięciu naczelników, po jednym z każdego rodu ze wszystkich pokoleń Izraela; każdy naczelnik był głową rodu swoich ojców wśród tysięcy Izraela.<verse eid="JOS 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15" />Ci przyszli do synów Rubena, synów Gada i połowy pokolenia Manassesa, do ziemi Gilead, i powiedzieli do nich:<verse eid="JOS 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16" />Tak mówi całe zgromadzenie PANA: Cóż to za przestępstwo, którego się dopuściliście wobec Boga Izraela, że odwróciliście się dziś od PANA, budując sobie ołtarz, aby zbuntować się dziś przeciw PANU?<verse eid="JOS 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17" />Czy mało nam nieprawości popełnionej w Peor, z której nie jesteśmy oczyszczeni po dziś dzień, a za którą na zgromadzenie PANA spadła plaga;<verse eid="JOS 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18" />Że wy dziś odwróciliście się, żeby nie pójść za PANEM? A ponieważ buntujecie się dziś przeciw PANU, jutro on rozgniewa się na całe zgromadzenie Izraela.<verse eid="JOS 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19" />A jeśli ziemia waszej posiadłości jest nieczysta, przeprowadźcie się do ziemi dziedzictwa PANA, w której znajduje się przybytek PANA, i weźcie sobie posiadłości pośród nas; tylko nie buntujcie się przeciw PANU ani nie buntujcie się przeciwko nam, budując sobie ołtarz poza ołtarzem PANA, naszego Boga.<verse eid="JOS 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20" />Czy to nie Akan, syn Zeracha, dopuścił się przestępstwa przy rzeczach przeklętych i czy gniew nie spadł na całe zgromadzenie Izraela? I nie tylko on umarł za swoją nieprawość.<verse eid="JOS 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21" />Wtedy synowie Rubena, synowie Gada i połowa pokolenia Manassesa odpowiedzieli naczelnikom nad tysiącami Izraela:<verse eid="JOS 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22" />PAN, Bóg bogów, PAN, Bóg bogów, on wie, i Izrael też się dowie: Jeśli stało się to przez bunt albo przestępstwo przeciw PANU – niech nas dziś nie oszczędzi;<verse eid="JOS 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23" />Jeśli zbudowaliśmy sobie ołtarz, aby się odwrócić od PANA i aby składać na nim całopalenia i ofiary pokarmowe lub pojednawcze, to niech PAN to rozezna;<verse eid="JOS 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24" />Czy nie zrobiliśmy tak raczej z obawy przed tym, że w przyszłości wasi synowie powiedzą naszym synom: Cóż wy macie wspólnego z PANEM, Bogiem Izraela?<verse eid="JOS 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25" />Oto PAN ustanowił Jordan granicą między nami a wami, synowie Rubena i synowie Gada; nie macie działu w PANU. W ten sposób wasi synowie odwrócą naszych synów od bojaźni PANA.<verse eid="JOS 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26" />Dlatego powiedzieliśmy: Uczyńmy tak i zbudujmy sobie ołtarz, nie do całopaleń ani do innych ofiar;<verse eid="JOS 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27" />Lecz aby był świadkiem między nami a wami i między naszymi pokoleniami po nas i abyśmy służyli PANU przed jego obliczem w naszych całopaleniach, ofiarach pokarmowych i ofiarach pojednawczych, aby w przyszłości wasi synowie nie powiedzieli naszym synom: Nie macie udziału w PANU.<verse eid="JOS 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28" />Powiedzieliśmy więc: Gdy w przyszłości tak powiedzą nam albo naszemu potomstwu, wtedy odpowiemy: Patrzcie na podobieństwo ołtarza PANA, który wznieśli nasi ojcowie, nie dla całopaleń ani dla innych ofiar, ale żeby był świadkiem między nami a wami.<verse eid="JOS 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29" />Nie daj Boże, żebyśmy mieli buntować się przeciw PANU i odwrócić się dziś od PANA, budując ołtarz do całopaleń, ofiar pokarmowych i innych ofiar poza ołtarzem PANA, naszego Boga, który znajduje się przed jego przybytkiem.<verse eid="JOS 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30" />A gdy kapłan Pinchas, naczelnicy zgromadzenia i przełożeni nad tysiącami Izraela, którzy z nim byli, usłyszeli słowa, które mówili synowie Rubena, synowie Gada i synowie Manassesa, uznali je za słuszne.<verse eid="JOS 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31" />I Pinchas, syn kapłana Eleazara, powiedział do synów Rubena, synów Gada i synów Manassesa: Dzisiaj przekonaliśmy się, że PAN jest pośród nas, bo nie dopuściliście się tego przestępstwa przeciw PANU i wyzwoliliście synów Izraela z ręki PANA.<verse eid="JOS 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32" />Wtedy Pinchas, syn kapłana Eleazara, oraz naczelnicy powrócili od synów Rubena i od synów Gada z ziemi Gilead do ziemi Kanaan, do synów Izraela, i zdali im sprawę.<verse eid="JOS 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33" />I spodobało się to synom Izraela; synowie Izraela błogosławili Boga i nie mówili więcej o wyruszeniu przeciw nim na wojnę, by zniszczyć ziemię, w której mieszkali synowie Rubena i synowie Gada.<verse eid="JOS 22:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34" />Synowie Rubena i Gada nazwali ten ołtarz Ed, mówiąc: Świadkiem będzie między nami, że PAN jest Bogiem.<verse eid="JOS 22:34" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1" />A po długim czasie, gdy PAN dał Izraelowi odpoczynek od wszystkich ich okolicznych wrogów, a Jozue był już stary i w podeszłym wieku;<verse eid="JOS 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2" />Jozue przywołał całego Izraela, jego starszych, jego naczelników, jego sędziów i jego przełożonych i powiedział do nich: Jestem już stary i w podeszłym wieku.<verse eid="JOS 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3" />A wy widzieliście wszystko, co PAN, wasz Bóg, uczynił wszystkim tym narodom ze względu na was, gdyż PAN, wasz Bóg, sam walczył za was.<verse eid="JOS 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4" />Spójrzcie, podzieliłem wam losem narody, które pozostały, jako dziedzictwo dla waszych pokoleń, i wszystkie narody, które wytraciłem, od Jordanu aż do Morza Wielkiego na zachodzie.<verse eid="JOS 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5" />A PAN, wasz Bóg, sam je wypędzi przed wami i wygna je sprzed waszych oczu, i posiądziecie dziedzicznie ich ziemię, jak wam to powiedział PAN, wasz Bóg.<verse eid="JOS 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6" />Umacniajcie się bardzo, by strzec i wypełniać wszystko, co jest napisane w księdze Prawa Mojżesza, nie odstępując od niego na prawo ani na lewo.<verse eid="JOS 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7" />Nie mieszajcie się z tymi narodami, które pozostały pośród was, ani nie wspominajcie imion ich bogów, ani na nich nie przysięgajcie, ani im nie służcie, ani nie oddawajcie im pokłonu;<verse eid="JOS 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8" />Ale lgnijcie do PANA, swojego Boga, tak jak czyniliście aż do dziś.<verse eid="JOS 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9" />PAN bowiem wypędził przed wami narody wielkie i potężne i nikt nie mógł ostać się przed wami aż do dziś.<verse eid="JOS 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10" />Jeden z was będzie ścigał tysiąc, gdyż PAN, wasz Bóg, sam walczy za was, jak wam obiecał.<verse eid="JOS 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11" />Strzeżcie się więc pilnie, byście miłowali PANA, waszego Boga.<verse eid="JOS 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12" />Jeśli bowiem odwrócicie się i przylgniecie do pozostałych narodów, do tych, które pozostały pośród was, i spowinowacicie się z nimi, i pomieszacie się z nimi, a one z wami;<verse eid="JOS 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13" />To wiedzcie na pewno, że PAN, wasz Bóg, nie będzie więcej wyganiał tych narodów przed wami, ale będą dla was sidłem i pułapką, biczem na wasze boki i cierniem dla waszych oczu, aż wyginiecie z tej przewybornej ziemi, którą dał wam PAN, wasz Bóg.<verse eid="JOS 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14" />A oto idę dziś drogą całej ziemi; poznajcie więc z całego swojego serca i całą swoją duszą, że nie zawiodło żadne słowo ze wszystkich dobrych słów, które mówił o was PAN, wasz Bóg; wszystkie wam się wypełniły, a nie zawiodło żadne słowo.<verse eid="JOS 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15" />Dlatego tak jak wam się wypełniło każde dobre słowo, które obiecał wam PAN, wasz Bóg, tak PAN sprowadzi na was każde złe słowo, aż was wytraci z tej przewybornej ziemi, którą wam dał PAN, wasz Bóg.<verse eid="JOS 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16" />Jeśli złamiecie przymierze PANA, swojego Boga, które wam przykazał, i pójdziecie służyć obcym bogom, i będziecie oddawać im pokłon, wtedy gniew PANA rozpali się przeciw wam i zginiecie prędko z tej przewybornej ziemi, którą wam dał.<verse eid="JOS 23:16" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1" />Potem Jozue zebrał wszystkie pokolenia Izraela w Sychem i zwołał starszych Izraela, jego naczelników, jego sędziów i jego przełożonych, a ci stawili się przed Bogiem.<verse eid="JOS 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2" />I Jozue powiedział do całego ludu: Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Po drugiej stronie rzeki mieszkali od dawnych czasów wasi ojcowie, Terach, ojciec Abrahama i Nachora, i służyli obcym bogom.<verse eid="JOS 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3" />Wtedy zabrałem waszego ojca Abrahama z drugiej strony rzeki i prowadziłem go przez całą ziemię Kanaan, i rozmnożyłem jego potomstwo, dając mu Izaaka.<verse eid="JOS 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4" />Dałem też Izaakowi Jakuba i Ezawa, a Ezawowi dałem górę Seir, aby ją posiadł, ale Jakub i jego synowie zeszli do Egiptu.<verse eid="JOS 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5" />I posłałem Mojżesza i Aarona, i ukarałem Egipt plagami, które uczyniłem pośród niego. Potem wyprowadziłem was.<verse eid="JOS 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6" />I wyprowadziłem waszych ojców z Egiptu, i przybyliście nad morze, a Egipcjanie ścigali waszych ojców na rydwanach i koniach aż do Morza Czerwonego.<verse eid="JOS 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7" />Wtedy wołali do PANA, a on uczynił ciemność między wami a Egipcjanami i sprowadził na nich morze, które ich okryło. Wasze oczy widziały, co uczyniłem w Egipcie. I przebywaliście na pustyni przez długi czas.<verse eid="JOS 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8" />Potem przyprowadziłem was do ziemi Amorytów mieszkających za Jordanem, którzy walczyli przeciwko wam; ale oddałem ich w wasze ręce i posiedliście ich ziemię, a zgładziłem ich przed wami.<verse eid="JOS 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9" />Powstał też Balak, syn Sippora, król Moabu, aby walczyć przeciw Izraelowi. Posłał też i wezwał Balaama, syna Beora, aby was przeklinał.<verse eid="JOS 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10" />I nie chciałem słuchać Balaama; dlatego raczej błogosławił wam. I tak wybawiłem was z jego rąk.<verse eid="JOS 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11" />Przeprawiliście się potem przez Jordan i przyszliście do Jerycha. I walczyli przeciwko wam ludzie z Jerycha, a także Amoryci, Peryzzyci, Kananejczycy, Chetyci, Girgaszyci, Chiwwici i Jebusyci, ale oddałem ich w wasze ręce.<verse eid="JOS 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12" />I wysłałem przed wami szerszenie, które wypędziły przed wami dwóch królów amoryckich – nie twoim mieczem ani twoim łukiem.<verse eid="JOS 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13" />I dałem wam ziemię, na której nie trudziliście się, i miasta, których nie budowaliście, a w których mieszkacie; spożywacie z winnic i sadów oliwnych, których nie sadziliście.<verse eid="JOS 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14" />Teraz więc bójcie się PANA i służcie mu w szczerości i prawdzie. Usuńcie bogów, którym służyli wasi ojcowie za rzeką i w Egipcie, a służcie PANU.<verse eid="JOS 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15" />A jeśli wam się zdaje, że źle jest służyć PANU, wybierzcie sobie dziś, komu będziecie służyć: czy bogom, którym służyli wasi ojcowie po drugiej stronie rzeki, czy bogom Amorytów, w których ziemi mieszkacie. Lecz ja i mój dom będziemy służyli PANU.<verse eid="JOS 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16" />I lud odpowiedział: Nie daj Boże, byśmy mieli opuścić PANA, a służyć cudzym bogom.<verse eid="JOS 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17" />PAN bowiem, nasz Bóg, to on wyprowadził nas i naszych ojców z ziemi Egiptu, z domu niewoli, i uczynił na naszych oczach te wielkie znaki, i strzegł nas przez całą drogę, którą szliśmy, i wśród wszystkich ludów, między którymi przechodziliśmy;<verse eid="JOS 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18" />I PAN wypędził przed nami wszystkie ludy i Amorytów mieszkających na tej ziemi. Tak więc będziemy służyli PANU, bo on jest naszym Bogiem.<verse eid="JOS 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19" />Wtedy Jozue powiedział do ludu: Nie możecie służyć PANU, gdyż on jest Bogiem świętym, Bogiem zazdrosnym, nie przebaczy waszych przestępstw ani waszych grzechów.<verse eid="JOS 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20" />Jeśli opuścicie PANA, a będziecie służyli cudzym bogom, odwróci się od was, ześle na was nieszczęście i zniszczy was, choć przedtem dobrze wam czynił.<verse eid="JOS 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21" />I lud odpowiedział Jozuemu: Nie tak, ale PANU będziemy służyć.<verse eid="JOS 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22" />Wtedy Jozue powiedział do ludu: Sami jesteście świadkami przeciwko sobie, że wybraliście sobie PANA, aby mu służyć. A oni powiedzieli: Jesteśmy świadkami.<verse eid="JOS 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23" />I powiedział: Teraz więc usuńcie cudzych bogów, którzy są pośród was, i zwróćcie wasze serca ku PANU, Bogu Izraela.<verse eid="JOS 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24" />I lud odpowiedział Jozuemu: PANU, naszemu Bogu, będziemy służyć i jego głosu będziemy słuchać.<verse eid="JOS 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25" />Tak zawarł Jozue w tym dniu przymierze z ludem i nadał mu w Sychem prawo i nakaz.<verse eid="JOS 24:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26" />I Jozue spisał te słowa w księdze Prawa Bożego, wziął też wielki kamień i postawił go pod dębem, który był przy świątyni PANA.<verse eid="JOS 24:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27" />Wtedy Jozue powiedział do całego ludu: Oto ten kamień będzie dla nas świadkiem, gdyż słyszał wszystkie słowa PANA, które powiedział do nas, i będzie świadkiem przeciwko wam, byście się nie wyparli swojego Boga.<verse eid="JOS 24:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28" />Potem Jozue odesłał lud, każdego do swego dziedzictwa.<verse eid="JOS 24:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29" />Po tych wydarzeniach umarł Jozue, syn Nuna, sługa PANA, mając sto dziesięć lat.<verse eid="JOS 24:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30" />I pogrzebali go na obszarze jego dziedzictwa w Timnat-Serach, które znajduje się na górze Efraim, na północ od góry Gaasz.<verse eid="JOS 24:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31" />Izrael służył PANU przez wszystkie dni Jozuego i przez wszystkie dni starszych, którzy przeżyli Jozuego, a którzy znali wszystkie dzieła PANA, jakie czynił dla Izraela.<verse eid="JOS 24:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32" />A kości Józefa, które synowie Izraela przenieśli z Egiptu, pogrzebali w Sychem, na części pola, które Jakub kupił od synów Chamora, ojca Sychema, za sto monet. I stało się ono dziedzictwem synów Józefa.<verse eid="JOS 24:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33" />Umarł również Eleazar, syn Aarona, i pogrzebali go na pagórku Pinchasa, jego syna, który został mu dany na górze Efraim.<verse eid="JOS 24:33" />
  </para>
  <chapter eid="JOS 24" />
</usx>
