<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="JDG" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Księga Sędziów</para>
  <para style="toc1">Księga Sędziów</para>
  <para style="toc2">Księga Sędziów</para>
  <para style="toc3">Sdz</para>
  <para style="mt1">Księga Sędziów</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JDG 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 1:1" />Po śmierci Jozuego synowie Izraela pytali PANA: Któż z nas wyruszy pierwszy przeciwko Kananejczykom, aby walczyć z nimi?<verse eid="JDG 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 1:2" />I PAN powiedział: Wyruszy Juda. Oto dałem ziemię w jego ręce.<verse eid="JDG 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 1:3" />Juda powiedział do swego brata Symeona: Chodź ze mną do mego losu, a będziemy walczyć z Kananejczykami. Potem ja pójdę z tobą do twego losu. I Symeon poszedł z nim.<verse eid="JDG 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 1:4" />Wyruszył więc Juda, a PAN wydał Kananejczyków i Peryzzytów w ich ręce i zabili w Bezek dziesięć tysięcy mężczyzn.<verse eid="JDG 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 1:5" />W Bezek znaleźli Adoni-Bezeka i walczyli z nim, i zabili Kananejczyków i Peryzzytów.<verse eid="JDG 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 1:6" />I Adoni-Bezek uciekł, oni zaś ścigali go; a gdy go pojmali, ucięli mu kciuki u rąk i paluchy u nóg.<verse eid="JDG 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 1:7" />Wtedy Adoni-Bezek powiedział: Siedemdziesięciu królów z obciętymi kciukami u rąk i paluchami u nóg zbierało okruchy pod moim stołem. Jak ja uczyniłem, tak mi Bóg odpłacił. I przyprowadzili go do Jerozolimy, i tam umarł.<verse eid="JDG 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 1:8" />Przedtem bowiem synowie Judy walczyli przeciwko Jerozolimie, zdobyli ją i pobili ostrzem miecza, a miasto spalili ogniem.<verse eid="JDG 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 1:9" />Potem synowie Judy wyruszyli, aby walczyć z Kananejczykami mieszkającymi w górach, na południu i na nizinie.<verse eid="JDG 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 1:10" />Następnie Juda wyruszył przeciwko Kananejczykom, którzy mieszkali w Hebronie (a Hebron przedtem nazywał się Kiriat-Arba), i pobił Szeszaja, Achimana i Talmaja.<verse eid="JDG 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 1:11" />Stamtąd wyruszył przeciwko mieszkańcom Debiru, a Debir przedtem nazywał się Kiriat-Sefer.<verse eid="JDG 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 1:12" />I Kaleb powiedział: Temu, kto pobije Kiriat-Sefer i zdobędzie je, dam swoją córkę Aksę za żonę.<verse eid="JDG 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 1:13" />Zdobył je Otniel, syn Kenaza, młodszego brata Kaleba. I dał mu swoją córkę Aksę za żonę.<verse eid="JDG 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 1:14" />A gdy ona przyszła do niego, namawiała go, aby prosił jej ojca o pole; i zsiadła z osła, a Kaleb zapytał ją: Czego sobie życzysz?<verse eid="JDG 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 1:15" />A ona odpowiedziała: Daj mi błogosławieństwo. Skoro dałeś mi ziemię południową, daj mi też źródła wód. I Kaleb dał jej źródła górne i źródła dolne.<verse eid="JDG 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 1:16" />Synowie Kenity, teścia Mojżesza, wyruszyli z miasta palm razem z synami Judy na pustynię Judy leżącą na południu od Arad. Gdy tam przybyli, zamieszkali z ludem.<verse eid="JDG 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 1:17" />Potem Juda wyruszył ze swym bratem Symeonem i zabili Kananejczyków mieszkających w Sefat, i zburzyli je, i nazwali to miasto Chorma.<verse eid="JDG 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 1:18" />Juda zdobył też Gazę wraz z jej granicami, Aszkelon wraz z jego granicami i Ekron wraz z jego granicami.<verse eid="JDG 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 1:19" />I PAN był z Judą, który posiadł górę, lecz nie mógł wypędzić mieszkańców doliny, bo ci mieli żelazne rydwany.<verse eid="JDG 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 1:20" />Kalebowi zaś dano Hebron, jak powiedział Mojżesz. Stamtąd wygnał on trzech synów Anaka.<verse eid="JDG 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 1:21" />Ale synowie Beniamina nie wygnali Jebusytów mieszkających w Jerozolimie; dlatego Jebusyci mieszkają z synami Beniamina w Jerozolimie aż do dziś.<verse eid="JDG 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 1:22" />Wyruszył też dom Józefa przeciwko Betel, a PAN był z nim.<verse eid="JDG 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 1:23" />I dom Józefa wyszpiegował Betel – a miasto to przedtem nazywało się Luz.<verse eid="JDG 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 1:24" />A gdy szpiedzy zobaczyli człowieka wychodzącego z miasta, powiedzieli do niego: Prosimy, pokaż nam wejście do miasta, a okażemy ci miłosierdzie.<verse eid="JDG 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 1:25" />I pokazał im wejście do miasta, a oni pobili miasto ostrzem miecza, lecz tego człowieka wraz z całą jego rodziną puścili wolno.<verse eid="JDG 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 1:26" />I tak człowiek ten udał się do ziemi Chetytów, zbudował miasto i nadał mu nazwę Luz. To jest jego nazwa aż do dziś.<verse eid="JDG 1:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 1:27" />Manasses nie wypędził też mieszkańców Bet-Szean i jego miasteczek ani mieszkańców Tanaku i jego miasteczek, ani mieszkańców Dor i jego miasteczek, ani mieszkańców Jibleam i jego miasteczek, ani mieszkańców Megiddo i jego miasteczek. Kananejczycy nadal mieszkali więc w tej ziemi.<verse eid="JDG 1:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 1:28" />A gdy Izrael się wzmocnił, kazał Kananejczykom płacić daninę i nie wygnał ich.<verse eid="JDG 1:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 1:29" />Także i Efraim nie wypędził Kananejczyków mieszkających w Gezer, dlatego Kananejczycy mieszkali wśród nich w Gezer.<verse eid="JDG 1:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 1:30" />Zebulon również nie wypędził mieszkańców Kitron ani mieszkańców Nahalol, dlatego Kananejczycy mieszkali wśród nich i płacili im daninę.<verse eid="JDG 1:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 1:31" />Aszer także nie wypędził mieszkańców Akko ani mieszkańców Sydonu, Achlab, Akzibu, Chelba, Afik i Rechob.<verse eid="JDG 1:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 1:32" />I Aszer mieszkał pośród Kananejczyków mieszkających w tej ziemi, gdyż ich nie wypędził.<verse eid="JDG 1:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 1:33" />Neftali też nie wypędził mieszkańców Bet-Szemesz ani mieszkańców Bet-Anat i mieszkał wśród Kananejczyków mieszkających w tej ziemi. Jednakże mieszkańcy Bet-Szemesz i Bet-Anat płacili mu daninę.<verse eid="JDG 1:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 1:34" />Amoryci zaś wyparli synów Dana w góry, tak że nie pozwalali im schodzić do doliny.<verse eid="JDG 1:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 1:35" />Amoryci utrzymali się i mieszkali na górze Cheres, w Ajjalonie i w Szaalbin, lecz wzmocniła się ręka domu Józefa i zaczęli mu płacić daninę.<verse eid="JDG 1:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 1:36" />A granica Amorytów biegła od wzniesienia do Akrabbim, od skały i wyżej.<verse eid="JDG 1:36" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JDG 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 2:1" />I wstąpił Anioł PANA z Gilgal do Bokim, i powiedział: Wyprowadziłem was z Egiptu i przyprowadziłem was do ziemi, którą przysiągłem waszym ojcom, i powiedziałem: Nigdy nie naruszę swego przymierza z wami;<verse eid="JDG 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 2:2" />Wy jednak nie zawierajcie przymierza z mieszkańcami tej ziemi, a ich ołtarze zburzcie. Lecz nie słuchaliście mojego głosu. Dlaczego tak postąpiliście?<verse eid="JDG 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 2:3" />Dlatego też powiedziałem: Nie wypędzę ich przed wami, lecz będą wam jak ciernie na boki, a ich bogowie będą dla was sidłem.<verse eid="JDG 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 2:4" />Gdy Anioł PANA wypowiedział te słowa do wszystkich synów Izraela, lud podniósł głos i zapłakał.<verse eid="JDG 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 2:5" />Nadali temu miejscu nazwę Bokim i tam złożyli PANU ofiarę.<verse eid="JDG 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 2:6" />Gdy Jozue rozesłał lud, synowie Izraela rozeszli się, każdy do swego dziedzictwa, aby posiąść ziemię.<verse eid="JDG 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 2:7" />Lud służył PANU przez wszystkie dni Jozuego i przez wszystkie dni starszych, którzy przeżyli Jozuego i widzieli wszystkie wielkie dzieła PANA, jakie uczynił dla Izraela.<verse eid="JDG 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 2:8" />A Jozue, syn Nuna, sługa PANA, umarł w wieku stu dziesięciu lat;<verse eid="JDG 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 2:9" />I pogrzebali go na obszarze jego dziedzictwa w Timnat-Cheres, na górze Efraim, na północ od góry Gaasz.<verse eid="JDG 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 2:10" />Także całe to pokolenie zostało przyłączone do swoich ojców. I powstało po nim inne pokolenie, które nie znało PANA ani też dzieł, których dokonał dla Izraela;<verse eid="JDG 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 2:11" />I synowie Izraela czynili to, co złe w oczach PANA, i służyli Baalom;<verse eid="JDG 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 2:12" />I opuścili PANA, Boga swoich ojców, który wyprowadził ich z ziemi Egiptu, i poszli za cudzymi bogami, za bogami okolicznych narodów, i oddawali im pokłon, i tak pobudzili PANA do gniewu.<verse eid="JDG 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 2:13" />Opuścili PANA, a służyli Baalowi i Asztartom.<verse eid="JDG 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 2:14" />Wtedy zapłonął gniew PANA przeciw Izraelowi, wydał ich w ręce grabieżców, którzy ich grabili, i sprzedał ich w ręce ich okolicznych wrogów, tak że nie mogli się dalej ostać przed swymi wrogami.<verse eid="JDG 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 2:15" />A gdziekolwiek wyruszyli, ręka PANA była przeciwko nim ku nieszczęściu, jak PAN powiedział i jak PAN im przysiągł; i byli bardzo uciskani.<verse eid="JDG 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 2:16" />Potem PAN wzbudził sędziów, którzy ich wyzwalali z rąk grabieżców;<verse eid="JDG 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 2:17" />Lecz także swoich sędziów nie słuchali, ale uprawiali nierząd z obcymi bogami i oddawali im pokłon. Szybko zboczyli z drogi, którą kroczyli ich ojcowie, słuchający przykazań PANA; ci tak nie postępowali.<verse eid="JDG 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 2:18" />A gdy PAN wzbudzał im sędziów, to PAN był z każdym sędzią i wybawiał ich z rąk ich wrogów przez wszystkie dni sędziego. PAN bowiem litował się nad ich jękiem z powodu tych, którzy ich uciskali i trapili.<verse eid="JDG 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 2:19" />Jednak po śmierci sędziego odwracali się i psuli się bardziej niż ich ojcowie, chodząc za cudzymi bogami i służąc im oraz oddając im pokłon; nie odstępowali od swoich czynów ani od swej upartej drogi.<verse eid="JDG 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 2:20" />Zapłonął więc gniew PANA przeciw Izraelowi i powiedział: Ponieważ ten naród złamał moje przymierze, które zawarłem z jego ojcami, i nie usłuchał mojego głosu;<verse eid="JDG 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 2:21" />Ja też odtąd nie wypędzę przed nim żadnego z narodów, które pozostawił Jozue, kiedy umarł;<verse eid="JDG 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 2:22" />Aby przez nie doświadczyć Izraela, czy będą strzec drogi PANA, aby po niej kroczyć, jak strzegli jej ich ojcowie, czy też nie.<verse eid="JDG 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 2:23" />PAN więc pozostawił te narody, nie wypędzając ich szybko, ani ich nie wydał w ręce Jozuego.<verse eid="JDG 2:23" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JDG 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 3:1" />A oto narody, które PAN pozostawił, aby przez nie doświadczyć Izraela, czyli tych wszystkich, którzy nie zaznali żadnych wojen o Kanaan;<verse eid="JDG 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 3:2" />Aby pokolenia synów Izraela ich doświadczyły, aby nauczyły się sztuki wojennej, te, które jej przedtem nie zaznały:<verse eid="JDG 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 3:3" />Pięciu książąt filistyńskich oraz wszyscy Kananejczycy, Sydończycy i Chiwwici mieszkający na górze Libanu, od góry Baal-Hermon aż do wejścia do Chamat.<verse eid="JDG 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 3:4" />Oni pozostali, aby przez nich doświadczyć Izraela; by poznać, czy będą posłuszni przykazaniom PANA, które dał ich ojcom przez Mojżesza.<verse eid="JDG 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 3:5" />Tak więc synowie Izraela mieszkali pośród Kananejczyków, Chetytów, Amorytów, Peryzzytów, Chiwwitów i Jebusytów.<verse eid="JDG 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 3:6" />I brali sobie ich córki za żony, a swe córki dawali ich synom i służyli ich bogom.<verse eid="JDG 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 3:7" />I synowie Izraela czynili to, co złe w oczach PANA: zapomnieli o PANU, swym Bogu, i służyli Baalom i gajom.<verse eid="JDG 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 3:8" />Wtedy zapłonął gniew PANA przeciw Izraelowi i wydał ich w ręce Kuszan-Riszataima, króla Mezopotamii. I synowie Izraela służyli Kuszan-Risztaimowi przez osiem lat.<verse eid="JDG 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 3:9" />A gdy synowie Izraela wołali do PANA, PAN wzbudził synom Izraela wybawcę, który ich wybawił – Otniela, syna Keneza, młodszego brata Kaleba.<verse eid="JDG 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 3:10" />Zstąpił na niego Duch PANA i sądził Izraela; a gdy wyruszył na wojnę, PAN wydał w jego ręce Kuszan-Riszataima, króla Mezopotamii, i jego ręka wzmocniła się nad Kuszan-Riszataimem.<verse eid="JDG 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 3:11" />I ziemia zaznała pokoju przez czterdzieści lat, aż umarł Otniel, syn Keneza.<verse eid="JDG 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 3:12" />Potem synowie Izraela znowu czynili to, co złe w oczach PANA. I PAN wzmocnił przeciw Izraelowi Eglona, króla Moabu, bo czynili to, co złe w oczach PANA.<verse eid="JDG 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 3:13" />Ten zgromadził przy sobie synów Ammona i Amaleka, wyruszył i pobił Izraela, i zajął miasto palm.<verse eid="JDG 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 3:14" />Tak więc synowie Izraela służyli Eglonowi, królowi Moabu, przez osiemnaście lat.<verse eid="JDG 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 3:15" />A gdy synowie Izraela wołali do PANA, PAN wzbudził im wybawcę – Ehuda, syna Gery, Beniaminitę, człowieka leworęcznego. I synowie Izraela posłali przez niego dar Eglonowi, królowi Moabu.<verse eid="JDG 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 3:16" />I Ehud sporządził sobie miecz o dwóch ostrzach, długości jednego łokcia, i przypasał go sobie pod szatą do prawego biodra.<verse eid="JDG 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 3:17" />I przyniósł dar Eglonowi, królowi Moabu. Eglon zaś był człowiekiem bardzo otyłym.<verse eid="JDG 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 3:18" />A gdy oddał dar, odprawił ludzi, którzy dar przynieśli;<verse eid="JDG 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 3:19" />A sam wrócił z kamiennych gór, które były w Gilgal, i powiedział: Mam do ciebie tajną sprawę, o królu. A ten odpowiedział: Cisza! I wyszli od niego wszyscy, którzy przed nim stali.<verse eid="JDG 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 3:20" />Wtedy Ehud podszedł do niego. On zaś siedział w letniej komnacie, którą miał tylko dla siebie. I Ehud powiedział: Mam dla ciebie słowo od Boga. A ten powstał z tronu.<verse eid="JDG 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 3:21" />Wtedy Ehud wyciągnął lewą rękę, dobył miecz ze swego prawego biodra i wbił go w jego brzuch.<verse eid="JDG 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 3:22" />A rękojeść weszła razem z ostrzem i tłuszcz zamknął się za ostrzem tak, że nie mógł wyjąć miecza z jego brzucha; i wyszły z niego nieczystości.<verse eid="JDG 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 3:23" />Potem Ehud wyszedł przez przedsionek, zamknął za sobą drzwi komnaty i zasunął rygle.<verse eid="JDG 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 3:24" />A gdy wyszedł, przyszli słudzy i kiedy zobaczyli, że drzwi komnaty były zamknięte, powiedzieli: Z pewnością król odpoczywa w letniej komnacie.<verse eid="JDG 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 3:25" />I czekali długo, aż poczuli się zawstydzeni. Widząc, że on nie otwiera drzwi komnaty, wzięli klucz i otworzyli; a oto ich pan leżał na ziemi martwy.<verse eid="JDG 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 3:26" />Lecz Ehud uciekł, kiedy oni zwlekali z wejściem, minął kamienne góry i uciekł aż do Seiru.<verse eid="JDG 3:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 3:27" />A gdy przyszedł, zadął w trąbę na górze Efraim; i synowie Izraela zeszli z nim z góry, a on na ich czele.<verse eid="JDG 3:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 3:28" />I powiedział do nich: Pójdźcie za mną. PAN bowiem wydał waszych wrogów, Moabitów, w wasze ręce. Poszli więc za nim, zajęli brody Jordanu do Moabu i nie pozwalali nikomu przejść.<verse eid="JDG 3:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 3:29" />W tym czasie zabili około dziesięciu tysięcy mężczyzn spośród Moabitów, samych krzepkich i walecznych, i nikt nie uszedł z życiem.<verse eid="JDG 3:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 3:30" />W tym dniu Moab został poniżony pod ręką Izraela; i ziemia żyła w pokoju przez osiemdziesiąt lat.<verse eid="JDG 3:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 3:31" />A po nim był Szamgar, syn Anata. Zabił on sześciuset mężczyzn spośród Filistynów ościeniem na woły. On także wybawił Izraela.<verse eid="JDG 3:31" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JDG 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 4:1" />A po śmierci Ehuda synowie Izraela znowu czynili to, co złe w oczach PANA.<verse eid="JDG 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 4:2" />I PAN wydał ich w ręce Jabina, króla Kanaanu, który królował w Chasor. Dowódcą jego wojska był Sisera, który mieszkał w pogańskim Charoszet.<verse eid="JDG 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 4:3" />I synowie Izraela wołali do PANA. Miał tamten bowiem dziewięćset żelaznych rydwanów i mocno uciskał synów Izraela przez dwadzieścia lat.<verse eid="JDG 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 4:4" />W tym czasie sądziła Izraela prorokini Debora, żona Lappidota.<verse eid="JDG 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 4:5" />I mieszkała pod palmą Debory, między Rama a Betel, na górze Efraim, a synowie Izraela przychodzili do niej na sąd.<verse eid="JDG 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 4:6" />Posłała ona i wezwała Baraka, syna Abinoama, z Kedesz-Neftali, i powiedziała do niego: Czy PAN, Bóg Izraela nie rozkazał: Idź, udaj się na górę Tabor i weź ze sobą dziesięć tysięcy mężczyzn z synów Neftalego i z synów Zebulona?<verse eid="JDG 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 4:7" />I przyprowadzę do ciebie, do rzeki Kiszon, Siserę, dowódcę wojska Jabina, jego rydwany i jego liczne oddziały, i wydam go w twoje ręce.<verse eid="JDG 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 4:8" />Barak zaś powiedział do niej: Jeśli pójdziesz ze mną, pójdę, lecz jeśli nie pójdziesz ze mną, nie pójdę.<verse eid="JDG 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 4:9" />Ona odpowiedziała: Na pewno pójdę z tobą. Nie tobie jednak przypadnie chwała z tej wyprawy, na którą wyruszysz. PAN bowiem wyda Siserę w ręce kobiety. I Debora wstała, i udała się z Barakiem do Kedesz.<verse eid="JDG 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 4:10" />Wtedy Barak wezwał Zebulona i Neftalego do Kedesz i wyruszył, a za nim dziesięć tysięcy mężczyzn. Szła z nim także Debora.<verse eid="JDG 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 4:11" />A Cheber Kenita odłączył się od Kenitów, od synów Chobaba, teścia Mojżesza, i rozbił swój namiot aż do równin w Saananim, które jest przy Kedesz.<verse eid="JDG 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 4:12" />I doniesiono Siserze, że Barak, syn Abinoama, wyruszył na górę Tabor.<verse eid="JDG 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 4:13" />Sisera zebrał więc wszystkie swoje rydwany, to jest dziewięćset żelaznych rydwanów, oraz cały lud, który z nim był, od pogańskiego Charoszet aż do rzeki Kiszon.<verse eid="JDG 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 4:14" />Wtedy Debora powiedziała do Baraka: Wstań, bo to jest dzień, w którym PAN wyda Siserę w twoje ręce. Czyż PAN nie idzie przed tobą? Barak zszedł więc z góry Tabor, a dziesięć tysięcy mężczyzn zeszło za nim.<verse eid="JDG 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 4:15" />I PAN rozgromił Siserę, wszystkie wozy oraz całe jego wojsko ostrzem miecza przed Barakiem, tak że Sisera zeskoczył z rydwanu i uciekał pieszo.<verse eid="JDG 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 4:16" />Lecz Barak ścigał rydwany i wojsko aż do pogańskiego Charoszet. I poległo od ostrza miecza całe wojsko Sisery; nie pozostał ani jeden z jego wojowników.<verse eid="JDG 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 4:17" />A Sisera uciekł pieszo do namiotu Jael, żony Chebera Kenity, ponieważ panował pokój między Jabinem, królem Chasoru, a domem Chebera Kenity.<verse eid="JDG 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 4:18" />A Jael wyszła naprzeciw Siserze i powiedziała do niego: Wejdź, mój panie, wejdź do mnie, nie bój się. Wszedł więc do niej do namiotu, a ona przykryła go kocem.<verse eid="JDG 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 4:19" />Wtedy powiedział do niej: Daj mi, proszę, napić się trochę wody, bo jestem spragniony. A ona otworzyła bukłak z mlekiem, dała mu się napić i przykryła go.<verse eid="JDG 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 4:20" />I powiedział do niej: Stój przy wejściu do namiotu, a jeśli ktoś przyjdzie i zapyta cię: Czy jest tu ktoś? – odpowiesz: Nie ma.<verse eid="JDG 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 4:21" />Potem Jael, żona Chebera, wzięła kołek od namiotu, chwyciła do ręki młot, podeszła do niego po cichu i wbiła kołek w jego skroń, tak że ten utkwił w ziemi, bo on twardo spał, gdyż był zmęczony. I w ten sposób umarł.<verse eid="JDG 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 4:22" />Tymczasem Barak ścigał Siserę i Jael wyszła mu naprzeciw, i powiedziała do niego: Chodź, a pokażę ci człowieka, którego szukasz. I wstąpił do niej, a oto Sisera leżał martwy z kołkiem w skroni.<verse eid="JDG 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 4:23" />Tak Bóg tego dnia poniżył przed synami Izraela Jabina, króla Kanaanu.<verse eid="JDG 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 4:24" />I ręka synów Izraela coraz bardziej nacierała na Jabina, króla Kanaanu, i uciskała go, aż zgładzili Jabina, króla Kanaanu.<verse eid="JDG 4:24" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JDG 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 5:1" />Tego dnia Debora i Barak, syn Abinoama, śpiewali:<verse eid="JDG 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 5:2" />Błogosławcie PANA za zemstę dokonaną w Izraelu, za to, że lud dobrowolnie się ofiarował.<verse eid="JDG 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 5:3" />Słuchajcie, królowie, nadstawcie uszu, książęta: Ja PANU, ja będę śpiewać, będę śpiewać PANU, Bogu Izraela.<verse eid="JDG 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 5:4" />PANIE, gdy wyszedłeś z Seiru, gdy przechodziłeś przez pole Edom, ziemia drżała, niebiosa kropiły, a obłoki kropiły wodą.<verse eid="JDG 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 5:5" />Góry topniały przed PANEM jak góra Synaj – przed PANEM, Bogiem Izraela.<verse eid="JDG 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 5:6" />Za dni Szamgara, syna Anata, za dni Jael wyludniły się drogi, a ci, którzy wyruszyli w drogę, chodzili krętymi ścieżkami.<verse eid="JDG 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 5:7" />Opustoszały wsie w Izraelu, opustoszały, aż powstałam ja, Debora, aż powstałam jako matka w Izraelu.<verse eid="JDG 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 5:8" />Gdy Izrael wybrał sobie nowych bogów, wtedy w bramach nastała wojna; tarczy jednak ani włóczni nie było widać wśród czterdziestu tysięcy w Izraelu.<verse eid="JDG 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 5:9" />Moje serce skłania się ku wodzom Izraela, tym, którzy dobrowolnie się ofiarowali. Błogosławcie PANA.<verse eid="JDG 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 5:10" />Wy, którzy jeździcie na białych oślicach i zasiadacie na sądach, i którzy chodzicie po drogach, opowiadajcie;<verse eid="JDG 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 5:11" />Że ucichł trzask strzelców w miejscach, gdzie czerpie się wodę; tam niech opowiadają o sprawiedliwości PANA, sprawiedliwości w jego wsiach w Izraelu. Wtedy lud PANA zstąpi do bram.<verse eid="JDG 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 5:12" />Przebudź się, przebudź, Deboro; przebudź się, przebudź i zaśpiewaj pieśń! Powstań, Baraku, i prowadź do niewoli swych jeńców, synu Abinoama.<verse eid="JDG 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 5:13" />Wtedy ci, którzy pozostali, panowali nad możnymi z ludu. PAN dopomógł mi panować nad mocarzami.<verse eid="JDG 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 5:14" />Z Efraima wyszedł ich korzeń przeciw Amalekowi, za tobą Beniamin wśród twego ludu; z Makir wyszli przywódcy, a z Zebulona pisarze.<verse eid="JDG 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 5:15" />Także książęta Issachara byli z Deborą; Issachara też, jak i Baraka pieszo posłano do doliny. Lecz w oddziałach Rubena toczyły się wielkie rozważania serca.<verse eid="JDG 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 5:16" />Czemu siedziałeś między oborami, słuchając wrzasku stad? W oddziałach Rubena toczyły się wielkie rozważania serca.<verse eid="JDG 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 5:17" />Gilead mieszkał za Jordanem, a dlaczego Dan przebywał na okrętach? Aszer pozostał na brzegu morskim i mieszkał w swoich zatokach.<verse eid="JDG 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 5:18" />Zebulon to lud, który narażał swe życie, podobnie jak Neftali – na wzniesieniach pól.<verse eid="JDG 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 5:19" />Przybyli królowie i walczyli, walczyli wówczas królowie Kanaanu w Tanak, nad wodami Megiddo; nie odnieśli jednak korzyści w srebrze.<verse eid="JDG 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 5:20" />Z nieba walczyły; gwiazdy ze swoich miejsc walczyły z Siserą.<verse eid="JDG 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 5:21" />Rzeka Kiszon ich porwała, pradawna rzeka, rzeka Kiszon. Podeptałaś, o duszo moja, mocarzy.<verse eid="JDG 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 5:22" />Wtedy się roztrzaskały kopyta końskie od rozpędu mocarzy.<verse eid="JDG 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 5:23" />Przeklinajcie Meroz, powiedział Anioł PANA, przeklinajcie srodze jego obywateli, bo nie przyszli na pomoc PANU, na pomoc PANU przeciwko mocarzom.<verse eid="JDG 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 5:24" />Błogosławiona między kobietami Jael, żona Chebera Kenity; będzie błogosławiona nad kobietami mieszkającymi w namiocie.<verse eid="JDG 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 5:25" />Prosił o wodę, a ona dała mleka, a w okazałym naczyniu przyniosła masło.<verse eid="JDG 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 5:26" />Swą lewą ręką sięgnęła po kołek, a prawą – po młot kowalski; uderzyła Siserę, przebiła jego głowę, przeszyła i przekłuła jego skronie.<verse eid="JDG 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 5:27" />Zwinął się u jej nóg, padł, leżał; zwinął się u jej nóg, padł; gdzie się zwinął, tam padł zabity.<verse eid="JDG 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 5:28" />Matka Sisery wyglądała przez okno i wołała przez kratę: Dlaczego jego rydwan opóźnia się z przybyciem? Dlaczego zwlekają koła jego zaprzęgów?<verse eid="JDG 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 5:29" />Najmądrzejsze z jej kobiet odpowiedziały, jak i ona sama sobie odpowiadała:<verse eid="JDG 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 5:30" />Czyż nie trafili na łup i nie dzielą go? Każdy mężczyzna dostanie pannę albo dwie; różnobarwne łupy oddają Siserze, różnobarwne łupy haftowane, różnobarwne łupy haftowane z obu stron, na szyję biorących łupy.<verse eid="JDG 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 5:31" />Tak niech zginą wszyscy twoi wrogowie, PANIE. A ci, którzy ciebie miłują, niech będą jak słońce, gdy wschodzi w swojej mocy. I ziemia żyła w pokoju przez czterdzieści lat.<verse eid="JDG 5:31" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JDG 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 6:1" />Potem synowie Izraela czynili to, co złe w oczach PANA. Wydał ich więc PAN w ręce Midianitów na siedem lat.<verse eid="JDG 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 6:2" />A ręka Midianitów wzmocniła się nad Izraelem, tak że synowie Izraela kopali sobie przed Midianitami kryjówki w górach, jaskinie i warownie.<verse eid="JDG 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 6:3" />Bywało, że gdy Izrael coś zasiał, przychodzili Midianici, Amalekici i ludzie ze wschodu i najeżdżali go;<verse eid="JDG 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 6:4" />I rozbijali obóz naprzeciwko niego, i niszczyli plony ziemi aż po granice Gazy. Nie pozostawiali nic na pożywienie Izraelitom – ani owiec, ani wołów, ani osłów.<verse eid="JDG 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 6:5" />Przybywali bowiem ze swymi stadami i namiotami, a przychodzili jak szarańcza tak licznie, że nie można było zliczyć ich ani ich wielbłądów. Tak wkraczali do ziemi, aby ją spustoszyć.<verse eid="JDG 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 6:6" />Dlatego Izrael bardzo zubożał z powodu Midianitów i synowie Izraela wołali do PANA.<verse eid="JDG 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 6:7" />A gdy synowie Izraela wołali do PANA z powodu Midianitów;<verse eid="JDG 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 6:8" />PAN posłał do synów Izraela proroka, który powiedział do nich: Tak mówi PAN, Bóg Izraela: Ja wyprowadziłem was z ziemi Egiptu i wywiodłem was z domu niewoli.<verse eid="JDG 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 6:9" />I wyrwałem was z rąk Egipcjan oraz z rąk wszystkich, którzy was trapili. Wypędziłem ich przed wami i dałem wam ich ziemię;<verse eid="JDG 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 6:10" />I powiedziałem wam: Ja jestem PAN, wasz Bóg, nie bójcie się bogów Amorytów, w których ziemi mieszkacie; lecz nie posłuchaliście mego głosu.<verse eid="JDG 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 6:11" />Wtedy przyszedł Anioł PANA i stanął pod dębem, który stał w Ofra, należącym do Joasza, Abiezerita. A jego syn Gedeon młócił zboże w tłoczni, aby je ukryć przed Midianitami.<verse eid="JDG 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 6:12" />Wówczas ukazał mu się Anioł PANA i powiedział do niego: PAN z tobą, dzielny wojowniku.<verse eid="JDG 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 6:13" />Gedeon mu odpowiedział: Mój Panie, proszę, jeśli PAN jest z nami, dlaczego przyszło na nas to wszystko? Gdzie są teraz wszystkie jego cuda, o których opowiadali nam nasi ojcowie, mówiąc: Czy PAN nie wyprowadził nas z Egiptu? A teraz PAN nas opuścił i wydał w ręce Midianitów.<verse eid="JDG 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 6:14" />Wtedy PAN spojrzał na niego i powiedział: Idź w tej swojej mocy, a wybawisz Izraela z rąk Midianitów. Czyż nie ja cię posłałem?<verse eid="JDG 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 6:15" />On zaś powiedział do niego: Mój Panie, proszę, czym wybawię Izraela? Oto moja rodzina jest biedna w Manassesa, a ja jestem najmniejszy w domu swego ojca.<verse eid="JDG 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 6:16" />I PAN powiedział do niego: Ponieważ ja będę z tobą, pobijesz Midianitów jak jednego męża.<verse eid="JDG 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 6:17" />A on mu odpowiedział: Jeśli znalazłem łaskę w twoich oczach, daj mi znak, że to ty rozmawiasz ze mną.<verse eid="JDG 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 6:18" />Nie odchodź stąd, proszę, aż wrócę do ciebie i przyniosę ci swoją ofiarę i położę ją przed tobą. I odpowiedział: Poczekam, aż wrócisz.<verse eid="JDG 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 6:19" />Gedeon poszedł więc i przyrządził koźlę oraz przaśne chleby z jednej efy mąki. Mięso włożył do kosza, a polewkę mięsną wlał do garnka i przyniósł to do niego pod dąb, i ofiarował.<verse eid="JDG 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 6:20" />I Anioł Boga powiedział do niego: Weź mięso i przaśne chleby i połóż na tej skale, a polewkę wylej. I tak uczynił.<verse eid="JDG 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 6:21" />Wtedy Anioł PANA wyciągnął koniec laski, którą miał w ręce, i dotknął mięsa oraz przaśników; i wydobył się ogień ze skały i strawił mięso i przaśne chleby. Potem Anioł PANA zniknął sprzed jego oczu.<verse eid="JDG 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 6:22" />A gdy Gedeon zrozumiał, że to był Anioł PANA, powiedział: Ach, Panie BOŻE! Widziałem bowiem Anioła PANA twarzą w twarz.<verse eid="JDG 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 6:23" />I PAN mu powiedział: Pokój z tobą. Nie bój się, nie umrzesz.<verse eid="JDG 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 6:24" />Dlatego więc Gedeon zbudował tam ołtarz dla PANA i nazwał go: PAN jest pokojem. Do dziś znajduje się on w Ofra Abiezerytów.<verse eid="JDG 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 6:25" />Tej nocy PAN mu powiedział: Weź młodego cielca, który należy do twego ojca, oraz drugiego cielca siedmioletniego i zburz ołtarz Baala należący do twego ojca, i zetnij gaj, który jest przy nim;<verse eid="JDG 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 6:26" />A zbuduj ołtarz dla PANA, swego Boga, na szczycie tej skały, na równym miejscu; weź tego drugiego cielca i złóż z niego całopalenie na drwach z gaju, który zetniesz.<verse eid="JDG 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 6:27" />Wziął więc Gedeon dziesięciu mężczyzn spośród swoich sług i uczynił tak, jak PAN mu rozkazał. A ponieważ bał się domu swego ojca i mieszkańców miasta, nie uczynił tego za dnia, lecz uczynił to w nocy.<verse eid="JDG 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 6:28" />A gdy mieszkańcy miasta wstali wczesnym rankiem, zobaczyli zburzony ołtarz Baala i ścięty gaj, który był obok niego, i tego drugiego cielca złożonego na całopalenie na zbudowanym ołtarzu.<verse eid="JDG 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 6:29" />I mówili jeden do drugiego: Któż to uczynił? A gdy się o to pytali i dowiadywali, powiedzieli: Uczynił to Gedeon, syn Joasza.<verse eid="JDG 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 6:30" />Wtedy mieszkańcy miasta powiedzieli do Joasza: Wyprowadź swego syna, niech umrze, gdyż zburzył ołtarz Baala i ściął gaj, który był przy nim.<verse eid="JDG 6:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 6:31" />A Joasz odpowiedział wszystkim, którzy stali dokoła niego: Czy chcecie stawać w obronie Baala? Czy chcecie go wybawić? Kto chciałby go bronić, niech umrze tego ranka. Jeśli jest bogiem, niech sam się spiera o to, że zburzono jego ołtarz.<verse eid="JDG 6:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 6:32" />I nazwano go tego dnia Jerubbaal, mówiąc: Niech Baal się spiera z nim, bo zburzył on jego ołtarz.<verse eid="JDG 6:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 6:33" />Wtedy wszyscy Midianici i Amalekici oraz ludzie ze wschodu zebrali się razem, przeprawili się przez Jordan i rozbili obóz w dolinie Jizreel.<verse eid="JDG 6:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 6:34" />Lecz Duch PANA ogarnął Gedeona, a on zadął w trąbę i zwołał do siebie dom Abiezera.<verse eid="JDG 6:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 6:35" />I wyprawił posłańców do całego pokolenia Manassesa, które zebrało się przy nim. Wysłał też posłańców do Aszera, do Zebulona i Neftalego; i wyruszyli im na spotkanie.<verse eid="JDG 6:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 6:36" />Wtedy Gedeon powiedział do Boga: Jeśli moją ręką wybawisz Izraela, jak powiedziałeś;<verse eid="JDG 6:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JDG 6:37" />To ja położę runo wełny na klepisku. Jeśli rosa spadnie tylko na runo, a cała ziemia będzie sucha, wtedy będę wiedział, że moją ręką wybawisz Izraela, jak powiedziałeś.<verse eid="JDG 6:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 6:38" />I tak się stało. Gdy wstał nazajutrz, ścisnął runo i wycisnął rosę z runa – pełną czaszę wody.<verse eid="JDG 6:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 6:39" />Gedeon powiedział jeszcze do Boga: Niech nie zapłonie twój gniew przeciwko mnie, że przemówię jeszcze raz. Pozwól, proszę, że powtórzę doświadczenie z runem: niech będzie suche tylko samo runo, a na całej ziemi niech będzie rosa.<verse eid="JDG 6:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JDG 6:40" />I Bóg tak uczynił tej nocy: samo runo było suche, a na całej ziemi była rosa.<verse eid="JDG 6:40" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JDG 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 7:1" />Wstał więc Jerubbaal, czyli Gedeon, wcześnie rano, wraz z całym ludem, który był z nim, i rozbili obóz przy źródle Charod. A obóz Midianitów był na północ od nich, u stóp wzgórza More, w dolinie.<verse eid="JDG 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 7:2" />I PAN powiedział do Gedeona: Lud, który przebywa z tobą, jest zbyt liczny, abym wydał Midianitów w jego ręce, gdyż Izrael mógłby się chełpić przede mną, mówiąc: Moja ręka mnie wybawiła.<verse eid="JDG 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 7:3" />Wołaj więc teraz do uszu ludu: Kto jest lękliwy i bojaźliwy, niech zawróci, a rano niech idzie precz ku górze Gilead. Wtedy z ludu zawróciły dwadzieścia dwa tysiące, a dziesięć tysięcy pozostało.<verse eid="JDG 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 7:4" />I PAN powiedział do Gedeona: Lud jest jeszcze zbyt liczny. Zaprowadź go do wody, a tam go doświadczę. Ten, o którym ci powiem: Ten pójdzie z tobą, on pójdzie z tobą, a ten, o którym ci powiem: Ten nie pójdzie z tobą, on nie pójdzie.<verse eid="JDG 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 7:5" />Zaprowadził więc lud nad wodę, a PAN powiedział do Gedeona: Każdego, kto będzie chłeptał wodę swym językiem, jak chłepce pies, postawisz osobno; także każdy, który uklęknie na kolana, aby pić, stanie osobno.<verse eid="JDG 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 7:6" />A liczba tych, którzy chłeptali wodę z ręki podnoszonej do ust, wynosiła trzystu mężczyzn; cała zaś reszta ludu klękała na kolana, aby pić wodę.<verse eid="JDG 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 7:7" />Wtedy PAN powiedział do Gedeona: Przez tych trzystu mężczyzn, którzy chłeptali wodę, wybawię was i wydam Midianitów w twoje ręce, a reszta ludu niech wraca – każdy do siebie.<verse eid="JDG 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 7:8" />Ten lud wziął więc ze sobą żywność oraz swe trąby. A pozostałych mężczyzn Izraela odesłał, każdego do swego namiotu, i zatrzymał tylko trzystu mężczyzn; a obóz Midianitów był poniżej, w dolinie.<verse eid="JDG 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 7:9" />Tej nocy PAN powiedział do niego: Wstań, zejdź do obozu, bo wydałem go w twoje ręce;<verse eid="JDG 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 7:10" />A jeśli boisz się iść, zejdź do obozu z Purą, swoim sługą.<verse eid="JDG 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 7:11" />I usłyszysz, co będą mówić, a potem twoje ręce wzmocnią się, aby wyruszyć na obóz. Zeszli więc on i Pura, jego sługa, aż do krańca przedniej straży obozu.<verse eid="JDG 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 7:12" />A Midianici, Amalekici oraz cały lud ze wschodu leżeli w dolinie, liczni jak szarańcza, a ich wielbłądów było bez liku, jak niezliczony jest piasek na morskim brzegu.<verse eid="JDG 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 7:13" />Gdy Gedeon tam przyszedł, pewien człowiek opowiadał swemu towarzyszowi sen: Oto miałem sen. Bochen chleba jęczmiennego wtoczył się do obozu Midianitów, dotarł aż do namiotu i uderzył w niego, aż upadł, i wywrócił go dołem do góry, i zapadł się namiot.<verse eid="JDG 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 7:14" />Jego towarzysz odpowiedział: To nic innego jak tylko miecz Gedeona, syna Joasza, męża Izraela; Bóg wydał w jego ręce Midianitów i cały obóz.<verse eid="JDG 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 7:15" />Gdy Gedeon usłyszał opowiadanie o tym śnie i jego wytłumaczenie, podziękował Bogu, a gdy wrócił do obozu Izraela, powiedział: Wstańcie, gdyż PAN dał w wasze ręce obóz Midianitów.<verse eid="JDG 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 7:16" />Wtedy podzielił tych trzystu mężczyzn na trzy oddziały i dał w ręce każdemu z nich trąby oraz puste dzbany, a w dzbanach – pochodnie.<verse eid="JDG 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 7:17" />I powiedział do nich: Patrzcie na mnie i czyńcie to samo, co ja. Oto pójdę do krańca obozu, a co ja będę czynić, to i wy czyńcie.<verse eid="JDG 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 7:18" />Gdy zadmę w trąbę, ja i wszyscy, którzy są ze mną, wtedy wy też zadmiecie w trąby wokół całego obozu i będziecie mówili: Miecz PANA i Gedeona.<verse eid="JDG 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 7:19" />Przyszedł więc Gedeon wraz ze stu mężami, którzy z nim byli, do krańca obozu, właśnie wtedy, gdy zaczęła się środkowa straż. I zadęli w trąby, i potłukli dzbany, które mieli w rękach.<verse eid="JDG 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 7:20" />Zadęły w trąby więc te trzy oddziały i potłukły dzbany; trzymając w lewej ręce pochodnie, a w prawej ręce trąby, aby zadąć, wołały: Miecz PANA i Gedeona.<verse eid="JDG 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 7:21" />I stanęli, każdy na swoim miejscu, dokoła obozu, a wszyscy w obozie powstali, krzyczeli i uciekali.<verse eid="JDG 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 7:22" />Gdy więc tych trzystu mężczyzn zadęło w trąby, PAN obrócił miecz jednego przeciw drugiemu w całym obozie. I tak wojsko uciekło aż do Bet-Szitta w Serera, aż do granicy Abel-Mechola, w stronę Tabbat.<verse eid="JDG 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 7:23" />Wtedy zebrali się mężczyźni Izraela z Neftalego, z Aszera i całego pokolenia Manassesa i ścigali Midianitów.<verse eid="JDG 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 7:24" />Potem Gedeon rozesłał posłańców po całym pogórzu Efraim, mówiąc: Zejdźcie na spotkanie Midianitom, a zajmijcie przed nimi wody aż do Bet-Bara i Jordanu. Zebrali się więc wszyscy mężczyźni z Efraima i zajęli wody aż do Bet-Bara i Jordanu.<verse eid="JDG 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 7:25" />Pojmali przy tym dwóch książąt Midianu, Oreba i Zeeba; Oreba zabili na skale Oreba, a Zeeba zabili przy tłoczni Zeeba. Ścigali dalej Midianitów, a głowy Oreba i Zeeba przynieśli do Gedeona za Jordan.<verse eid="JDG 7:25" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JDG 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 8:1" />I mężczyźni z Efraima powiedzieli do niego: Dlaczego tak z nami postąpiłeś, że nie wezwałeś nas, gdy wyruszyłeś do walki z Midianitami? I mocno się z nim spierali.<verse eid="JDG 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 8:2" />A on powiedział: Cóż takiego uczyniłem w porównaniu z wami? Czyż nie lepszy jest ostatni zbiór winogron Efraima niż pierwszy zbiór Abiezera?<verse eid="JDG 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 8:3" />Bóg wydał w wasze ręce książąt Midianu – Oreba i Zeeba. Cóż mogłem takiego uczynić w porównaniu z wami? Gdy to powiedział, ich duch uspokoił się wobec niego.<verse eid="JDG 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 8:4" />A gdy Gedeon przybył do Jordanu, przeprawił się przez niego wraz z trzystoma mężczyznami, którzy z nim byli, znużonymi i w pościgu.<verse eid="JDG 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 8:5" />I powiedział do mieszkańców Sukkot: Dajcie, proszę, po bochenku chleba ludowi, który idzie za mną, bo jest znużony, a ja ścigam Zebacha i Salmunnę, królów Midianu.<verse eid="JDG 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 8:6" />Lecz książęta Sukkot odpowiedzieli mu: Czy dłonie Zebacha i Salmunny są już w twoich rękach, żebyśmy mieli dać twemu wojsku chleba?<verse eid="JDG 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 8:7" />Gedeon odpowiedział: Kiedy PAN wyda Zebacha i Salmunnę w moje ręce, wtedy wymłócę wasze ciała cierniem pustyni i ostami.<verse eid="JDG 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 8:8" />Potem wyruszył stamtąd do Penuel i mówił do nich podobnie, ale ludzie z Penuel odpowiedzieli mu tak samo jak odpowiedzieli mieszkańcy Sukkot.<verse eid="JDG 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 8:9" />Powiedział więc też mężczyznom z Penuel: Gdy wrócę w pokoju, zburzę tę wieżę.<verse eid="JDG 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 8:10" />A Zebach i Salmunna byli w Karkor, a z nimi ich wojsko w liczbie około piętnastu tysięcy, wszyscy, którzy pozostali z całego wojska ludzi ze wschodu; a poległo sto dwadzieścia tysięcy mężczyzn dobywających miecz.<verse eid="JDG 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 8:11" />Wtedy Gedeon ciągnął drogą tych, którzy mieszkali w namiotach, na wschód od Nobach i Jogbeha, i uderzył na obóz, który czuł się bezpieczny.<verse eid="JDG 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 8:12" />A gdy Zebach i Salmunna uciekli, ścigał ich i pojmał obu królów Midianu, Zebecha i Salmunnę, całe zaś wojsko rozgromił.<verse eid="JDG 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 8:13" />Potem Gedeon, syn Joasza, wrócił z bitwy, zanim wzeszło słońce;<verse eid="JDG 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 8:14" />I schwytał młodzieńca spośród mieszkańców Sukkot, i wypytał go, a ten spisał mu książąt Sukkot i jego starszych, siedemdziesięciu siedmiu mężczyzn.<verse eid="JDG 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 8:15" />Wtedy przyszedł do mężczyzn Sukkot i powiedział: Oto Zebach i Salmunna, z powodu których mi urągaliście, mówiąc: Czy dłonie Zebacha i Salmunny są już w twoich rękach, abyśmy mieli dać chleba twoim znużonym mężczyznom?<verse eid="JDG 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 8:16" />Wziął więc starszych tego miasta oraz ciernie z pustyni i osty i wysmagał nimi mężczyzn Sukkot.<verse eid="JDG 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 8:17" />Zburzył także wieżę Penuel i zabił mężczyzn tego miasta.<verse eid="JDG 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 8:18" />Potem powiedział do Zebacha i Salmunny: Co to byli za mężczyźni, których zabiliście w Tabor? A oni odpowiedzieli: Byli tacy jak ty; każdy z nich z wyglądu jak syn króla.<verse eid="JDG 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 8:19" />I powiedział: To byli moi bracia, synowie mojej matki. Jak żyje PAN, gdybyście zachowali ich przy życiu, nie zabiłbym was.<verse eid="JDG 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 8:20" />Potem powiedział do Jetera, swego pierworodnego: Wstań i zabij ich. Lecz młodzieniec nie dobył swego miecza, ponieważ bał się, gdyż był jeszcze chłopcem.<verse eid="JDG 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 8:21" />Wtedy Zebach i Salmunna powiedzieli: Ty wstań i rzuć się na nas, jaki bowiem mężczyzna, taka jego siła. Wstał więc Gedeon, zabił Zebacha i Salmunnę i zabrał klejnoty, które były na szyjach ich wielbłądów.<verse eid="JDG 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 8:22" />I powiedzieli Izraelici do Gedeona: Panuj nad nami, ty i twój syn, i syn twego syna. Wybawiłeś nas bowiem z rąk Midianitów.<verse eid="JDG 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 8:23" />Lecz Gedeon odpowiedział im: Nie ja będę panował nad wami ani nie mój syn będzie panował nad wami. PAN będzie panował nad wami.<verse eid="JDG 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 8:24" />Gedeon powiedział jeszcze do nich: Będę was prosił o jedną rzecz, aby każdy z was dał mi kolczyki ze swego łupu. Mieli bowiem złote kolczyki, bo byli Izmaelitami.<verse eid="JDG 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 8:25" />I powiedzieli: Chętnie damy. Rozpostarli szatę i każdy rzucał na nią kolczyki ze swoich łupów.<verse eid="JDG 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 8:26" />I waga tych złotych kolczyków, o które poprosił, wyniosła tysiąc siedemset syklów złota, nie licząc klejnotów i wisiorków, i szkarłatnych szat, które nosili królowie Midianu, i nie licząc łańcuchów, które były na szyjach ich wielbłądów.<verse eid="JDG 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 8:27" />A Gedeon zrobił z tego efod i umieścił go w swoim mieście, w Ofra. Tam cały Izrael, chodząc za nim, uprawiał nierząd, a stało się to sidłem dla Gedeona i jego domu.<verse eid="JDG 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 8:28" />Tak Midianici zostali poniżeni przed synami Izraela i nie podnieśli już swoich głów. A ziemia żyła w pokoju przez czterdzieści lat za dni Gedeona.<verse eid="JDG 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 8:29" />Wrócił więc Jerubbaal, syn Joasza, i mieszkał w swoim domu.<verse eid="JDG 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 8:30" />A Gedeon miał siedemdziesięciu synów, którzy wyszli z jego bioder. Miał bowiem wiele żon.<verse eid="JDG 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 8:31" />Również jego nałożnica, która była w Sychem, urodziła mu syna i nadała mu imię Abimelek.<verse eid="JDG 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 8:32" />Potem Gedeon, syn Joasza, umarł w szczęśliwej starości i został pogrzebany w grobie swego ojca Joasza, w Ofra Abiezerytów.<verse eid="JDG 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 8:33" />A gdy Gedeon umarł, synowie Izraela odwrócili się i uprawiali nierząd, idąc za Baalami, i ustanowili sobie Baal-Berita swoim bogiem.<verse eid="JDG 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 8:34" />I synowie Izraela nie pamiętali o PANU, swym Bogu, który ich wyrwał z rąk wszystkich okolicznych wrogów;<verse eid="JDG 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 8:35" />I nie okazali miłosierdzia domowi Jerubbaala, Gedeona, za wszystkie dobrodziejstwa, jakie wyświadczył on Izraelowi.<verse eid="JDG 8:35" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JDG 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 9:1" />Wtedy Abimelek, syn Jerubbaala, poszedł do Sychem, do braci swej matki, i mówił do nich oraz do całej rodziny domu ojca swej matki:<verse eid="JDG 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 9:2" />Powiedzcie do uszu wszystkich przełożonych Sychem: Co jest dla was lepsze: aby panowało nad wami siedemdziesięciu ludzi, wszyscy synowie Jerubbaala, czy żeby panował nad wami jeden człowiek? Pamiętajcie, że jestem z waszej kości i waszego ciała.<verse eid="JDG 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 9:3" />Wtedy bracia jego matki opowiadali o nim wszystkie te słowa do uszu wszystkich przełożonych Sychem, a ich serce skłoniło się ku Abimelekowi, bo powiedzieli: To jest nasz brat.<verse eid="JDG 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 9:4" />I dali mu siedemdziesiąt srebrników z domu Baal-Berita, a Abimelek najął za nie ludzi, lekkomyślnych próżniaków, którzy poszli za nim.<verse eid="JDG 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 9:5" />Potem przyszedł do domu swojego ojca w Ofra i na jednym kamieniu zabił swoich braci, synów Jerubbaala, siedemdziesięciu ludzi. Został tylko Jotam, najmłodszy syn Jerubbaala, ponieważ się ukrył.<verse eid="JDG 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 9:6" />Wtedy zebrali się wszyscy mężczyźni Sychem i cały dom Millo, poszli i obwołali Abimeleka królem na równinie, gdzie stał słup w Sychem.<verse eid="JDG 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 9:7" />Gdy doniesiono o tym Jotamowi, poszedł, stanął na szczycie góry Gerizim, podniósł głos i zawołał do nich: Posłuchajcie mnie, panowie Sychem, a was też Bóg usłyszy.<verse eid="JDG 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 9:8" />Zebrały się drzewa, aby namaścić nad sobą króla. I powiedziały do oliwki: Króluj nad nami.<verse eid="JDG 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 9:9" />Lecz oliwka odpowiedziała: Czy mam porzucić swój tłuszcz, przez który czci się Boga i ludzi, i pójść, aby być postawiona nad drzewami?<verse eid="JDG 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 9:10" />Potem drzewa powiedziały do drzewa figowego: Chodź ty i króluj nad nami.<verse eid="JDG 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 9:11" />Lecz drzewo figowe odpowiedziało im: Czy mam porzucić swoją słodycz i wyborny owoc i pójść, aby być postawione nad drzewami?<verse eid="JDG 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 9:12" />Następnie drzewa powiedziały do winorośli: Chodź ty i króluj nad nami.<verse eid="JDG 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 9:13" />Lecz winorośl odpowiedziała im: Czy mam porzucić swój moszcz, który cieszy Boga i ludzi, i pójść, aby być postawiona nad drzewami?<verse eid="JDG 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 9:14" />I wszystkie drzewa powiedziały do ostu: Chodź ty i króluj nad nami.<verse eid="JDG 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 9:15" />A oset odpowiedział drzewom: Jeśli naprawdę chcecie namaścić mnie na króla nad sobą, chodźcie i chrońcie się w moim cieniu. A jeśli nie, niech ogień wyjdzie z ostu i spali cedry libańskie.<verse eid="JDG 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 9:16" />Teraz więc, jeśli postąpiliście uczciwie i szczerze, ustanawiając sobie Abimeleka królem, i jeśli dobrze obeszliście się z Jerubbaalem i jego domem i odpłaciliście mu za dobrodziejstwa jego ręki;<verse eid="JDG 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 9:17" />Mój ojciec walczył bowiem za was i narażał swe życie na niebezpieczeństwo, aby was wyrwać z ręki Midianitów;<verse eid="JDG 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 9:18" />Wy zaś powstaliście dziś przeciw domowi mego ojca i zabiliście na jednym kamieniu jego synów, siedemdziesięciu ludzi, a syna jego służącej, Abimeleka, ustanowiliście królem nad ludźmi Sychem, dlatego że jest waszym bratem.<verse eid="JDG 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 9:19" />Jeśli więc uczciwie i szczerze obeszliście się dziś z Jerubbaalem i z jego domem, cieszcie się z Abimeleka, a on niech się też cieszy z was.<verse eid="JDG 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 9:20" />Lecz jeśli nie, niech wyjdzie ogień z Abimeleka i pożre mężczyzn Sychem i dom Millo; niech też wyjdzie ogień od mężczyzn Sychem i z domu Millo i pożre Abimeleka.<verse eid="JDG 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 9:21" />Wtedy Jotam umknął, uciekł i przybył do Beer, gdzie mieszkał z obawy przed swym bratem Abimelekiem.<verse eid="JDG 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 9:22" />A gdy Abimelek panował nad Izraelem przez trzy lata;<verse eid="JDG 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 9:23" />Bóg posłał złego ducha między Abimeleka a mężczyzn Sychem; i mężczyźni Sychem zbuntowali się przeciw Abimelekowi;<verse eid="JDG 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 9:24" />Aby została pomszczona krzywda dokonana na siedemdziesięciu synach Jerubbaala, aby ich krew spadła na ich brata Abimeleka, który ich zabił, i na mężczyzn Sychem, którzy pomogli mu zabić swoich braci.<verse eid="JDG 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 9:25" />I mężczyźni Sychem zasadzili się na niego na szczycie gór i napadali na każdego, kto przechodził tamtą drogą. I doniesiono o tym Abimelekowi.<verse eid="JDG 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 9:26" />Przyszedł też Gaal, syn Obeda, wraz ze swoimi braćmi, i przybył do Sychem, a mężczyźni Sychem zaufali mu.<verse eid="JDG 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 9:27" />Potem wyszli na pola, zbierali plony swoich winnic, tłoczyli winogrona i urządzili zabawę. Następnie weszli do domu swoich bogów, jedli, pili i złorzeczyli Abimelekowi.<verse eid="JDG 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 9:28" />Wtedy Gaal, syn Obeda, powiedział: Kim jest Abimelek i czym jest Sychem, żebyśmy mu służyli? Czy to nie jest syn Jerubbaala, a Zebul nie jest jego urzędnikiem? Służcie raczej mężczyznom Chamora, ojca Sychema. Dlaczego mielibyśmy służyć jemu?<verse eid="JDG 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 9:29" />Oby kto dał ten lud w moje ręce, abym usunął Abimeleka! I powiedział Abimelekowi: Zbierz sobie wojsko i wyjdź.<verse eid="JDG 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 9:30" />A gdy Zebul, przełożony tego miasta, usłyszał słowa Gaala, syna Obeda, zapłonął gniewem.<verse eid="JDG 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 9:31" />I potajemnie wyprawił posłańców do Abimeleka, mówiąc: Oto Gaal, syn Obeda, wraz ze swoimi braćmi przyszedł do Sychem i oto podburzają miasto przeciwko tobie.<verse eid="JDG 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 9:32" />Wstańcie więc nocą, ty i lud, który jest z tobą, i uczyńcie zasadzkę w polu.<verse eid="JDG 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 9:33" />A rano, gdy słońce wzejdzie, wstaniesz i uderzysz na miasto. A gdy on i lud, który jest z nim, wyjdą przeciwko tobie, uczynisz z nim według swego uznania.<verse eid="JDG 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 9:34" />Wstał więc w nocy Abimelek wraz z całym ludem, który z nim był, i zasadzili się na Sychem w czterech oddziałach.<verse eid="JDG 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 9:35" />A Gaal, syn Obeda, wyszedł i stanął w samej bramie miasta; wtedy Abimelek wraz z ludem, który z nim był, wyszedł z zasadzki.<verse eid="JDG 9:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 9:36" />A gdy Gaal zobaczył lud, powiedział do Zebula: Oto lud schodzi ze szczytu gór. Zebul odpowiedział mu: Widzisz cień gór i bierzesz go za ludzi.<verse eid="JDG 9:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JDG 9:37" />I Gaal powiedział powtórnie: Oto lud schodzi z góry, a jeden oddział idzie drogą przez równinę Meonenim.<verse eid="JDG 9:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 9:38" />Wtedy Zebul powiedział do niego: Gdzież teraz są twoje usta, które mówiły: Kim jest Abimelek, abyśmy mu mieli służyć? Czyż to nie ten lud, którym wzgardziłeś? Wyjdź teraz i walcz z nim.<verse eid="JDG 9:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 9:39" />Wyszedł więc Gaal na czele mężczyzn Sychem i walczył z Abimelekiem.<verse eid="JDG 9:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JDG 9:40" />I Abimelek ścigał go, gdy przed nim uciekał, a poległo wielu rannych aż do samej bramy.<verse eid="JDG 9:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JDG 9:41" />Potem Abimelek został w Arum. A Zebul wygnał Gaala z jego braćmi tak, że nie mogli mieszkać w Sychem.<verse eid="JDG 9:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JDG 9:42" />Nazajutrz lud wyszedł w pole i doniesiono o tym Abimelekowi.<verse eid="JDG 9:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JDG 9:43" />Wziął więc lud, podzielił go na trzy oddziały i zasadził się w polu; a gdy zobaczył, że lud wychodzi z miasta, uderzył na niego i pobił go.<verse eid="JDG 9:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="JDG 9:44" />Abimelek i oddziały, które z nim były, wyruszyli i stanęli u samej bramy miasta, inne dwa oddziały zaś uderzyły na wszystkich, którzy byli na polu, i pobiły ich.<verse eid="JDG 9:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="JDG 9:45" />I Abimelek nacierał na miasto przez cały ten dzień, i zdobył je; a lud, który w nim był, zabił, miasto zaś zburzył i rozsiał na nim sól.<verse eid="JDG 9:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="JDG 9:46" />A kiedy usłyszeli o tym wszyscy mężczyźni, którzy byli w wieży Sychem, weszli do twierdzy domu boga Berit.<verse eid="JDG 9:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="JDG 9:47" />I doniesiono Abimelekowi, że zgromadzili się tam wszyscy mężczyźni z wieży Sychem.<verse eid="JDG 9:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="JDG 9:48" />Wtedy Abimelek wszedł na górę Salmon, on i cały lud, który z nim był; zabrał ze sobą siekierę, uciął gałąź z drzewa, wziął ją, włożył na swoje ramiona i powiedział do ludu, który z nim był: Co widzicie, że uczyniłem, szybko czyńcie to samo.<verse eid="JDG 9:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="JDG 9:49" />Każdy więc z całego ludu uciął swoją gałąź i poszedł za Abimelekiem; potem kładli je dokoła twierdzy i spalili nimi twierdzę ogniem. I zginęli tam wszyscy ludzie z wieży Sychem, około tysiąca mężczyzn i kobiet.<verse eid="JDG 9:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="JDG 9:50" />Potem Abimelek poszedł do Tebes, rozbił obóz naprzeciwko Tebes i zdobył je.<verse eid="JDG 9:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="JDG 9:51" />Lecz w środku miasta była potężna wieża, do której uciekli wszyscy mężczyźni, kobiety i wszyscy naczelnicy miasta. Zamknęli ją za sobą i weszli na dach wieży.<verse eid="JDG 9:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="JDG 9:52" />Wtedy Abimelek podszedł aż do samej wieży i nacierał na nią. Kiedy stanął u samych drzwi wieży, chciał ją spalić ogniem.<verse eid="JDG 9:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="JDG 9:53" />A pewna kobieta zrzuciła kawałek kamienia młyńskiego na głowę Abimeleka i rozbiła mu czaszkę.<verse eid="JDG 9:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="JDG 9:54" />On natychmiast zawołał młodzieńca, który nosił jego broń, i powiedział mu: Dobądź swój miecz i zabij mnie, by nie mówiono o mnie: Kobieta go zabiła. Przebił go więc jego giermek, tak że umarł.<verse eid="JDG 9:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="JDG 9:55" />A gdy mężczyźni Izraela zobaczyli, że Abimelek umarł, rozeszli się, każdy do swego miejsca.<verse eid="JDG 9:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="JDG 9:56" />Tak Bóg odpłacił Abimelekowi za zło, które wyrządził swemu ojcu, zabijając siedemdziesięciu swych braci.<verse eid="JDG 9:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="JDG 9:57" />I całe zło mężczyzn Sychem Bóg obrócił na ich głowy. Tak przyszło na nich przekleństwo Jotama, syna Jerubbaala.<verse eid="JDG 9:57" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JDG 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 10:1" />Po Abimeleku powstał, aby bronić Izraela, Tola, syn Puy, syna Doda, mężczyzna z pokolenia Issachara. Mieszkał on w Szamir, na górze Efraim.<verse eid="JDG 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 10:2" />Sądził on Izraela przez dwadzieścia trzy lata, po czym umarł i został pogrzebany w Szamir.<verse eid="JDG 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 10:3" />A po nim powstał Jair Gileadczyk, który sądził Izraela przez dwadzieścia dwa lata.<verse eid="JDG 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 10:4" />Miał on trzydziestu synów, którzy jeździli na trzydziestu oślętach, a mieli trzydzieści miast zwanych do dziś Chawot-Jair, a są one w ziemi Gilead.<verse eid="JDG 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 10:5" />Umarł Jair i został pogrzebany w Kamon.<verse eid="JDG 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 10:6" />A synowie Izraela znowu czynili to, co złe w oczach PANA, służąc Baalom i Asztartom, bogom Syrii, bogom Sydonu, bogom Moabu, bogom synów Ammona i bogom filistyńskim, a opuścili PANA i nie służyli mu.<verse eid="JDG 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 10:7" />Dlatego gniew PANA zapłonął przeciw Izraelowi i wydał ich w ręce Filistynów oraz w ręce synów Ammona.<verse eid="JDG 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 10:8" />Oni trapili i uciskali synów Izraela od tego roku przez osiemnaście lat – wszystkich synów Izraela, którzy byli za Jordanem w ziemi Amorytów, która jest w Gileadzie.<verse eid="JDG 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 10:9" />Synowie Ammona przeprawili się też za Jordan, aby walczyć z Judą i Beniaminem, a także z domem Efraima, i Izrael był bardzo uciskany.<verse eid="JDG 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 10:10" />Wtedy synowie Izraela wołali do PANA: Zgrzeszyliśmy przeciw tobie, bo opuściliśmy naszego Boga, a służyliśmy Baalom.<verse eid="JDG 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 10:11" />I PAN powiedział do synów Izraela: Czy nie wybawiłem was od Egipcjan, od Amorytów, od synów Ammona i od Filistynów?<verse eid="JDG 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 10:12" />I od Sydończyków, Amalekitów i Mahanitów, którzy was gnębili? Gdy wołaliście do mnie, czy nie wybawiłem was z ich rąk?<verse eid="JDG 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 10:13" />Lecz wy mnie opuściliście i służyliście obcym bogom. Dlatego już was więcej nie wybawię.<verse eid="JDG 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 10:14" />Idźcie i wołajcie do bogów, których sobie wybraliście. Niech oni was wybawią w czasie waszego ucisku.<verse eid="JDG 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 10:15" />Synowie Izraela odpowiedzieli PANU: Zgrzeszyliśmy. Uczyń z nami, co wydaje się dobre w twoich oczach, tylko wybaw nas, prosimy, dzisiaj.<verse eid="JDG 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 10:16" />Wyrzucili więc obcych bogów spośród siebie i służyli PANU, a PAN wzruszył się niedolą Izraela.<verse eid="JDG 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 10:17" />Tymczasem synowie Ammona zebrali się i rozbili obóz w Gileadzie. Także synowie Izraela zebrali się i rozbili obóz w Mispie.<verse eid="JDG 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 10:18" />Wtedy lud i przełożeni Gileadu mówili między sobą: Kto pierwszy podejmie walkę z synami Ammona, ten stanie na czele wszystkich mieszkańców Gileadu.<verse eid="JDG 10:18" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JDG 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 11:1" />A Jefte Gileadczyk był dzielnym wojownikiem, a był synem nierządnicy. Jeftego spłodził Gilead.<verse eid="JDG 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 11:2" />Ale również żona Gileada urodziła mu synów; gdy więc synowie tej żony dorośli, wygnali Jeftego, mówiąc mu: Nie będziesz brał dziedzictwa w domu naszego ojca, gdyż jesteś synem obcej kobiety.<verse eid="JDG 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 11:3" />Jefte uciekł więc przed swoimi braćmi i zamieszkał w ziemi Tob. Przyłączyli się do niego ludzie próżni i wyruszali z nim.<verse eid="JDG 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 11:4" />Po pewnym czasie synowie Ammona walczyli z Izraelem.<verse eid="JDG 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 11:5" />A gdy Ammonici zaczęli walczyć z Izraelem, starsi z Gileadu poszli sprowadzić Jeftego z ziemi Tob.<verse eid="JDG 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 11:6" />I powiedzieli mu: Chodź i bądź naszym dowódcą, a będziemy walczyć przeciwko synom Ammona.<verse eid="JDG 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 11:7" />Lecz Jefte odpowiedział starszym Gileadu: Czy wy nie znienawidziliście mnie i nie wygnaliście mnie z domu mego ojca? Dlaczego przyszliście do mnie teraz, gdy znajdujecie się w ucisku?<verse eid="JDG 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 11:8" />Wtedy starsi Gileadu powiedzieli do Jeftego: Dlatego teraz zwracamy się do ciebie, abyś poszedł z nami i walczył przeciwko synom Ammona, i był naszym wodzem nad wszystkimi mieszkańcami Gileadu.<verse eid="JDG 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 11:9" />I Jefte odpowiedział starszym z Gileadu: Jeśli sprowadzicie mnie, abym walczył przeciwko synom Ammona, a PAN mi ich wyda, czy będę waszym wodzem?<verse eid="JDG 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 11:10" />I starsi Gileadu odpowiedzieli Jeftemu: PAN będzie świadkiem między nami, jeśli nie postąpimy według twego słowa.<verse eid="JDG 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 11:11" />Wtedy Jefte poszedł ze starszymi Gileadu i lud ustanowił go nad sobą dowódcą i wodzem. I Jefte powtórzył wszystkie te słowa przed PANEM w Mispie.<verse eid="JDG 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 11:12" />Potem Jefte wyprawił posłańców do króla synów Ammona, mówiąc: Co zaszło między mną a tobą, że wyruszyłeś przeciwko mnie, aby walczyć w mojej ziemi?<verse eid="JDG 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 11:13" />Król synów Ammona odpowiedział posłańcom Jeftego: Ponieważ Izrael po wyjściu z Egiptu zajął moją ziemię od Arnonu aż do Jabbok i aż do Jordanu. Dlatego teraz zwróć mi ją pokojowo.<verse eid="JDG 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 11:14" />Jefte po raz drugi wyprawił posłańców do króla synów Ammona.<verse eid="JDG 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 11:15" />I powiedział mu: Tak mówi Jefte: Izrael nie zajął ziemi Moabu ani ziemi synów Ammona.<verse eid="JDG 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 11:16" />Lecz gdy Izrael wychodził z Egiptu przez pustynię aż do Morza Czerwonego i przyszedł do Kadesz;<verse eid="JDG 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 11:17" />Wtedy Izrael wyprawił posłów do króla Edomu, mówiąc: Pozwól mi, proszę, przejść przez twoją ziemię. Lecz król Edomu nie pozwolił. Posłał także do króla Moabu, i on nie pozwolił. Izrael więc pozostał w Kadesz.<verse eid="JDG 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 11:18" />A gdy szedł przez pustynię, obszedł ziemię Edomu i ziemię Moabu i przyszedł od wschodniej strony ziemi Moabu, i rozbił obóz za Arnonem, lecz nie wszedł w granice Moabu, bo Arnon jest granicą Moabu.<verse eid="JDG 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 11:19" />Dlatego Izrael wyprawił posłańców do Sichona, króla Amorytów, króla w Cheszbonie, i Izrael powiedział mu: Pozwól nam, proszę, przejść przez twoją ziemię aż do mego miejsca.<verse eid="JDG 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 11:20" />Lecz Sichon nie dowierzał Izraelowi, że chce przejść przez jego granicę; przeciwnie, Sichon zebrał cały swój lud i rozbił obóz w Jahaza, i stoczył bitwę z Izraelem.<verse eid="JDG 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 11:21" />PAN, Bóg Izraela, wydał zaś Sichona i cały jego lud w ręce Izraela, który ich pobił. Izrael wziął więc w posiadanie całą ziemię Amorytów, którzy w niej mieszkali.<verse eid="JDG 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 11:22" />Tak wziął w posiadanie wszystkie granice Amorytów: od Arnon aż do Jabbok i od pustyni aż do Jordanu.<verse eid="JDG 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 11:23" />Teraz więc PAN, Bóg Izraela, wypędził Amorytów przed swym ludem Izraelem, a ty chcesz ją posiąść?<verse eid="JDG 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 11:24" />Czyż nie weźmiesz w posiadanie tego, co daje ci posiąść Kemosz, twój bóg? Tak i my posiądziemy ziemię tego, kogo PAN, nasz Bóg, wygnał przed nami.<verse eid="JDG 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 11:25" />A teraz – czy jesteś lepszy od Balaka, syna Sippora, króla Moabu? Czy on się kiedyś spierał z Izraelem? Czy kiedyś z nim walczył?<verse eid="JDG 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 11:26" />Oto przez trzysta lat Izrael mieszkał w Cheszbonie i w przyległych do niego wioskach, także w Aroerze i w przyległych do niego wioskach oraz we wszystkich miastach, które są przy granicy Arnonu. Dlaczego nie próbowaliście ich odzyskać przez ten czas?<verse eid="JDG 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 11:27" />Nie ja zawiniłem tobie, ale ty wyrządzasz mi zło, że walczysz ze mną. Niech PAN, który jest Sędzią, rozsądzi dziś między synami Izraela a synami Ammona.<verse eid="JDG 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 11:28" />Lecz król synów Ammona nie posłuchał słów Jeftego, które mu przekazał.<verse eid="JDG 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 11:29" />Wtedy Duch PANA zstąpił na Jeftego, który przeszedł przez Gilead i Manassesa, przeszedł też przez Mispę w Gileadzie, a z Mispy w Gileadzie ciągnął przeciw synom Ammona.<verse eid="JDG 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 11:30" />Tam Jefte złożył PANU ślub, mówiąc: Jeśli naprawdę wydasz synów Ammona w moje ręce;<verse eid="JDG 11:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 11:31" />Wtedy to, co wyjdzie z drzwi mego domu naprzeciw mnie, gdy wrócę w pokoju od synów Ammona, będzie należało do PANA albo ofiaruję to na całopalenie.<verse eid="JDG 11:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 11:32" />Wyruszył więc Jefte przeciwko synom Ammona, by walczyć z nimi, a PAN wydał ich w jego ręce.<verse eid="JDG 11:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 11:33" />I zadał im wielką klęskę od Aroeru aż do wejścia do Menit – w dwudziestu miastach – i aż do równiny winnic. Tak synowie Ammona zostali poniżeni przed synami Izraela.<verse eid="JDG 11:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 11:34" />A gdy Jefte wracał do Mispy, do swego domu, oto jego córka wyszła mu naprzeciw, z bębnami i muzyką. A była ona jedynaczką, bo nie miał żadnego syna ani innej córki.<verse eid="JDG 11:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 11:35" />I gdy ją zobaczył, rozdarł swoje szaty i powiedział: Ach, moja córko, bardzo mnie zasmuciłaś! I jesteś z tych, którzy mnie zasmucają, bo złożyłem ślub PANU i nie mogę tego cofnąć.<verse eid="JDG 11:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 11:36" />Ona mu odpowiedziała: Ojcze mój, jeśli złożyłeś ślub PANU, uczyń ze mną tak, jak wypowiedziały twoje usta; PAN bowiem dał ci pomstę na twoich wrogach, na synach Ammona.<verse eid="JDG 11:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JDG 11:37" />Powiedziała też do swego ojca: Tylko uczyń dla mnie to jedno: wypuść mnie na dwa miesiące, bym mogła pójść i chodzić po górach, i opłakiwać moje dziewictwo, ja i moje towarzyszki.<verse eid="JDG 11:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 11:38" />A on powiedział: Idź. I wypuścił ją na dwa miesiące. Poszła więc wraz ze swoimi towarzyszkami i opłakiwała swoje dziewictwo w górach.<verse eid="JDG 11:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 11:39" />A gdy minęły dwa miesiące, wróciła do swego ojca i wypełnił on na niej swój ślub, który złożył, a ona nie obcowała z mężczyzną. I weszło to w zwyczaj w Izraelu;<verse eid="JDG 11:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JDG 11:40" />Że każdego roku schodziły się córki Izraela, aby przez cztery dni w roku rozmawiać z córką Jeftego Gileadczyka.<verse eid="JDG 11:40" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JDG 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 12:1" />Potem zebrali się mężczyźni Efraimici i wyruszyli na północ, po czym powiedzieli do Jeftego: Dlaczego poszedłeś walczyć przeciwko synom Ammona, a nas nie wezwałeś, abyśmy poszli z tobą? Spalimy ogniem twój dom nad tobą.<verse eid="JDG 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 12:2" />I Jefte powiedział im: Ja i mój lud mieliśmy niemały spór z synami Ammona; i wzywałem was, lecz nie wybawiliście mnie z ich rąk.<verse eid="JDG 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 12:3" />A widząc, że nie chcieliście mnie wybawić, naraziłem swoje życie i wyruszyłem na synów Ammona, a PAN wydał ich w moje ręce. Dlaczego więc przyszliście dziś do mnie, by walczyć ze mną?<verse eid="JDG 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 12:4" />Zebrał więc Jefte wszystkich mężczyzn z Gileadu i walczył z Efraimem. I mężczyźni z Gileadu pobili Efraima, gdyż ci mówili: Wy, Gileadczycy, którzy mieszkacie między Efraimitami a Manassesytami, jesteście zbiegami z Efraima.<verse eid="JDG 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 12:5" />I Gileadczycy odebrali brody Jordanu Efraimowi. A gdy uciekający Efraimita mówił: Pozwólcie mi przejść, wtedy mężczyźni Gileadu pytali: Czy jesteś Efraimitą? A jeśli odpowiadał: Nie;<verse eid="JDG 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 12:6" />Wtedy mówili do niego: Wymów teraz: szibbolet, a ten mówił: sibbolet, bo inaczej nie mógł wymówić. Wtedy chwytali go i zabijali przy brodach Jordanu. I poległo w tym czasie z Efraima czterdzieści dwa tysiące.<verse eid="JDG 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 12:7" />A Jefte Gileadczyk sądził Izraela przez sześć lat. Potem umarł Jefte Gileadczyk i został pogrzebany w jednym z miast Gileadu.<verse eid="JDG 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 12:8" />Po nim sądził Izraela Ibsan z Betlejem.<verse eid="JDG 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 12:9" />A miał trzydziestu synów i trzydzieści córek, które powydawał z domu za mąż, a spoza domu sprowadził trzydzieści żon dla swoich synów. I sądził Izraela przez siedem lat.<verse eid="JDG 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 12:10" />Potem Ibsan umarł i został pogrzebany w Betlejem.<verse eid="JDG 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 12:11" />A po nim sądził Izraela Elon Zebulonita. Sądził on Izraela przez dziesięć lat.<verse eid="JDG 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 12:12" />Potem Elon Zebulonita umarł i został pogrzebany w Ajjalonie, w ziemi Zebulona.<verse eid="JDG 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 12:13" />A po nim sądził Izraela Abdon, syn Hillela, Piratończyk.<verse eid="JDG 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 12:14" />Miał on czterdziestu synów i trzydziestu wnuków, którzy jeździli na siedemdziesięciu oślętach. Sądził on Izraela przez osiem lat.<verse eid="JDG 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 12:15" />Potem umarł Abdon, syn Hillela, Piratończyk, i został pogrzebany w Piratonie, w ziemi Efraima, na górze Amalekitów.<verse eid="JDG 12:15" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JDG 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 13:1" />Potem synowie Izraela znowu czynili to, co złe w oczach PANA. I wydał ich PAN w ręce Filistynów na czterdzieści lat.<verse eid="JDG 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 13:2" />A był pewien mężczyzna z Sorea, z pokolenia Dana, imieniem Manoach, a jego żona była niepłodna i nie rodziła.<verse eid="JDG 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 13:3" />I Anioł PANA ukazał się tej kobiecie, i powiedział do niej: Oto jesteś niepłodna i nie rodziłaś, ale poczniesz i urodzisz syna.<verse eid="JDG 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 13:4" />Dlatego teraz strzeż się, nie pij wina ani mocnego napoju i nie jedz nic nieczystego;<verse eid="JDG 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 13:5" />Bo oto poczniesz i urodzisz syna, a brzytwa nie dotknie jego głowy, bo to dziecko będzie nazirejczykiem dla Boga już od łona. I zacznie on wybawiać Izraela z rąk Filistynów.<verse eid="JDG 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 13:6" />Wtedy kobieta przyszła i powiedziała swemu mężowi: Przyszedł do mnie mąż Boży, którego oblicze było jak oblicze Anioła Boga, bardzo straszne. Nie pytałam go, skąd jest, nie oznajmił mi też swego imienia.<verse eid="JDG 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 13:7" />Powiedział mi tylko: Oto poczniesz i urodzisz syna. Teraz więc nie pij wina ani mocnego napoju i nie jedz niczego nieczystego, gdyż dziecko będzie nazirejczykiem dla Boga już od łona aż do dnia swojej śmierci.<verse eid="JDG 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 13:8" />Wtedy Manoach modlił się do PANA, mówiąc: Proszę, Panie mój, niech mąż Boży, którego posłałeś, przyjdzie znowu do nas i nauczy nas, co mamy czynić z dzieckiem, które się urodzi.<verse eid="JDG 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 13:9" />I Bóg wysłuchał głosu Manoacha. Przyszedł znowu Anioł Boga do tej kobiety, gdy siedziała na polu, lecz nie było przy niej jej męża Manoacha.<verse eid="JDG 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 13:10" />Kobieta pobiegła więc szybko i opowiedziała swemu mężowi: Oto ukazał mi się ten mąż, który przyszedł do mnie tamtego dnia.<verse eid="JDG 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 13:11" />A Manoach wstał i poszedł za swoją żoną. Gdy przyszedł do tego męża, powiedział mu: Czy jesteś tym mężem, który rozmawiał z moją żoną? A on odpowiedział: Jestem.<verse eid="JDG 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 13:12" />Manoach powiedział: Niech się teraz spełni twoje słowo. Lecz jak mamy postępować z dzieckiem i co mamy dla niego zrobić?<verse eid="JDG 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 13:13" />I Anioł PANA odpowiedział Manoachowi: Niech twoja żona wystrzega się wszystkiego, co jej powiedziałem.<verse eid="JDG 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 13:14" />Niech nie je niczego, co pochodzi z winorośli; także niech nie pije wina ani mocnego napoju, ani niech nie je żadnej rzeczy nieczystej. Niech przestrzega wszystkiego, co jej przykazałem.<verse eid="JDG 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 13:15" />Wtedy Manoach powiedział do Anioła PANA: Pozwól, proszę, że cię zatrzymamy i przygotujemy dla ciebie koźlątko.<verse eid="JDG 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 13:16" />Lecz Anioł PANA odpowiedział Manoachowi: Choćbyś mnie zatrzymał, nie będę jadł twego chleba. Ale jeśli chcesz złożyć całopalenie, złóż je PANU. Manoach nie wiedział bowiem, że to był Anioł PANA.<verse eid="JDG 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 13:17" />I Manoach powiedział do Anioła PANA: Jakie jest twoje imię, abyśmy cię uczcili, gdy spełni się twoje słowo?<verse eid="JDG 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 13:18" />Anioł PANA odpowiedział: Dlaczego pytasz o moje imię, które jest tajemnicze?<verse eid="JDG 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 13:19" />Wziął więc Manoach koźlę oraz ofiarę pokarmową i złożył to na skale PANU. A uczynił on cud, a Manoach i jego żona patrzyli na to.<verse eid="JDG 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 13:20" />A gdy płomień wznosił się z ołtarza ku niebu, wtedy Anioł PANA wstąpił w płomień ołtarza, a Manoach i jego żona, widząc to, upadli na twarze na ziemię.<verse eid="JDG 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 13:21" />I Anioł PANA już więcej nie ukazał się Manoachowi ani jego żonie. Wtedy Manoach poznał, że to był Anioł PANA.<verse eid="JDG 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 13:22" />Potem Manoach powiedział do swojej żony: Na pewno umrzemy, bo widzieliśmy Boga.<verse eid="JDG 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 13:23" />Jego żona zaś odpowiedziała mu: Gdyby PAN chciał nas zabić, nie przyjąłby z naszych rąk całopalenia i ofiary pokarmowej ani nie ukazałby nam tego wszystkiego, ani nie objawiłby nam teraz takich rzeczy.<verse eid="JDG 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 13:24" />Kobieta urodziła więc syna i nadała mu imię Samson. I dziecko rosło, a PAN mu błogosławił.<verse eid="JDG 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 13:25" />I Duch PANA zaczął go pobudzać w obozie Dan, między Sorea a Esztaol.<verse eid="JDG 13:25" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JDG 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 14:1" />Samson poszedł do Timny i zobaczył tam kobietę z córek Filistynów.<verse eid="JDG 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 14:2" />A gdy wrócił, oznajmił swemu ojcu i swej matce: Widziałem w Timnie kobietę z córek Filistynów. Weźcie mi ją więc za żonę.<verse eid="JDG 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 14:3" />Jego ojciec i matka powiedzieli mu: Czy nie ma kobiety wśród córek twych braci ani w całym moim ludzie, że chcesz iść i wziąć sobie żonę spośród nieobrzezanych Filistynów? Samson odpowiedział swemu ojcu: Weźcie mi tę, bo spodobała się moim oczom.<verse eid="JDG 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 14:4" />A jego ojciec i matka nie wiedzieli, że to wyszło od PANA, bo on szukał sposobności przeciwko Filistynom. W tym czasie bowiem Filistyni panowali nad Izraelem.<verse eid="JDG 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 14:5" />Samson poszedł więc ze swoim ojcem i swoją matką do Timny i przyszli do winnic Timny. A oto młody, ryczący lew wybiegł mu naprzeciw.<verse eid="JDG 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 14:6" />Wtedy Duch PANA zawładnął nim i rozdarł on lwa, jakby rozdarł koźlę, choć nie miał nic w ręku. Jednak swojemu ojcu i swojej matce nie powiedział o tym, co uczynił.<verse eid="JDG 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 14:7" />Potem przyszedł i rozmawiał z tą kobietą, a ona podobała się Samsonowi.<verse eid="JDG 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 14:8" />A kiedy po kilku dniach wrócił, aby ją pojąć za żonę, zboczył z drogi, aby obejrzeć padlinę lwa. A oto rój pszczół i miód były w padlinie lwa.<verse eid="JDG 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 14:9" />Wziął go do rąk, szedł drogą i jadł, a gdy przyszedł do swego ojca i swej matki, dał im i jedli. Nie powiedział im jednak, że miodu nabrał z padliny lwa.<verse eid="JDG 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 14:10" />Potem jego ojciec poszedł do tej kobiety i Samson wyprawił tam wesele. Tak bowiem zwykli czynić młodzieńcy.<verse eid="JDG 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 14:11" />A gdy Filistyni ujrzeli go, wzięli trzydziestu towarzyszy, aby przy nim byli.<verse eid="JDG 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 14:12" />I Samson powiedział do nich: Zadam wam zagadkę. Jeśli ją rozwiążecie w ciągu siedmiu dni wesela i wyjaśnicie mi ją, dam wam trzydzieści prześcieradeł i trzydzieści szat zamiennych.<verse eid="JDG 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 14:13" />A jeśli mi jej nie rozwiążecie, wtedy to wy dacie mi trzydzieści prześcieradeł i trzydzieści szat zamiennych. Odpowiedzieli mu: Zadaj swoją zagadkę, a my jej posłuchamy.<verse eid="JDG 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 14:14" />I powiedział do nich: Z pożerającego wyszedł pokarm, a z mocnego wyszła słodycz. I przez trzy dni nie mogli rozwiązać tej zagadki.<verse eid="JDG 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 14:15" />I powiedzieli siódmego dnia do żony Samsona: Namów swego męża, aby nam zdradził zagadkę, inaczej spalimy ogniem ciebie i dom twego ojca. Czy po to nas wezwaliście, aby nas ograbić? Czy nie po to?<verse eid="JDG 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 14:16" />Płakała więc żona Samsona przed nim, mówiąc: Tak naprawdę nienawidzisz mnie i nie kochasz mnie. Zadałeś synom mego ludu zagadkę i nie chcesz mi jej wyjaśnić. I powiedział jej: Oto nie wyjaśniłem jej swojemu ojcu i swojej matce, a tobie miałbym ją wyjaśnić?<verse eid="JDG 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 14:17" />I płakała przed nim przez siedem dni, póki trwało wesele. A siódmego dnia wyjaśnił jej, bo mu się naprzykrzała. A ona powiedziała zagadkę synom swego ludu.<verse eid="JDG 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 14:18" />A siódmego dnia przed zachodem słońca mężczyźni tego miasta powiedzieli do niego: Cóż słodszego nad miód, a co mocniejszego nad lwa? On im odpowiedział: Gdybyście nie orali moją jałowicą, nie odgadlibyście mojej zagadki.<verse eid="JDG 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 14:19" />Potem zstąpił na niego Duch PANA i poszedł do Aszkelonu, zabił trzydziestu mężczyzn spośród nich, zdjął z nich łupy i dał szaty zamienne tym, którzy rozwiązali zagadkę. I rozpalił się jego gniew, i poszedł do domu swojego ojca.<verse eid="JDG 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 14:20" />Żona Samsona zaś została oddana jego towarzyszowi, który był jego przyjacielem.<verse eid="JDG 14:20" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JDG 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 15:1" />Po kilku dniach, w czasie żniw pszenicy, Samson odwiedził swoją żonę. Przyniósł jej koźlątko i mówił: Wejdę do swojej żony, do jej pokoju. Lecz jej ojciec nie pozwolił mu wejść.<verse eid="JDG 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 15:2" />Jej ojciec powiedział: Myślałem, że ją znienawidziłeś, dałem ją więc twemu towarzyszowi. Czy jej młodsza siostra nie jest piękniejsza od niej? Weź ją sobie zamiast niej.<verse eid="JDG 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 15:3" />I Samson odpowiedział im: Już teraz będę bez winy wobec Filistynów, choć uczynię im coś złego.<verse eid="JDG 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 15:4" />Poszedł więc Samson i nałapał trzysta lisów, wziął pochodnie, przywiązał ogon do ogona, a pośrodku między dwoma ogonami uwiązał po jednej pochodni.<verse eid="JDG 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 15:5" />Potem podpalił pochodnie i wypuścił je na zboża Filistynów, i spalił tak stogi, jak i stojące zboża oraz winnice z oliwkami.<verse eid="JDG 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 15:6" />Wtedy Filistyni powiedzieli: Któż to uczynił? I odpowiedziano: Samson, zięć Timnity, ponieważ ten odebrał mu żonę i dał ją jego towarzyszowi. Poszli więc Filistyni i spalili ją i jej ojca.<verse eid="JDG 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 15:7" />Samson powiedział im: Chociaż tak uczyniliście, jeszcze się zemszczę na was, a potem ustąpię.<verse eid="JDG 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 15:8" />I zadał im wielką klęskę, bijąc od bioder aż do goleni, po czym odszedł i zamieszkał na wierzchołku skały Etam.<verse eid="JDG 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 15:9" />Wtedy Filistyni wyruszyli, rozbili obóz w Judzie i rozciągnęli się aż do Lechi.<verse eid="JDG 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 15:10" />Mężczyźni Judy wówczas powiedzieli: Dlaczego wyruszyliście przeciwko nam? I odpowiedzieli: Przyszliśmy, aby związać Samsona i uczynić mu tak, jak on nam uczynił.<verse eid="JDG 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 15:11" />Wyruszyło więc trzy tysiące mężczyzn z Judy na szczyt skały Etam i powiedzieli do Samsona: Czy nie wiesz, że Filistyni panują nad nami? I co nam uczyniłeś? I odpowiedział im: Jak oni mi uczynili, tak ja im uczyniłem.<verse eid="JDG 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 15:12" />I powiedzieli mu: Przyszliśmy, aby cię związać i wydać w ręce Filistynów. Samson odpowiedział im: Przysięgnijcie mi, że sami się na mnie nie targniecie.<verse eid="JDG 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 15:13" />A oni mu odpowiedzieli: Nie, tylko zwiążemy cię i wydamy w ich ręce, lecz cię nie zabijemy. Związali go więc dwoma nowymi powrozami i sprowadzili go ze skały.<verse eid="JDG 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 15:14" />Gdy przybył do Lechi, Filistyni z krzykiem wyszli mu na spotkanie. Wtedy Duch PANA zawładnął nim i powrozy, które były na jego ramionach, stały się jak lniane nici spalone ogniem i rozerwały się więzy na jego rękach.<verse eid="JDG 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 15:15" />Następnie znalazł świeżą oślą szczękę, wyciągnął po nią rękę, wziął ją i zabił nią tysiąc mężczyzn.<verse eid="JDG 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 15:16" />Potem Samson powiedział: Szczęką oślą, stos na stosach, szczęką oślą zabiłem tysiąc mężczyzn.<verse eid="JDG 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 15:17" />A gdy przestał mówić, wyrzucił szczękę z ręki i nazwał to miejsce Ramat-Lechi.<verse eid="JDG 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 15:18" />Wtedy odczuł wielkie pragnienie i zawołał do PANA: Ty dałeś przez rękę swego sługi to wielkie wybawienie, a teraz mam umrzeć z pragnienia albo wpaść w ręce nieobrzezanych?<verse eid="JDG 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 15:19" />A Bóg rozszczepił wgłębienie skalne, które było w Lechi, i wyszły z niego wody. Napił się i ożył jego duch, i odzyskał siły. Dlatego nadał temu miejscu nazwę: En-Hakkore, a jest ono w Lechi aż do dziś.<verse eid="JDG 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 15:20" />I sądził Izraela za dni Filistynów przez dwadzieścia lat.<verse eid="JDG 15:20" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JDG 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 16:1" />Potem Samson poszedł do Gazy i gdy zobaczył tam nierządnicę, obcował z nią.<verse eid="JDG 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 16:2" />I powiadomiono mieszkańców Gazy: Przybył tu Samson. Otoczyli go więc i czyhali na niego przez całą noc w bramie miasta. Zachowywali się cicho przez całą noc, mówiąc: Gdy zacznie świtać, zabijemy go.<verse eid="JDG 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 16:3" />Ale Samson spał do północy, a o północy wstał, chwycił wrota bramy miejskiej z dwoma słupami i wyrwał je z zasuwą, potem włożył na swoje ramiona i zaniósł je na szczyt góry, która była naprzeciw Hebronu.<verse eid="JDG 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 16:4" />Potem w dolinie Sorek zakochał się w kobiecie, która miała na imię Dalila.<verse eid="JDG 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 16:5" />I przyszli do niej książęta Filistynów i powiedzieli jej: Oszukaj go i dowiedz się, w czym tkwi jego wielka siła i jak moglibyśmy go pokonać, by go związać i gnębić, a każdy z nas da ci tysiąc sto srebrników.<verse eid="JDG 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 16:6" />Powiedziała więc Dalila do Samsona: Powiedz mi, proszę, w czym tkwi twoja wielka siła i czym można by cię związać, by cię gnębić?<verse eid="JDG 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 16:7" />Samson jej odpowiedział: Gdyby mnie związano siedmioma świeżymi witkami, które jeszcze nie wyschły, wtedy osłabnę i będę jak każdy inny człowiek.<verse eid="JDG 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 16:8" />I książęta Filistynów przynieśli jej siedem świeżych witek, które jeszcze nie wyschły, i związała go nimi.<verse eid="JDG 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 16:9" />Tymczasem czyhający na niego siedzieli u niej w komorze. Wtedy powiedziała mu: Filistyni nad tobą, Samsonie! Lecz on zerwał witki, jakby ktoś zerwał zgrzebną nić, gdy dotknie jej ogień. Nie poznano więc, w czym tkwiła jego siła.<verse eid="JDG 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 16:10" />Potem Dalila powiedziała do Samsona: Oszukałeś mnie i skłamałeś mi. Teraz powiedz mi, proszę, czym można by cię związać?<verse eid="JDG 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 16:11" />A on jej odpowiedział: Gdyby mnie związano nowymi powrozami, których jeszcze nie używano, wtedy osłabnę i będę jak każdy inny człowiek.<verse eid="JDG 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 16:12" />Dalila wzięła więc nowe powrozy i związała go nimi, i powiedziała do niego: Filistyni nad tobą, Samsonie! A czyhający na niego siedzieli w komorze, lecz on porwał je ze swych ramion jak nici.<verse eid="JDG 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 16:13" />Wtedy Dalila powiedziała do Samsona: Aż dotąd szydziłeś ze mnie i okłamywałeś mnie. Powiedz mi, czym można by cię związać? I powiedział jej: Jeśli spleciesz siedem pasm z mojej głowy w osnowę przędzy.<verse eid="JDG 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 16:14" />Ona wtedy przybiła je kołkiem i powiedziała do niego: Filistyni nad tobą, Samsonie! Lecz on obudził się ze snu i wyrwał kołek z osnową i z wałkiem.<verse eid="JDG 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 16:15" />Znowu powiedziała do niego: Jak możesz mówić: Kocham cię, skoro twoje serce nie jest ze mną. Już trzykrotnie mnie oszukałeś i nie powiedziałeś mi, w czym tkwi twoja wielka siła.<verse eid="JDG 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 16:16" />A gdy mu się tak naprzykrzała słowami każdego dnia i naciskała na niego tak, że jego dusza zmęczyła się na śmierć;<verse eid="JDG 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 16:17" />Wtedy otworzył przed nią całe swoje serce i powiedział jej: Brzytwa nigdy nie dotknęła mojej głowy, bo jestem nazirejczykiem dla Boga już z łona mojej matki. Jeśli zostanę ogolony, odejdzie ode mnie moja siła, osłabnę i będę jak każdy inny człowiek.<verse eid="JDG 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 16:18" />A gdy Dalila spostrzegła, że otworzył przed nią całe swoje serce, wezwała książąt Filistynów, mówiąc: Przyjdźcie raz jeszcze, gdyż otworzył przede mną całe swoje serce. Przyszli więc do niej książęta Filistynów, niosąc srebro w rękach.<verse eid="JDG 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 16:19" />Wtedy uśpiła go na swoich kolanach, przywołała pewnego człowieka i kazała zgolić siedem pasm jego głowy; potem zaczęła go gnębić, a jego siła odeszła od niego.<verse eid="JDG 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 16:20" />I powiedziała: Filistyni nad tobą, Samsonie! A gdy się obudził ze snu, powiedział: Wyjdę jak poprzednio i otrząsnę się. Lecz nie wiedział, że PAN odstąpił od niego.<verse eid="JDG 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 16:21" />Wtedy Filistyni pojmali go, wyłupili mu oczy i zaprowadzili do Gazy, a tam związali go dwoma spiżowymi łańcuchami i musiał mleć w domu więźniów.<verse eid="JDG 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 16:22" />Potem włosy na jego głowie zaczęły odrastać po ogoleniu.<verse eid="JDG 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 16:23" />A książęta Filistynów zebrali się, aby złożyć swemu bogu Dagonowi wielką ofiarę i radować się. Mówili bowiem: Nasz bóg wydał w nasze ręce Samsona, naszego wroga.<verse eid="JDG 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 16:24" />Kiedy ludzie widzieli go, chwalili swego boga, bo mówili: Nasz bóg wydał w nasze ręce naszego wroga, tego, który pustoszył naszą ziemię i który wielu z naszych pozabijał.<verse eid="JDG 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 16:25" />A gdy ich serca się rozweseliły, powiedzieli: Zawołajcie Samsona, aby nas zabawiał. Przywołano więc Samsona z domu więźniów, aby ich zabawiał. I postawili go między dwiema kolumnami.<verse eid="JDG 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 16:26" />Wtedy Samson powiedział do chłopca, który go trzymał za rękę: Poprowadź mnie, abym mógł dotknąć kolumn, na których stoi dom, abym się o nie oparł.<verse eid="JDG 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 16:27" />A dom był pełen mężczyzn i kobiet, byli tam wszyscy książęta Filistynów, na dachu zaś było około trzech tysięcy mężczyzn i kobiet, którzy się przyglądali, gdy Samson ich zabawiał.<verse eid="JDG 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 16:28" />Wówczas Samson wezwał PANA i powiedział: Panie BOŻE, wspomnij na mnie, proszę, i wzmocnij mnie tylko ten jeden raz, Boże, abym mógł się zemścić już na Filistynach za dwoje moich oczu.<verse eid="JDG 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 16:29" />Ujął więc Samson obie środkowe kolumny, na których stał dom i o które się wsparł, jedną swoją prawą ręką, a drugą swoją lewą ręką.<verse eid="JDG 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 16:30" />Potem Samson powiedział: Niech umrę z Filistynami. A gdy się o nie mocno oparł, dom upadł na książąt i na cały lud, który w nim był. A martwych, których zabił przy swojej śmierci, było więcej niż tych, których zabił za swego życia.<verse eid="JDG 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 16:31" />I przyszli jego bracia i cały dom jego ojca, wzięli go, wrócili i pogrzebali go między Sorea a Esztaol, w grobie Manoacha, jego ojca. A sądził on Izraela przez dwadzieścia lat.<verse eid="JDG 16:31" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JDG 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 17:1" />A był pewien człowiek z góry Efraim imieniem Micheasz.<verse eid="JDG 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 17:2" />Powiedział on do swojej matki: Te tysiąc sto srebrników, które ci ukradziono, z powodu których przeklinałaś i o których mówiłaś do moich uszu, otóż to srebro jest u mnie, ja je wziąłem. I jego matka powiedziała: Błogosławiony jesteś, mój synu, przez PANA.<verse eid="JDG 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 17:3" />I zwrócił swej matce owe tysiąc sto srebrników, po czym matka powiedziała: Poświęciłam to srebro PANU ze swojej ręki dla ciebie, mój synu, aby uczyniono z niego posąg ryty oraz posąg odlany, dlatego teraz oddaję ci je.<verse eid="JDG 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 17:4" />Lecz on zwrócił to srebro swojej matce. Wtedy jego matka wzięła dwieście srebrników, dała je złotnikowi, a on uczynił z nich posąg ryty oraz posąg odlany, które stały potem w domu Micheasza.<verse eid="JDG 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 17:5" />A Micheasz miał u siebie kaplicę bogów, sporządził też efod i terafim i poświęcił jednego ze swych synów, aby był jego kapłanem.<verse eid="JDG 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 17:6" />W tych dniach nie było króla w Izraelu, każdy czynił to, co było słuszne w jego oczach.<verse eid="JDG 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 17:7" />Był pewien młodzieniec z Betlejem judzkiego, z pokolenia Judy. Był on Lewitą i tam przebywał.<verse eid="JDG 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 17:8" />Ten człowiek wyruszył z miasta Betlejem judzkiego, aby zamieszkać, gdzie mu się trafi. Wędrując tak, przyszedł na górę Efraim aż do domu Micheasza.<verse eid="JDG 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 17:9" />Micheasz powiedział do niego: Skąd przychodzisz? I odpowiedział mu: Jestem Lewitą z Betlejem judzkiego, a idę, aby zamieszkać, gdzie mi się trafi.<verse eid="JDG 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 17:10" />I Micheasz powiedział mu: Zostań u mnie i bądź mi za ojca i za kapłana, a dam ci dziesięć srebrników rocznie, drugą szatę i wyżywienie. I Lewita poszedł za nim.<verse eid="JDG 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 17:11" />I spodobało się Lewicie mieszkać z tym człowiekiem; a ten młodzieniec stał się dla niego jakby jednym z jego synów.<verse eid="JDG 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 17:12" />Micheasz poświęcił Lewitę i młodzieniec ten został jego kapłanem, i mieszkał w domu Micheasza.<verse eid="JDG 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 17:13" />Wtedy Micheasz powiedział: Teraz wiem, że PAN będzie mnie błogosławił, gdyż mam Lewitę za kapłana.<verse eid="JDG 17:13" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JDG 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 18:1" />W tych dniach nie było króla w Izraelu, toteż w tych dniach pokolenie Dana szukało sobie dziedzictwa do zamieszkania. Aż do tego dnia bowiem nie przypadło im dziedzictwo pośród pokoleń Izraela.<verse eid="JDG 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 18:2" />Synowie Dana wyprawili więc ze swoich granic pięciu mężczyzn ze swego pokolenia, walecznych mężczyzn z Sorea i Esztaol, aby wyszpiegowali ziemię i zbadali ją. Powiedzieli do nich: Idźcie, zbadajcie ziemię. Ci przybyli na górę Efraim, aż do domu Micheasza, i tam przenocowali.<verse eid="JDG 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 18:3" />Gdy byli blisko domu Micheasza, poznali głos młodzieńca Lewity. Wstąpili więc tam i zapytali go: Kto cię tu przyprowadził? I co tu robisz? I jaką masz tu sprawę?<verse eid="JDG 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 18:4" />A on im odpowiedział: Tak a tak postąpił ze mną Micheasz, najął mnie i jestem jego kapłanem.<verse eid="JDG 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 18:5" />I powiedzieli do niego: Prosimy, poradź się Boga, abyśmy się dowiedzieli, czy poszczęści się nam nasza droga, którą idziemy.<verse eid="JDG 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 18:6" />I kapłan im odpowiedział: Idźcie w pokoju. PAN bowiem czuwa nad waszą drogą, którą idziecie.<verse eid="JDG 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 18:7" />Poszło więc tych pięciu mężczyzn i przybyli do Lajisz. I zobaczyli, że lud, który w nim był, mieszkał beztrosko, według zwyczaju Sydończyków, spokojnie i bezpiecznie, i że nie było władcy, który by ich trapił w tej ziemi. Ponadto byli daleko od Sydończyków i nie mieli z nikim żadnych interesów.<verse eid="JDG 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 18:8" />Gdy więc wrócili do swych braci do Sorea i Esztaol, ich bracia zapytali ich: Co powiecie?<verse eid="JDG 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 18:9" />Odpowiedzieli: Wstańcie i wyruszajmy przeciwko nim. Widzieliśmy bowiem ziemię, a jest ona bardzo dobra. A wy stoicie? Nie ociągajcie się z wyruszeniem i wejściem do tej ziemi, aby ją posiąść.<verse eid="JDG 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 18:10" />Gdy wejdziecie, przyjdziecie do ludu bezpiecznego, do ziemi przestronnej. Bóg bowiem dał ją w wasze ręce; to miejsce, gdzie nie brakuje niczego z tego wszystkiego, co jest na ziemi.<verse eid="JDG 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 18:11" />I wyruszyło stamtąd z pokolenia Dana, z Sorea i Esztaol, sześciuset mężczyzn uzbrojonych do walki.<verse eid="JDG 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 18:12" />Będąc w drodze, rozbili obóz przy Kiriat-Jearim w Judzie. Dlatego to miejsce nazywa się Machane-Dan aż do dziś. A znajduje się za Kiriat-Jearim.<verse eid="JDG 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 18:13" />A kiedy wyruszyli stamtąd na górę Efraim, przybyli aż do domu Micheasza;<verse eid="JDG 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 18:14" />I odezwało się tych pięciu mężczyzn, którzy szli, aby wyszpiegować ziemię Lajisz, i powiedzieli do swych braci: Czy wiecie, że w tych domach znajduje się efod i terafim, a także posąg ryty oraz posąg odlany? Rozważcie więc teraz, co macie czynić.<verse eid="JDG 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 18:15" />Skierowali się więc tam i przyszli do domu młodzieńca Lewity, do domu Micheasza, i pozdrowili go.<verse eid="JDG 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 18:16" />Lecz sześciuset mężczyzn uzbrojonych do walki, którzy byli z synów Dana, stało u wejścia do bramy.<verse eid="JDG 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 18:17" />I tych pięciu mężczyzn, którzy poszli, aby wyszpiegować ziemię, zabrało ryty posąg, efod, terafim i odlany posąg. A kapłan stał u wejścia do bramy wraz z sześciuset mężczyznami uzbrojonymi do walki.<verse eid="JDG 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 18:18" />A gdy ci, którzy weszli do domu Micheasza, wzięli ryty posąg, efod, terafim i odlany posąg, kapłan powiedział do nich: Co robicie?<verse eid="JDG 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 18:19" />Oni odpowiedzieli mu: Milcz! Połóż rękę na usta i chodź z nami, i bądź dla nas ojcem i kapłanem. Czyż lepiej ci być kapłanem w domu jednego człowieka, czy być kapłanem całego pokolenia i rodu w Izraelu?<verse eid="JDG 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 18:20" />I uradowało się serce kapłana. Wziął więc efod, terafim i ryty posąg i przyłączył się do tego ludu.<verse eid="JDG 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 18:21" />A oni zawrócili i poszli, a przed sobą puścili dzieci i bydło oraz to, co kosztowniejsze.<verse eid="JDG 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 18:22" />A gdy byli już daleko od domu Micheasza, wtedy mężczyźni, którzy mieszkali w domach blisko domu Micheasza, zebrali się i zaczęli ścigać synów Dana.<verse eid="JDG 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 18:23" />I wołali za synami Dana. Ci zaś odwrócili się i powiedzieli do Micheasza: Co ci jest, że zebrałeś tych ludzi?<verse eid="JDG 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 18:24" />I odpowiedział: Zabraliście moich bogów, które uczyniłem, oraz kapłana i poszliście sobie. Co mi więc pozostaje? Jak jeszcze możecie mówić: Co ci jest?<verse eid="JDG 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 18:25" />Na to synowie Dana odpowiedzieli: Niech nie słyszymy za sobą twego głosu, by się nie rzucili na was rozgniewani ludzie, a straciłbyś swe życie i życie swego domu.<verse eid="JDG 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 18:26" />Poszli więc synowie Dana swoją drogą, a Micheasz, widząc, że byli silniejsi od niego, zawrócił i poszedł do swego domu.<verse eid="JDG 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 18:27" />Oni zaś zabrali to, co wykonał Micheasz, oraz kapłana, którego miał, i przybyli do Lajisz, do ludu spokojnego i bezpiecznego. I pobili go ostrzem miecza, a miasto spalili ogniem.<verse eid="JDG 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 18:28" />A nie było nikogo, kto by ich ratował, gdyż byli daleko od Sydonu i nie mieli z nikim żadnych interesów. A miasto to leżało w dolinie, która jest w Bet-Rechob. Oni odbudowali miasto i zamieszkali w nim.<verse eid="JDG 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 18:29" />I nazwali to miasto Dan od imienia swego ojca Dana, który urodził się Izraelowi. A przedtem miasto to nosiło nazwę Lajisz.<verse eid="JDG 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 18:30" />I synowie Dana ustawili sobie ryty posąg. A Jonatan, syn Gerszona, syna Manassesa, on i jego synowie byli kapłanami dla pokolenia Dana aż do czasu uprowadzenia do niewoli mieszkańców tej ziemi.<verse eid="JDG 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 18:31" />Postawili sobie ten ryty posąg, który uczynił Micheasz, po wszystkie dni, póki dom Boży był w Szilo.<verse eid="JDG 18:31" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JDG 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 19:1" />W tych dniach, kiedy nie było króla w Izraelu, pewien Lewita, mieszkający przy zboczu góry Efraim, wziął sobie nałożnicę z Betlejem judzkiego.<verse eid="JDG 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 19:2" />A jego nałożnica dopuściła się nierządu przeciwko niemu, potem odeszła od niego do domu swego ojca, do Betlejem judzkiego; i była tam u niego przez cztery miesiące.<verse eid="JDG 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 19:3" />Wstał więc jej mąż i poszedł za nią, aby przebłagać ją i sprowadzić z powrotem. Miał ze sobą swego sługę i parę osłów. Wtedy ona wprowadziła go do domu swego ojca, a gdy ojciec tej dziewczyny zobaczył go, uradował się z jego przyjścia.<verse eid="JDG 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 19:4" />I zatrzymał go jego teść, ojciec tej dziewczyny, i zamieszkał u niego przez trzy dni. Jedli, pili i nocowali tam.<verse eid="JDG 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 19:5" />A czwartego dnia, gdy obudzili się wcześnie rano, wstał on, aby odejść. Ale ojciec tej dziewczyny powiedział do swego zięcia: Posil swoje serce odrobiną chleba, a potem pójdziecie.<verse eid="JDG 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 19:6" />Usiedli więc i jedli obaj razem, i napili się. Potem ojciec tej dziewczyny powiedział do jej męża: Zostań, proszę, i przenocuj tu, i niech twoje serce się raduje.<verse eid="JDG 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 19:7" />A gdy ten mężczyzna wstał, aby wyruszyć w drogę, jego teść nalegał na niego, znowu więc przenocował tam.<verse eid="JDG 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 19:8" />Piątego dnia wstał wcześnie rano, aby iść; lecz ojciec tej dziewczyny powiedział: Posil, proszę, swoje serce. I zwlekali aż do schyłku dnia, i jedli obaj razem.<verse eid="JDG 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 19:9" />Kiedy ten mężczyzna wstał, aby wyruszyć w drogę wraz ze swoją nałożnicą i swoim sługą, jego teść, ojciec tej dziewczyny, powiedział: Oto dzień już chyli się ku wieczorowi, przenocujcie tu, proszę. Oto dzień się kończy, przenocujcie tu i niech twoje serce się raduje. Jutro rano wyprawicie się w drogę i pójdziesz do swego domu.<verse eid="JDG 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 19:10" />Lecz mężczyzna ten nie chciał zostać na noc, ale wstał i odszedł, i przyszedł do miejsca naprzeciw Jebus, czyli do Jerozolimy. Miał ze sobą dwa juczne osły i swoją nałożnicę.<verse eid="JDG 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 19:11" />A gdy byli blisko Jebus, a dzień chylił się ku końcowi, wtedy sługa powiedział do swego pana: Chodź, proszę, wstąpmy do tego miasta Jebusytów i przenocujmy w nim.<verse eid="JDG 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 19:12" />Jego pan mu odpowiedział: Nie wstępujmy do miasta cudzoziemców, którzy nie należą do synów Izraela, ale idźmy aż do Gibea.<verse eid="JDG 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 19:13" />Powiedział jeszcze do swego sługi: Chodźmy i zbliżmy się do jednego z tych miejsc, aby przenocować w Gibea lub w Rama.<verse eid="JDG 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 19:14" />Przeszli więc i poszli dalej, a słońce zaszło im przy Gibea, które należy do pokolenia Beniamina.<verse eid="JDG 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 19:15" />I udali się tam, aby wejść i przenocować w Gibea. A gdy wszedł, usiadł na ulicy w mieście, gdyż nie było nikogo, kto by ich przyjął do domu i przenocował.<verse eid="JDG 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 19:16" />A oto pewien starzec szedł wieczorem ze swej pracy na polu; ten człowiek pochodził z góry Efraim i był przybyszem w Gibea. Ludzie zaś tego miejsca byli Beniaminatami.<verse eid="JDG 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 19:17" />Gdy podniósł swe oczy, zobaczył tego podróżnego na ulicy miasta. I zapytał go starzec: Dokąd idziesz i skąd przybyłeś?<verse eid="JDG 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 19:18" />On odpowiedział mu: Idziemy z Betlejem judzkiego aż na zbocze góry Efraim, skąd pochodzę. Poszedłem do Betlejem judzkiego, a teraz idę do domu PANA, ale nie ma nikogo, kto by mnie przyjął do domu.<verse eid="JDG 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 19:19" />Mamy słomę i siano dla naszych osłów, także chleb i wino mam dla siebie i dla twojej służącej, i dla sługi, który jest z twoimi sługami. Nie brak nam niczego.<verse eid="JDG 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 19:20" />Wtedy starzec mu powiedział: Pokój z tobą. Każdy twój brak będzie moją sprawą; tylko nie nocuj na ulicy.<verse eid="JDG 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 19:21" />Wprowadził go więc do swego domu i dał osłom obrok; a gdy umyli swe nogi, jedli i pili.<verse eid="JDG 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 19:22" />A gdy rozweselili swoje serca, oto mężczyźni tego miasta, synowie Beliala, otoczyli dom i kołatali do drzwi, i mówili do gospodarza tego domu, do starca: Wyprowadź człowieka, który wszedł do twego domu, abyśmy z nim obcowali.<verse eid="JDG 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 19:23" />A ten człowiek, gospodarz domu, wyszedł do nich i powiedział im: Nie, moi bracia, nie czyńcie, proszę, tej niegodziwości, gdyż ten człowiek wszedł do mego domu, nie czyńcie tej sprośności.<verse eid="JDG 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 19:24" />Oto jest tu moja córka, dziewica, oraz jego nałożnica; wyprowadzę je zaraz, żebyście je znieważali i uczynili z nimi, co wydaje się wam słuszne. Tylko temu człowiekowi nie czyńcie tej niegodziwości.<verse eid="JDG 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 19:25" />Lecz ci mężczyźni nie chcieli słuchać jego głosu. Wziął więc ten człowiek swoją nałożnicę i wyprowadził ją do nich na dwór; obcowali z nią i gwałcili ją przez całą noc aż do rana. Potem ją puścili, gdy wschodziła zorza.<verse eid="JDG 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 19:26" />A o świcie ta kobieta przyszła i upadła przy drzwiach domu tego człowieka, gdzie przebywał jej pan; leżała tam, aż się rozwidniło.<verse eid="JDG 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 19:27" />Potem jej pan wstał rano, otworzył drzwi domu i wyszedł, aby wyruszać w drogę. A oto kobieta, jego nałożnica, leżała u drzwi domu z rękami na progu.<verse eid="JDG 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 19:28" />I powiedział do niej: Wstań, pójdźmy. Lecz ona nic nie odpowiedziała. Wziął ją więc ten człowiek na osła i poszedł do swego miejsca.<verse eid="JDG 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 19:29" />A gdy przyszedł do swego domu, wziął nóż, chwycił swoją nałożnicę, rozciął ją wraz z kośćmi na dwanaście części i rozesłał ją po wszystkich granicach Izraela.<verse eid="JDG 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 19:30" />A każdy, kto to widział, mówił: Nigdy nie wydarzyło się nic takiego ani nie widziano niczego takiego od dnia wyjścia synów Izraela z Egiptu aż do tego dnia. Zastanówcie się nad tym, naradźcie się i mówcie o tym.<verse eid="JDG 19:30" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JDG 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 20:1" />Wtedy wyszli wszyscy synowie Izraela i zebrało się całe zgromadzenie jednomyślnie od Dan aż do Beer-Szeby i do ziemi Gilead do PANA w Mispie.<verse eid="JDG 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 20:2" />I przywódcy całego ludu, wszystkich pokoleń Izraela, stanęli w zgromadzeniu ludu Bożego: czterysta tysięcy pieszych dobywających miecz.<verse eid="JDG 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 20:3" />I synowie Beniamina usłyszeli, że synowie Izraela zebrali się w Mispie. Wtedy synowie Izraela powiedzieli: Powiedzcie, jak doszło do tej niegodziwości?<verse eid="JDG 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 20:4" />I ten Lewita, mąż zabitej kobiety, odpowiedział: Przybyłem wraz z moją nałożnicą do Gibea, która należy do Beniamina, aby tam przenocować.<verse eid="JDG 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 20:5" />I mężczyźni z Gibea powstali przeciwko mnie i w nocy otoczyli dom, zamierzając mnie zabić, a moją nałożnicę tak gwałcili, aż umarła.<verse eid="JDG 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 20:6" />Wziąłem więc swoją nałożnicę, rozciąłem ją na części i rozesłałem ją do wszystkich krain dziedzictwa Izraela. Dopuszczono się bowiem w Izraelu haniebnego i sprośnego czynu.<verse eid="JDG 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 20:7" />Oto wy wszyscy jesteście synami Izraela, rozważcie to między sobą i radźcie o tym.<verse eid="JDG 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 20:8" />I powstał cały lud jednomyślnie, mówiąc: Nikt z nas nie pójdzie do swego namiotu ani nie odejdzie do swego domu.<verse eid="JDG 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 20:9" />Ale teraz tak uczynimy miastu Gibea: Wyruszymy przeciwko niemu według losu.<verse eid="JDG 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 20:10" />Z każdego pokolenia Izraela weźmiemy po dziesięciu mężczyzn ze stu, stu z tysiąca i tysiąc z dziesięciu tysięcy, żeby dostarczali żywność dla ludu, który wyruszy do Gibea Beniamina, by pomścić wszelką sprośność, której się dopuszczono w Izraelu.<verse eid="JDG 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 20:11" />Zebrał się więc cały lud Izraela przeciwko miastu, zżyty ze sobą jak jeden mąż.<verse eid="JDG 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 20:12" />Potem pokolenia Izraela wysłały mężczyzn do wszystkich domów synów Beniamina, mówiąc: Co to za niegodziwość popełniono wśród was?<verse eid="JDG 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 20:13" />Wydajcie więc teraz tych mężczyzn, synów Beliala, którzy są w Gibea, abyśmy ich pozabijali i usunęli zło z Izraela. Lecz synowie Beniamina nie chcieli słuchać głosu swoich braci, synów Izraela.<verse eid="JDG 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 20:14" />Co więcej, zebrali się synowie Beniamina z innych miast w Gibea, aby walczyć z synami Izraela.<verse eid="JDG 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 20:15" />I tego dnia naliczono synów Beniamina z ich miast dwadzieścia sześć tysięcy mężczyzn dobywających miecz, oprócz mieszkańców Gibea, których naliczono siedmiuset doborowych mężczyzn.<verse eid="JDG 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 20:16" />Wśród całego ludu było siedmiuset doborowych mężczyzn, leworęcznych, a każdy z nich potrafił ciskać z procy kamieniem do włosa i nie chybiał.<verse eid="JDG 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 20:17" />Izraelitów zaś naliczono, oprócz synów Beniamina, czterysta tysięcy mężczyzn dobywających miecz, wszyscy byli wojownikami.<verse eid="JDG 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 20:18" />Wtedy synowie Izraela powstali, poszli do domu Bożego i radzili się Boga, mówiąc: Któż z nas ma wyruszyć pierwszy do walki z synami Beniamina? I PAN odpowiedział: Juda wyruszy pierwszy.<verse eid="JDG 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 20:19" />Powstali więc synowie Izraela rano i rozbili obóz naprzeciw Gibea.<verse eid="JDG 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 20:20" />Potem synowie Izraela wyruszyli do walki z synami Beniamina i ustawili się w szyku bojowym do walki przeciw Gibea.<verse eid="JDG 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 20:21" />Lecz synowie Beniamina wyszli z Gibea i zabili tego dnia dwadzieścia dwa tysiące mężczyzn z Izraela.<verse eid="JDG 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 20:22" />Potem mężczyźni z ludu Izraela pokrzepili się i znowu ustawili się w szyku bojowym do walki na tym miejscu, gdzie ustawili się pierwszego dnia.<verse eid="JDG 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 20:23" />Najpierw jednak synowie Izraela poszli i płakali przed PANEM aż do wieczora, i pytali PANA: Czy mamy jeszcze iść i walczyć z synami Beniamina, naszego brata? I PAN odpowiedział: Idźcie przeciwko nim.<verse eid="JDG 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 20:24" />I wyruszyli synowie Izraela przeciwko synom Beniamina drugiego dnia.<verse eid="JDG 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 20:25" />Lecz synowie Beniamina wyszli przeciwko nim z Gibea drugiego dnia i znowu zabili osiemnaście tysięcy mężczyzn z synów Izraela, wszystkich mężczyzn dobywających miecz.<verse eid="JDG 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JDG 20:26" />Wtedy wszyscy synowie Izraela i cały lud udali się i przyszli do domu Bożego, i płacząc, trwali tam przed PANEM i pościli w tym dniu aż do wieczora, i składali całopalenia i ofiary pojednawcze przed PANEM.<verse eid="JDG 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JDG 20:27" />I synowie Izraela pytali PANA (tam bowiem w tych dniach była arka przymierza Boga;<verse eid="JDG 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JDG 20:28" />A Pinchas, syn Eleazara, syna Aarona, sprawował przy niej służbę w tych dniach): Czy mamy jeszcze wyruszać do walki z synami Beniamina, naszego brata, czy też tego zaniechać? I PAN odpowiedział: Wyruszcie, gdyż jutro wydam ich w wasze ręce.<verse eid="JDG 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JDG 20:29" />Wtedy Izrael przygotował zasadzki zewsząd dokoła Gibea.<verse eid="JDG 20:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JDG 20:30" />I trzeciego dnia synowie Izraela wyruszyli przeciwko synom Beniamina i ustawili się w szyku bojowym przeciwko Gibea jak za pierwszym i drugim razem.<verse eid="JDG 20:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JDG 20:31" />Synowie Beniamina także wyszli przeciwko ludowi i zostali odciągnięci od miasta. Zaczęli bić lud i zabijać jak za pierwszym i drugim razem na drogach, z których jedna prowadziła do Betel, a druga do Gibea na polu, a zabili około trzydziestu mężczyzn z Izraela.<verse eid="JDG 20:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JDG 20:32" />I synowie Beniamina powiedzieli: Są pobici przez nas jak i poprzednio. Lecz synowie Izraela mówili: Uciekajmy i odciągnijmy ich od miasta aż na drogi.<verse eid="JDG 20:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JDG 20:33" />Powstali więc wszyscy mężczyźni Izraela ze swego miejsca i ustawili się w szyku bojowym w Baal-Tamar; tymczasem ci z Izraela, którzy przygotowali zasadzkę, wyszli ze swych miejsc, z łąk Gibea.<verse eid="JDG 20:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JDG 20:34" />A tak wyszło naprzeciw Gibea dziesięć tysięcy doborowych mężczyzn z całego Izraela; była to bitwa zacięta, a tamci nie wiedzieli, że ma ich spotkać nieszczęście.<verse eid="JDG 20:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JDG 20:35" />I PAN pobił Beniamina przed Izraelem i w tym dniu synowie Izraela zabili dwadzieścia pięć tysięcy stu mężczyzn z Beniamina, wszystkich dobywających miecz.<verse eid="JDG 20:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JDG 20:36" />Wtedy synowie Beniamina widzieli, że są pobici; mężczyźni Izraela ustępowali bowiem miejsca przed Beniaminem, licząc na zasadzki, które przygotowali naprzeciw Gibea.<verse eid="JDG 20:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JDG 20:37" />A ci, którzy uczestniczyli w zasadzce, pospieszyli się i uderzyli na Gibea, a następnie pobili ostrzem miecza wszystkich, którzy byli w mieście.<verse eid="JDG 20:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JDG 20:38" />A mężczyźni Izraela mieli umówiony znak z tymi, którzy ukryli się w zasadzce, że ci wypuszczą z miasta wielki dym.<verse eid="JDG 20:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JDG 20:39" />Gdy więc mężczyźni Izraela cofnęli się przed bitwą, synowie Beniamina zaczęli bić i zabili około trzydziestu mężczyzn z Izraela. Mówili bowiem: Na pewno są pobici przed nami, jak i w pierwszej bitwie.<verse eid="JDG 20:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JDG 20:40" />Ale gdy płomień i dym jak słup zaczęły wznosić się z miasta, wtedy synowie Beniamina obejrzeli się, a oto ogień z miasta wznosił się aż ku niebu.<verse eid="JDG 20:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JDG 20:41" />A kiedy mężczyźni Izraela zawrócili, mężowie Beniamina przerazili się, widząc, że spadło na nich nieszczęście.<verse eid="JDG 20:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="JDG 20:42" />I uciekali przed mężczyznami Izraela drogą na pustynię, a wojsko doganiało ich i ci, którzy wybiegli z miast, zabijali ich pośród siebie.<verse eid="JDG 20:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="JDG 20:43" />Otoczyli więc Beniamina i gonili ich bez przerwy, a pokonali ich naprzeciw Gibea na wschodzie.<verse eid="JDG 20:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="JDG 20:44" />Poległo wtedy z Beniamina osiemnaście tysięcy mężczyzn, wszyscy byli wojownikami.<verse eid="JDG 20:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="JDG 20:45" />Z tych zaś, którzy zawrócili i uciekali na pustynię, na skałę Rimmon, wyłapali po drogach i zabili pięć tysięcy mężczyzn. Gonili ich aż do Gidom, gdzie zabili dwa tysiące mężczyzn spośród nich.<verse eid="JDG 20:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="JDG 20:46" />A tak wszystkich poległych z Beniamina tego dnia było dwadzieścia pięć tysięcy mężczyzn dobywających miecz, wszyscy byli wojownikami.<verse eid="JDG 20:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="JDG 20:47" />Tylko sześciuset mężczyzn zawróciło i uciekło na pustynię, na skałę Rimmon, i zostali na skale Rimmon przez cztery miesiące.<verse eid="JDG 20:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="JDG 20:48" />Potem mężczyźni Izraela wrócili do synów Beniamina i wybili ich ostrzem miecza w mieście, zarówno ludzi, jak i bydło oraz wszystko, co znaleźli. Spalili ogniem także wszystkie miasta, które pozostały.<verse eid="JDG 20:48" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JDG 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JDG 21:1" />Mężczyźni Izraela przysięgli też w Mispie: Żaden z nas nie da swojej córki Beniaminowi za żonę.<verse eid="JDG 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JDG 21:2" />Udał się więc lud do domu Bożego, gdzie trwał aż do wieczora przed Bogiem, podnosząc lament i gorzko płacząc.<verse eid="JDG 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JDG 21:3" />I powiedzieli: O PANIE, Boże Izraela, dlaczego to się stało w Izraelu, że ubyło dzisiaj z Izraela jedno pokolenie?<verse eid="JDG 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JDG 21:4" />A nazajutrz lud wstał wcześnie rano i zbudował tam ołtarz, i złożył całopalenia oraz ofiary pojednawcze.<verse eid="JDG 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JDG 21:5" />Potem synowie Izraela powiedzieli: Kto spośród wszystkich pokoleń Izraela nie przyszedł do zgromadzenia do PANA? Złożyli bowiem uroczystą przysięgę przeciw temu, który by nie przyszedł do PANA do Mispy, mówiąc: Poniesie śmierć.<verse eid="JDG 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JDG 21:6" />I synom Izraela było żal Beniamina, swego brata, i mówili: Dziś zostało odcięte jedno pokolenie od Izraela.<verse eid="JDG 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JDG 21:7" />Co uczynimy dla tych, którzy pozostali, aby mieli żony, skoro przysięgliśmy na PANA, że im nie damy naszych córek za żony?<verse eid="JDG 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JDG 21:8" />Powiedzieli więc: Czy jest ktoś wśród pokoleń Izraela, kto nie przyszedł do Mispy do PANA? A oto nie przyszedł do obozu zgromadzenia nikt z Jabesz-Gilead.<verse eid="JDG 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JDG 21:9" />Gdy bowiem przeliczono lud, nie było tam nikogo z mieszkańców Jabesz-Gilead.<verse eid="JDG 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JDG 21:10" />Wtedy zgromadzenie wysłało tam dwanaście tysięcy walecznych mężczyzn, nakazując im: Idźcie i zabijcie mieszkańców Jabesz-Gilead ostrzem miecza wraz z kobietami i dziećmi.<verse eid="JDG 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JDG 21:11" />A tak macie postąpić: Każdego mężczyznę i każdą kobietę, która obcowała z mężczyzną, zabijecie.<verse eid="JDG 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JDG 21:12" />I znaleźli wśród mieszkańców Jabesz-Gilead czterysta młodych dziewic, które nie obcowały z mężczyzną, i przyprowadzili je do obozu w Szilo, które było w ziemi Kanaan.<verse eid="JDG 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JDG 21:13" />Potem całe zgromadzenie posłało do synów Beniamina, którzy byli na skale Rimmon, aby oznajmiać im pokój.<verse eid="JDG 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JDG 21:14" />Wrócił więc Beniamin w tym czasie i dano im żony, które zachowali przy życiu spośród kobiet z Jabesz-Gilead, lecz nie starczyło ich dla nich.<verse eid="JDG 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JDG 21:15" />A ludowi było żal Beniamina, ponieważ PAN uczynił wyłom wśród pokoleń Izraela.<verse eid="JDG 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JDG 21:16" />Wtedy starsi zgromadzenia powiedzieli: A co uczynimy dla pozostałych, aby mieli żony, skoro zostały zgładzone kobiety z Beniamina?<verse eid="JDG 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JDG 21:17" />Ponadto powiedzieli: Musi być dziedzictwo dla pozostałych z Beniamina, aby nie zaginęło pokolenie z Izraela.<verse eid="JDG 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JDG 21:18" />My jednak nie możemy im dać żon z naszych córek, gdyż synowie Izraela przysięgli: Przeklęty ten, kto da żonę Beniaminowi.<verse eid="JDG 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JDG 21:19" />Potem powiedzieli: Oto co roku odbywa się uroczyste święto PANA w Szilo, które leży na północ od Betel, na wschód od drogi wiodącej od Betel do Sychem, a na południe od Lebony.<verse eid="JDG 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JDG 21:20" />Nakazali więc synom Beniamina: Idźcie i przygotujcie zasadzkę w winnicach;<verse eid="JDG 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JDG 21:21" />I wypatrujcie, gdy córki Szilo wyjdą gromadnie do tańca, wtedy wyjdźcie z winnic i niech każdy z was porwie sobie żonę spośród córek Szilo, a potem idźcie do ziemi Beniamina.<verse eid="JDG 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JDG 21:22" />A gdy przyjdą ich ojcowie albo bracia, by skarżyć się przed nami, powiemy im: Zmiłujcie się nad nimi ze względu na nas, ponieważ nie wzięliśmy dla każdego z nich żony na wojnie, a wy też im ich nie daliście, gdyż bylibyście wtedy winni.<verse eid="JDG 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JDG 21:23" />Wtedy synowie Beniamina uczynili tak i wzięli sobie żony spośród tańczących, które porwali, odpowiednio do swojej liczby. Potem odeszli i wrócili do swego dziedzictwa, odbudowali miasta i zamieszkali w nich.<verse eid="JDG 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JDG 21:24" />W tym czasie synowie Izraela rozeszli się stamtąd, każdy do swego pokolenia i do swego domu, a każdy poszedł stamtąd do swego dziedzictwa.<verse eid="JDG 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JDG 21:25" />W tych dniach nie było króla w Izraelu. Każdy czynił to, co było słuszne w jego oczach.<verse eid="JDG 21:25" />
  </para>
  <chapter eid="JDG 21" />
</usx>
