<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="JOB" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Hioba</para>
  <para style="toc1">Księga Hioba</para>
  <para style="toc2">Hioba</para>
  <para style="toc3">Hi</para>
  <para style="mt1">Księga Hioba</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOB 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 1:1" />Był w ziemi Uz człowiek imieniem Hiob; ten człowiek był doskonały i prawy, i bojący się Boga, a stroniący od zła.<verse eid="JOB 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 1:2" />I urodziło mu się siedmiu synów i trzy córki.<verse eid="JOB 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 1:3" />A jego dobytek stanowiło siedem tysięcy owiec, trzy tysiące wielbłądów, pięćset jarzm wołów i pięćset oślic; miał też bardzo liczną służbę. Był on człowiekiem najmożniejszym wśród wszystkich ludzi Wschodu.<verse eid="JOB 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 1:4" />Jego synowie schodzili się i urządzali ucztę, każdy w swoim domu w ustalonym dniu. Posyłali po swoje trzy siostry i zapraszali je, aby jadły i piły wraz z nimi.<verse eid="JOB 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 1:5" />A gdy minęły dni uczty, Hiob posyłał i poświęcał ich. Potem wstawał wczesnym rankiem i składał całopalenia stosownie do ich liczby. Mówił bowiem Hiob: Może moi synowie zgrzeszyli i złorzeczyli Bogu w swoich sercach. Tak Hiob czynił zawsze.<verse eid="JOB 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 1:6" />Zdarzyło się pewnego dnia, gdy synowie Boży przybyli, aby stanąć przed PANEM, że też szatan pojawił się wśród nich.<verse eid="JOB 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 1:7" />Wtedy PAN zapytał szatana: Skąd przychodzisz? Szatan odpowiedział PANU: Krążyłem po ziemi i przechadzałem się po niej.<verse eid="JOB 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 1:8" />PAN powiedział do szatana: Czy zwróciłeś uwagę na mojego sługę Hioba – że nie ma nikogo mu równego na ziemi? To człowiek doskonały i prawy, bojący się Boga i stroniący od zła.<verse eid="JOB 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 1:9" />A szatan odpowiedział PANU: Czy Hiob za darmo boi się Boga?<verse eid="JOB 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 1:10" />Czy nie ogrodziłeś zewsząd jego samego, jego domu i wszystkiego, co ma? Błogosławiłeś dziełom jego rąk, a jego dobytek rozmnożył się na ziemi.<verse eid="JOB 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 1:11" />Ale wyciągnij tylko swoją rękę i dotknij wszystkiego, co ma, a na pewno będzie ci w twarz złorzeczył.<verse eid="JOB 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 1:12" />Wtedy PAN powiedział do szatana: Oto wszystko, co ma, jest w twojej mocy, tylko na niego nie wyciągaj ręki. I szatan odszedł sprzed oblicza PANA.<verse eid="JOB 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 1:13" />Zdarzyło się któregoś dnia, gdy jego synowie i córki jedli i pili wino w domu najstarszego brata;<verse eid="JOB 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 1:14" />Że do Hioba przybył posłaniec i powiedział: Woły orały, a oślice pasły się obok nich;<verse eid="JOB 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 1:15" />I napadli Sabejczycy, i zabrali je, a sługi pozabijali ostrzem miecza. Uszedłem tylko ja sam, aby cię o tym powiadomić.<verse eid="JOB 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 1:16" />A gdy ten jeszcze mówił, przyszedł inny i powiedział: Ogień Boży spadł z nieba, spalił owce i sługi i pochłonął ich. Uszedłem tylko ja sam, aby cię o tym powiadomić.<verse eid="JOB 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 1:17" />A gdy ten jeszcze mówił, przyszedł inny i powiedział: Chaldejczycy podzieleni na trzy oddziały napadli na wielbłądy, zabrali je, a sługi pozabijali ostrzem miecza. Uszedłem tylko ja sam, aby cię o tym powiadomić.<verse eid="JOB 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 1:18" />A gdy ten jeszcze mówił, przyszedł inny i powiedział: Twoi synowie i córki jedli i pili wino w domu najstarszego brata;<verse eid="JOB 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 1:19" />A oto gwałtowny wiatr powiał od pustyni i uderzył w cztery węgły domu, tak że zawalił się na dzieci i pomarły. Uszedłem tylko ja sam, aby cię o tym powiadomić.<verse eid="JOB 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 1:20" />Wtedy Hiob wstał, rozdarł swój płaszcz, ogolił swoją głowę, potem upadł na ziemię i oddał pokłon;<verse eid="JOB 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 1:21" />I powiedział: Nagi wyszedłem z łona swojej matki i nagi tam powrócę. PAN dał, PAN też wziął, niech imię PANA będzie błogosławione.<verse eid="JOB 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 1:22" />W tym wszystkim Hiob nie zgrzeszył ani nie oskarżał Boga o nic niewłaściwego.<verse eid="JOB 1:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="JOB 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 2:1" />I znowu pewnego dnia, gdy synowie Boży przybyli, aby stanąć przed PANEM, wśród nich przyszedł też szatan, aby stanąć przed PANEM.<verse eid="JOB 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 2:2" />Wtedy PAN powiedział do szatana: Skąd przychodzisz? Szatan odpowiedział PANU: Krążyłem po ziemi i przechadzałem się po niej.<verse eid="JOB 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 2:3" />PAN zapytał szatana: Czy zauważyłeś mojego sługę Hioba – że nie ma nikogo mu równego na ziemi? To człowiek doskonały i prawy, bojący się Boga i stroniący od zła. On jeszcze trwa w swojej prawości, choć ty mnie pobudziłeś przeciw niemu, abym go niszczył bez powodu.<verse eid="JOB 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 2:4" />Szatan odpowiedział PANU: Skórę za skórę; wszystko, co człowiek ma, odda za swoje życie;<verse eid="JOB 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 2:5" />Ale wyciągnij tylko swoją rękę i dotknij jego kości i ciała, a na pewno będzie ci w twarz złorzeczył.<verse eid="JOB 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 2:6" />Wtedy PAN powiedział do szatana: Oto jest w twojej ręce, ale jego życie zachowaj.<verse eid="JOB 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 2:7" />Wyszedł więc szatan sprzed oblicza PANA i dotknął Hioba bolesnymi wrzodami, od stóp aż po czubek głowy.<verse eid="JOB 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 2:8" />A ten wziął skorupę, aby się nią skrobać, i siedział w popiele.<verse eid="JOB 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 2:9" />Jego żona powiedziała mu: Jeszcze trwasz w swojej prawości? Złorzecz Bogu i umieraj.<verse eid="JOB 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 2:10" />I odpowiedział jej: Mówisz, tak jak mówią głupie kobiety. Czy tylko dobro będziemy przyjmować od Boga, a zła przyjmować nie będziemy? W tym wszystkim Hiob nie zgrzeszył swymi ustami.<verse eid="JOB 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 2:11" />A gdy trzej przyjaciele Hioba usłyszeli o całym nieszczęściu, które spadło na niego, przyszli, każdy ze swego miejsca: Elifaz z Temanu, Bildad z Szuach i Sofar z Naamy. Umówili się bowiem, aby przyjść i wraz z nim lamentować, i pocieszyć go.<verse eid="JOB 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 2:12" />A gdy z daleka podnieśli swoje oczy, nie poznali go. Podnieśli swój głos i płakali, a potem każdy z nich rozdarł swój płaszcz i rzucał proch w górę na swoją głowę;<verse eid="JOB 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 2:13" />I siedzieli z nim na ziemi przez siedem dni i siedem nocy i żaden z nich nie przemówił do niego ani słowem. Widzieli bowiem ogrom jego bólu.<verse eid="JOB 2:13" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="JOB 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 3:1" />Potem Hiob otworzył swoje usta i przeklinał swój dzień.<verse eid="JOB 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 3:2" />Hiob odezwał się i zawołał:<verse eid="JOB 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 3:3" />Niech zginie dzień, w którym się urodziłem, i noc, w którą powiedziano: Poczęty mężczyzna.<verse eid="JOB 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 3:4" />Niech ten dzień stanie się ciemnością, niech o niego nie troszczy się Bóg z wysokości i nie oświetla go światłość.<verse eid="JOB 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 3:5" />Niech go pokryje ciemność i cień śmierci, niech go ogarnie obłok i przerazi mrok dnia.<verse eid="JOB 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 3:6" />Niech tą nocą zawładnie ciemność, niech nie będzie liczona wśród dni roku i nie wejdzie w liczbę miesięcy.<verse eid="JOB 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 3:7" />Niech ta noc będzie samotna, niech nie będzie w niej radosnego śpiewu.<verse eid="JOB 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 3:8" />Niech przeklną ją ci, którzy przeklinają dzień, którzy są gotowi podnieść swój lament.<verse eid="JOB 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 3:9" />Niech gwiazdy zaćmią się o zmierzchu, niech nie doczeka się światła ani nie zobaczy zorzy porannej;<verse eid="JOB 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 3:10" />Bo nie zamknęła drzwi łona mej matki i nie ukryła smutku przed moimi oczami.<verse eid="JOB 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 3:11" />Czemu nie umarłem w łonie? Czemu nie zginąłem, kiedy wyszedłem z łona?<verse eid="JOB 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 3:12" />Czemu przyjęły mnie kolana? Czemu przyjęły mnie piersi, abym mógł je ssać?<verse eid="JOB 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 3:13" />Teraz bowiem leżałbym i trwał w spokoju, spałbym i odpoczywał;<verse eid="JOB 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 3:14" />Z królami i z doradcami ziemi, którzy sobie budowali opustoszałe miejsca;<verse eid="JOB 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 3:15" />Albo z książętami, którzy mieli złoto i napełnili swe domy srebrem;<verse eid="JOB 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 3:16" />Albo czemu nie stałem się jak ukryty, martwy płód, jak niemowlęta, które nie widziały światła?<verse eid="JOB 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 3:17" />Tam bezbożni przestają straszyć, tam pozbawieni siły odpoczywają.<verse eid="JOB 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 3:18" />Tam więźniowie razem wypoczywają i nie słyszą głosu ciemięzcy.<verse eid="JOB 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 3:19" />Mały i wielki są tam sobie równi i niewolnik jest wolny od swego pana.<verse eid="JOB 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 3:20" />Czemu nędznemu dane jest światło, a życie tym, którzy są rozgoryczeni na duszy;<verse eid="JOB 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 3:21" />Którzy z tęsknotą wypatrują śmierci, a ta nie przychodzi, choć jej szukają pilniej niż ukrytych skarbów;<verse eid="JOB 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 3:22" />Którzy wielce się radują i cieszą, kiedy grób znajdują?<verse eid="JOB 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 3:23" />Czemu dane jest światło człowiekowi, którego droga jest ukryta i którego Bóg osaczył?<verse eid="JOB 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 3:24" />Kiedy bowiem mam jeść, przychodzi moje wzdychanie, a moje jęki rozchodzą się jak woda;<verse eid="JOB 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 3:25" />Bo to, czego się bałem, spotkało mnie, a to, czego się obawiałem, spadło na mnie.<verse eid="JOB 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 3:26" />Nie byłem bezpieczny, nie miałem spokoju ani odpoczynku, a jednak nadeszła trwoga.<verse eid="JOB 3:26" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="JOB 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 4:1" />Wtedy Elifaz z Temanu odpowiedział:<verse eid="JOB 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 4:2" />Jeśli będziemy rozmawiać z tobą, nie będzie ci przykro? Ale któż może się od mówienia powstrzymać?<verse eid="JOB 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 4:3" />Oto nauczałeś wielu i ręce słabe umocniłeś.<verse eid="JOB 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 4:4" />Twoje słowa podnosiły upadającego, a omdlałe kolana wzmacniałeś.<verse eid="JOB 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 4:5" />A teraz, gdy to przyszło na ciebie, opadasz z sił, dotknęło cię i się trwożysz.<verse eid="JOB 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 4:6" />Czy twoja bojaźń nie była twoją ufnością, a prawość twoich dróg – twoją nadzieją?<verse eid="JOB 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 4:7" />Przypomnij sobie, proszę, czy kiedykolwiek zginął ktoś niewinny? Albo gdzie sprawiedliwych wytępiono?<verse eid="JOB 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 4:8" />Według tego, co zauważyłem, ci, którzy orzą zło i sieją niegodziwość, zbierają je.<verse eid="JOB 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 4:9" />Od tchnienia Boga giną i od powiewu jego gniewu niszczeją.<verse eid="JOB 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 4:10" />Ryk lwa, głos dzikiego lwa i zęby lwiątek są złamane.<verse eid="JOB 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 4:11" />Lew ginie z braku łupu i młode lwicy rozpraszają się.<verse eid="JOB 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 4:12" />Oto potajemnie doszło do mnie słowo i moje ucho usłyszało szept.<verse eid="JOB 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 4:13" />W rozmyślaniu o nocnych widzeniach, gdy twardy sen spada na ludzi;<verse eid="JOB 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 4:14" />Ogarnęły mnie strach i drżenie, od których wszystkie moje kości zadrżały.<verse eid="JOB 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 4:15" />Wtedy duch przeszedł przed moją twarzą, zjeżyły się włosy na moim ciele.<verse eid="JOB 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 4:16" />Stanął, lecz nie rozpoznałem jego wyglądu, tylko jakiś kształt był przed moimi oczami; nastała cisza, a potem usłyszałem głos mówiący:<verse eid="JOB 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 4:17" />Czy śmiertelny człowiek może być sprawiedliwszy niż Bóg? Czy człowiek może być czystszy niż jego Stwórca?<verse eid="JOB 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 4:18" />Oto swoim sługom nie ufa i w swoich aniołach dostrzega braki;<verse eid="JOB 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 4:19" />O ileż bardziej w tych, którzy mieszkają w domach glinianych, których podstawa jest w prochu – łatwiej ich zgnieść niż mola.<verse eid="JOB 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 4:20" />Od poranka aż do wieczora są gładzeni; giną na wieki, a nikt tego nie zauważa.<verse eid="JOB 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 4:21" />Czy ich wspaniałość nie przemija wraz z nimi? Umierają, ale nie w mądrości.<verse eid="JOB 4:21" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="JOB 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 5:1" />Wołaj więc, jeśli jest ktoś, kto by ci odpowiedział; i do którego ze świętych się zwrócisz?<verse eid="JOB 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 5:2" />Gniew bowiem zabija głupiego, a prostaka uśmierca zawiść.<verse eid="JOB 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 5:3" />Widziałem głupiego, jak zapuścił korzenie, lecz zaraz przekląłem jego mieszkanie.<verse eid="JOB 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 5:4" />Jego synowie są daleko od ratunku, zostają zdeptani w bramie, a nie ma nikogo, kto by ich ocalił.<verse eid="JOB 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 5:5" />Jego żniwo głodny pożera, wydobywa je spośród samych cierni, a chciwy pochłania ich bogactwa.<verse eid="JOB 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 5:6" />Utrapienie bowiem nie powstaje z prochu ani z ziemi nie wyrasta niedola;<verse eid="JOB 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 5:7" />Lecz człowiek rodzi się na niedolę, jak iskry z węgla wzlatują w górę.<verse eid="JOB 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 5:8" />Ja jednak szukałbym Boga i Bogu przedstawił swoją sprawę;<verse eid="JOB 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 5:9" />Który czyni rzeczy wielkie i niezbadane, cudowne i niezliczone;<verse eid="JOB 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 5:10" />Który zsyła deszcz na ziemię i spuszcza wody na pola;<verse eid="JOB 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 5:11" />Który pokornych stawia wysoko, a smutnych wywyższa ku zbawieniu;<verse eid="JOB 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 5:12" />Który wniwecz obraca zamysły przebiegłych, tak że ich ręce nie wykonują ich zamiaru;<verse eid="JOB 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 5:13" />Który chwyta mądrych w ich przebiegłości, tak że rada przewrotnych szybko upada.<verse eid="JOB 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 5:14" />Za dnia napotykają ciemność, a w południe idą po omacku jak w nocy.<verse eid="JOB 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 5:15" />On wybawia ubogiego od miecza, od ich ust, i z ręki mocarza.<verse eid="JOB 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 5:16" />Tak to uciśniony ma nadzieję, a nieprawość zamyka swe usta.<verse eid="JOB 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 5:17" />Oto błogosławiony człowiek, którego Bóg karze; nie gardź więc karceniem Wszechmocnego.<verse eid="JOB 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 5:18" />On bowiem rani, ale i opatruje, uderza, a jego ręce uzdrawiają.<verse eid="JOB 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 5:19" />Z sześciu nieszczęść cię wyrwie, a w siódmym nie dotknie cię zło.<verse eid="JOB 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 5:20" />W głodzie wybawi cię od śmierci, a na wojnie od mocy miecza.<verse eid="JOB 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 5:21" />Przed biczem języka będziesz zasłonięty i nie ulękniesz się spustoszenia, gdy nadejdzie.<verse eid="JOB 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 5:22" />Będziesz się śmiał ze spustoszenia i głodu, nie będziesz się bał zwierząt ziemi.<verse eid="JOB 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 5:23" />Zawrzesz bowiem przymierze z kamieniami na polu, a okrutny zwierz polny będzie żyć z tobą w pokoju.<verse eid="JOB 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 5:24" />I poznasz, że twój przybytek jest spokojny; odwiedzisz swoje mieszkanie, a nie zgrzeszysz.<verse eid="JOB 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 5:25" />Poznasz też, że twoje potomstwo się rozmnoży, a twoje dzieci będą jak trawa ziemi.<verse eid="JOB 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 5:26" />W sędziwym wieku zejdziesz do grobu, jak snop zboża zbierany w swym czasie.<verse eid="JOB 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 5:27" />Oto do tego doszliśmy i tak jest. Słuchaj tego i rozważ to sobie.<verse eid="JOB 5:27" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="JOB 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 6:1" />Hiob zaś odpowiedział tymi słowami:<verse eid="JOB 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 6:2" />O gdyby dokładnie zważono moją udrękę i włożono na szalę całe moje nieszczęście!<verse eid="JOB 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 6:3" />Byłoby to cięższe niż piasek morski. Dlatego moje słowa plączą się.<verse eid="JOB 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 6:4" />Tkwią we mnie bowiem strzały Wszechmocnego, których jad osuszył mego ducha, a strachy Boże walczą przeciwko mnie.<verse eid="JOB 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 6:5" />Czy dziki osioł ryczy, gdy ma trawę? Czy wół ryczy nad swoją paszą?<verse eid="JOB 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 6:6" />Czy można zjeść niesmaczną rzecz bez soli? Czy ma jakiś smak białko jajka?<verse eid="JOB 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 6:7" />Czego się przedtem moja dusza nie chciała dotknąć, jest to teraz moim bolesnym pokarmem.<verse eid="JOB 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 6:8" />Oby się spełniła moja prośba i Bóg dał mi to, czego pragnę!<verse eid="JOB 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 6:9" />Oby się Bogu spodobało to, aby mnie zniszczyć, aby opuścić rękę i mnie odciąć!<verse eid="JOB 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 6:10" />Wtedy miałbym jeszcze pociechę – chociaż pałam boleścią, niech Bóg mi nie folguje – nie zataiłem bowiem słów Świętego.<verse eid="JOB 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 6:11" />Jaka jest moja siła, abym miał wytrwać? Jaki jest mój koniec, abym przedłużał swoje życie?<verse eid="JOB 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 6:12" />Czy moja siła jest siłą kamieni? Czy moje ciało jest ze spiżu?<verse eid="JOB 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 6:13" />Czy moja obrona nie jest we mnie? Czy mój rozsądek odszedł ode mnie?<verse eid="JOB 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 6:14" />Strapionemu należy się litość od przyjaciela, ale on opuścił bojaźń Wszechmogącego.<verse eid="JOB 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 6:15" />Moi bracia zawiedli jak potok, odpływają jak gwałtowne potoki;<verse eid="JOB 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 6:16" />Które są mętne od lodu, w których śnieg się ukrywa;<verse eid="JOB 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 6:17" />W czasie roztopów znikają; w czasie upałów nikną ze swego miejsca.<verse eid="JOB 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 6:18" />Wiją się ścieżki ich dróg; rozpływają się w nicość i giną.<verse eid="JOB 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 6:19" />Podróżni z Temy wypatrywali ich; wędrowcy z Seby pokładali w nich nadzieję.<verse eid="JOB 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 6:20" />Ale zawiedli się w oczekiwaniu, przyszli tam i zawstydzili się.<verse eid="JOB 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 6:21" />Staliście się niczym; widzicie moją niedolę i lękacie się.<verse eid="JOB 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 6:22" />Czy powiedziałem: Przynieście mi coś? lub: Dajcie mi z waszego majątku?<verse eid="JOB 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 6:23" />Lub: Wybawcie mnie z rąk wroga? lub: Wykupcie mnie z rąk okrutników?<verse eid="JOB 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 6:24" />Pouczcie mnie, a zamilknę; pokażcie mi, w czym zbłądziłem.<verse eid="JOB 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 6:25" />O jak mocne są słowa prawdziwe! Ale cóż sprawi wasze obwinianie?<verse eid="JOB 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 6:26" />Czy zamierzacie ganić moje słowa i mowę zrozpaczonego, jakby były wiatrem?<verse eid="JOB 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 6:27" />Nawet sierotę przytłaczacie i kopiecie doły pod swoim przyjacielem.<verse eid="JOB 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 6:28" />Teraz więc zechciejcie spojrzeć na mnie, a zobaczycie, czy kłamię wam w oczy.<verse eid="JOB 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 6:29" />Zawróćcie, proszę, a niech nie będzie w was nieprawości; zawróćcie, a poznacie moją sprawiedliwość w tym.<verse eid="JOB 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 6:30" />Czy w moim języku jest nieprawość? Czy moje podniebienie nie rozeznaje przewrotności?<verse eid="JOB 6:30" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="JOB 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 7:1" />Czy człowiekowi nie jest wyznaczony czas na ziemi? Czy jego dni nie są jak dni najemnika?<verse eid="JOB 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 7:2" />Jak sługa pragnie cienia, jak najemnik oczekuje zapłaty za swoją pracę;<verse eid="JOB 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 7:3" />Tak moim udziałem są miesiące próżne, a przeznaczono mi noce bolesne.<verse eid="JOB 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 7:4" />Gdy się kładę, mówię: Kiedy minie noc, abym mógł wstać? I jestem pełny niepokoju aż do świtu.<verse eid="JOB 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 7:5" />Moje ciało pokryte jest robactwem i strupami w prochu, moja skóra pęka i ropieje.<verse eid="JOB 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 7:6" />Moje dni biegną szybciej niż czółenko tkackie i przemijają bez nadziei.<verse eid="JOB 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 7:7" />Pamiętaj, że moje życie jest wiatrem, moje oko już nie zobaczy dobra.<verse eid="JOB 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 7:8" />Oko, które mnie widziało, już mnie nie zobaczy. Twoje oczy są zwrócone na mnie, a mnie już nie ma.<verse eid="JOB 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 7:9" />Jak obłok się rozchodzi i przemija, tak ten, kto zstępuje do grobu, nie wraca.<verse eid="JOB 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 7:10" />Nie wróci już do swego domu ani nie pozna go już jego miejsce.<verse eid="JOB 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 7:11" />Dlatego nie mogę powstrzymać swoich ust, będę mówił w utrapieniu swego ducha, będę narzekał w goryczy swojej duszy.<verse eid="JOB 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 7:12" />Czy jestem morzem albo wielorybem, że postawiłeś przy mnie straż?<verse eid="JOB 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 7:13" />Gdy mówię: Pocieszy mnie moje łóżko i moje posłanie ulży mojemu narzekaniu;<verse eid="JOB 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 7:14" />Wtedy straszysz mnie snami i przerażasz mnie widzeniami;<verse eid="JOB 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 7:15" />Tak że moja dusza wybrałaby sobie uduszenie, raczej śmierć niż życie.<verse eid="JOB 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 7:16" />Uprzykrzyło mi się życie, nie chcę żyć wiecznie. Zostaw mnie, bo moje dni są marnością.<verse eid="JOB 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 7:17" />Czym jest człowiek, że go tak wywyższasz i że zwracasz ku niemu swoje serce?<verse eid="JOB 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 7:18" />Że nawiedzasz go każdego ranka i w każdej chwili doświadczasz?<verse eid="JOB 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 7:19" />Kiedy odwrócisz się ode mnie i zostawisz mnie, abym mógł przełknąć swoją ślinę?<verse eid="JOB 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 7:20" />Zgrzeszyłem, cóż mam czynić, stróżu człowieka? Czemu mnie wziąłeś za cel, abym był sam dla siebie ciężarem?<verse eid="JOB 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 7:21" />Czemu nie przebaczysz mojego przestępstwa i nie zmażesz mojej nieprawości? Teraz bowiem położę się w prochu i gdy rano będziesz mnie szukał, nie będzie mnie.<verse eid="JOB 7:21" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="JOB 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 8:1" />Wtedy Bildad z Szuach odpowiedział:<verse eid="JOB 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 8:2" />Jak długo będziesz mówił takie rzeczy? Jak długo słowa z twoich ust będą jak gwałtowny wiatr?<verse eid="JOB 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 8:3" />Czy Bóg wypacza sąd? Czy Wszechmocny wypacza sprawiedliwość?<verse eid="JOB 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 8:4" />Jeśli twoi synowie zgrzeszyli przeciwko niemu, a on ich odrzucił za ich nieprawość;<verse eid="JOB 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 8:5" />Jeśli zwrócisz się pilnie do Boga i będziesz błagać Wszechmocnego;<verse eid="JOB 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 8:6" />Jeśli jesteś czysty i prawy, wtedy na pewno obudzi się dla ciebie i poszczęści mieszkaniu twojej sprawiedliwości.<verse eid="JOB 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 8:7" />A choćby twój początek był niewielki, jednak twój koniec bardzo się rozmnoży.<verse eid="JOB 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 8:8" />Bo zapytaj, proszę, dawnych pokoleń i rozważ doświadczenie ich ojców;<verse eid="JOB 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 8:9" />(My bowiem jesteśmy wczorajsi i nic nie wiemy, ponieważ nasze dni na ziemi są jak cień).<verse eid="JOB 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 8:10" />Czy oni nie pouczą cię i nie powiedzą ci, i czy z ich serc nie wypłyną słowa?<verse eid="JOB 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 8:11" />Czy sitowie urośnie bez wilgoci? Czy trzcina urośnie bez wody?<verse eid="JOB 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 8:12" />Chociaż jeszcze jest świeża i nieskoszona, prędzej usycha niż inna trawa.<verse eid="JOB 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 8:13" />Takie są drogi wszystkich, którzy zapominają Boga, i tak zginie nadzieja obłudnika.<verse eid="JOB 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 8:14" />Jego nadzieja zostanie podcięta, a jego ufność będzie jak pajęczyna.<verse eid="JOB 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 8:15" />Oprze się o swój dom, ale się nie ostoi; uchwyci się go, ale nie przetrwa.<verse eid="JOB 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 8:16" />Zieleni się na słońcu i w ogrodzie jego świeża latorośl wyrasta.<verse eid="JOB 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 8:17" />Jego korzenie są splątane wśród kamieni i wyrastają spośród nich.<verse eid="JOB 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 8:18" />Ale gdy go wyrwą z jego miejsca, wtedy miejsce to wyprze się go, mówiąc: Nie widziałem cię.<verse eid="JOB 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 8:19" />Takie oto jest szczęście jego drogi, a z ziemi wyrosną inni.<verse eid="JOB 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 8:20" />Oto Bóg nie odrzuci człowieka prawego, ale złoczyńcom nie poda ręki;<verse eid="JOB 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 8:21" />Aż się napełnią twoje usta uśmiechem, a twoje wargi radością.<verse eid="JOB 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 8:22" />Gdyż ci, którzy cię nienawidzą, okryją się hańbą, a namiotu niegodziwych już nie będzie.<verse eid="JOB 8:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="JOB 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 9:1" />A Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 9:2" />Doprawdy, wiem, że tak jest. Lecz jak człowiek miałby być usprawiedliwiony przed Bogiem?<verse eid="JOB 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 9:3" />Gdyby chciał się z nim spierać, nie odpowie mu ani raz na tysiąc.<verse eid="JOB 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 9:4" />Ma on mądre serce i potężną siłę. Kto mu się sprzeciwił i powodziło mu się?<verse eid="JOB 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 9:5" />On przenosi góry, a ludzie nie zauważają, przewraca je w swoim gniewie.<verse eid="JOB 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 9:6" />On wstrząsa ziemią z jej miejsca i trzęsą się jej filary.<verse eid="JOB 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 9:7" />On rozkaże słońcu i ono nie wschodzi, zamyka też gwiazdy pieczęcią.<verse eid="JOB 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 9:8" />On sam rozciąga niebiosa i kroczy po falach morza.<verse eid="JOB 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 9:9" />On stworzył Niedźwiedzicę, Oriona, Plejady i gwiazdozbiory południa.<verse eid="JOB 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 9:10" />On czyni rzeczy wielkie i niezbadane, cuda, których zliczyć nie można.<verse eid="JOB 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 9:11" />Oto przechodzi obok mnie, a nie widzę go; mija mnie, a ja go nie dostrzegam.<verse eid="JOB 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 9:12" />Oto gdy zabiera, któż go powstrzyma? Któż mu powie: Co czynisz?<verse eid="JOB 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 9:13" />Gdyby Bóg nie odwrócił swego gniewu, zuchwali pomocnicy upadliby pod nim.<verse eid="JOB 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 9:14" />Jakże ja mu odpowiem? Jakie słowa wybiorę, aby się z nim spierać?<verse eid="JOB 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 9:15" />Choćbym był sprawiedliwy, nie odpowiedziałbym mu, lecz błagałbym swojego sędziego.<verse eid="JOB 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 9:16" />Choćbym go wzywał, a on by się odezwał, jeszcze nie uwierzyłbym, że mnie wysłuchał;<verse eid="JOB 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 9:17" />Kruszy mnie bowiem burzą i pomnaża moje rany bez powodu.<verse eid="JOB 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 9:18" />Nie pozwala mi odetchnąć, raczej napełnia mnie goryczą.<verse eid="JOB 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 9:19" />Jeśli chodzi o siłę, oto jest potężny, a jeśli chodzi o sąd, któż mnie przed niego przyprowadzi?<verse eid="JOB 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 9:20" />Jeśli się usprawiedliwię, moje usta mnie potępią. Jeśli powiem, że jestem doskonały, to one wykażą, że jestem przewrotny.<verse eid="JOB 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 9:21" />Choćbym był doskonały, przecież nie znałbym swojej duszy; gardziłbym swoim życiem.<verse eid="JOB 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 9:22" />Jedno jest pewne, dlatego powiedziałem: On niszczy zarówno doskonałego, jak i niegodziwego;<verse eid="JOB 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 9:23" />Jeśli bicz nagle zabija, śmieje się on z doświadczenia niewinnych.<verse eid="JOB 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 9:24" />Ziemia została wydana w ręce niegodziwego. On zakrywa oblicze sędziów. A jeśli nie on, któż to czyni?<verse eid="JOB 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 9:25" />Ale moje dni są szybsze niż goniec, uciekły i nie widziały nic dobrego.<verse eid="JOB 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 9:26" />Przeminęły jak szybkie łodzie, jak orzeł, który rzuca się na żer.<verse eid="JOB 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 9:27" />Jeśli powiem: Zapomnę o swojej skardze, zaniecham swego gniewu i pocieszę się;<verse eid="JOB 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 9:28" />Wtedy przerażają mnie wszystkie moje cierpienia, bo wiem, że nie uznasz mnie za niewinnego.<verse eid="JOB 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 9:29" />Jeśli jestem niegodziwy, to czemu trudzę się na próżno?<verse eid="JOB 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 9:30" />Choćbym się umył wodą ze śniegu i oczyścił mydłem swoje ręce;<verse eid="JOB 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 9:31" />Ty i tak zanurzysz mnie w dole i moje szaty będą się mną brzydzić.<verse eid="JOB 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 9:32" />On bowiem nie jest człowiekiem jak ja, abym śmiał mu odpowiedzieć i abyśmy razem stanęli przed sądem.<verse eid="JOB 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 9:33" />Nie ma między nami rozjemcy, który mógłby położyć rękę na nas obu.<verse eid="JOB 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 9:34" />Niech tylko zdejmie ze mnie swoją rózgę, a jego groza niech mnie już nie przeraża;<verse eid="JOB 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 9:35" />Wtedy będę mówił i nie będę się go bać; ale tak nie jest ze mną.<verse eid="JOB 9:35" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="JOB 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 10:1" />Moja dusza zmęczona jest życiem; dam upust swemu narzekaniu, będę mówił w goryczy swej duszy.<verse eid="JOB 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 10:2" />Powiem Bogu: Nie potępiaj mnie. Oznajmij mi, czemu wiedziesz ze mną spór?<verse eid="JOB 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 10:3" />Czy dobrze ci z tym, że mnie uciskasz, że odrzucasz dzieło swoich rąk i sprzyjasz radzie niegodziwych?<verse eid="JOB 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 10:4" />Czy masz oczy cielesne? Czy widzisz, jak człowiek widzi?<verse eid="JOB 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 10:5" />Czy twoje dni są jak dni człowieka, a twoje lata jak lata ludzkie;<verse eid="JOB 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 10:6" />Że się wywiadujesz o moją nieprawość i dochodzisz mojego grzechu?<verse eid="JOB 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 10:7" />Ty wiesz, że nie jestem niegodziwy i nikt nie wyrwie mnie z twoich rąk.<verse eid="JOB 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 10:8" />Twoje ręce ukształtowały mnie i uczyniły mnie całego ze wszystkich stron, lecz mnie niszczysz.<verse eid="JOB 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 10:9" />Pamiętaj, proszę, że ulepiłeś mnie jak glinę; czy obrócisz mnie w proch?<verse eid="JOB 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 10:10" />Czy nie wylałeś mnie jak mleko i nie sprawiłeś, że jak ser stężałem?<verse eid="JOB 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 10:11" />Przyoblekłeś mnie skórą i ciałem, a kośćmi i żyłami pospinałeś mnie.<verse eid="JOB 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 10:12" />Obdarzyłeś mnie życiem i miłosierdziem, a twoja opatrzność strzegła mego ducha.<verse eid="JOB 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 10:13" />I chociaż ukryłeś to wszystko w swoim sercu, wiem jednak, że to jest z twojej woli.<verse eid="JOB 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 10:14" />Jeśli grzeszę, ty to spostrzegasz i nie uwolnisz mnie od mojej nieprawości.<verse eid="JOB 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 10:15" />Jeśli jestem niegodziwy, biada mi, a choćbym też był sprawiedliwy, nie podniosę swojej głowy. Jestem syty hańby, zważ na moje utrapienie;<verse eid="JOB 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 10:16" />Gdyż go przybywa; gonisz mnie jak okrutny lew i zachowujesz się dziwnie wobec mnie.<verse eid="JOB 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 10:17" />Stawiasz przeciwko mnie nowych świadków i pomnażasz nade mną swój gniew; wojsko za wojskiem naciera na mnie.<verse eid="JOB 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 10:18" />Czemu wyprowadziłeś mnie z łona? Obym umarł i nie widziało mnie żadne oko!<verse eid="JOB 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 10:19" />Byłbym, jakby mnie nie było, od łona zanieśliby mnie do grobu!<verse eid="JOB 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 10:20" />Czy nie zostało mi niewiele dni? Przestań więc i odejdź ode mnie, abym nabrał trochę otuchy;<verse eid="JOB 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 10:21" />Zanim odejdę tam, skąd już nie powrócę, do ziemi ciemności i cienia śmierci;<verse eid="JOB 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 10:22" />Do ziemi ciemnej jak noc i do cienia śmierci i bezładu, gdzie świeci tylko ciemność.<verse eid="JOB 10:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="JOB 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 11:1" />Wtedy Sofar z Naamy odpowiedział:<verse eid="JOB 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 11:2" />Czy nie należy odpowiedzieć na takie mnóstwo słów? Czy człowiek gadatliwy ma być usprawiedliwiony?<verse eid="JOB 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 11:3" />Czy ludzie mają milczeć na twoje kłamstwa? A gdy kpisz, nikt cię nie zawstydzi?<verse eid="JOB 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 11:4" />Powiedziałeś bowiem: Moja nauka jest czysta, jestem czysty w twoich oczach.<verse eid="JOB 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 11:5" />O gdyby Bóg zechciał przemówić i otworzyć usta przeciwko tobie;<verse eid="JOB 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 11:6" />Gdyby objawił tajemnice mądrości – że zasługujesz na dwa razy większą karę. Poznaj więc, ile Bóg ci przebaczył za twoją nieprawość.<verse eid="JOB 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 11:7" />Czy wybadasz tajemnice Boga? Czy zgłębisz doskonałość Wszechmocnego?<verse eid="JOB 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 11:8" />Są wyżej niż niebiosa, co możesz z tym uczynić? Głębsze niż piekło, czy możesz je poznać?<verse eid="JOB 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 11:9" />Ich miara jest dłuższa niż ziemia i szersza niż morze.<verse eid="JOB 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 11:10" />Jeśli wycina, zamyka albo gromadzi, któż go powstrzyma?<verse eid="JOB 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 11:11" />On bowiem zna marność ludzi i widzi niegodziwość. Czy miałby na to nie zważać?<verse eid="JOB 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 11:12" />Człowiek nierozumny może nabyć rozumu, choć człowiek rodzi się jak źrebię dzikiego osła.<verse eid="JOB 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 11:13" />Jeśli przygotujesz swoje serce i wyciągniesz do niego swoje ręce;<verse eid="JOB 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 11:14" />Jeśli w twoich rękach jest nieprawość, oddal ją i nie pozwól, aby niegodziwość mieszkała w twoich przybytkach.<verse eid="JOB 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 11:15" />Wtedy podniesiesz swoje oblicze bez zmazy, będziesz stały i nie będziesz się bał.<verse eid="JOB 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 11:16" />Zapomnisz bowiem o swojej udręce i wspomnisz ją tak jak wody, które przepłynęły.<verse eid="JOB 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 11:17" />I twoje życie będzie jaśniejsze niż południe; twoja ciemność będzie jak poranek.<verse eid="JOB 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 11:18" />Będziesz ufał, mając nadzieję; będziesz kopać dokoła i odpoczniesz bezpiecznie.<verse eid="JOB 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 11:19" />Położysz się i nikt cię nie przestraszy; wielu uniży się przed twoim obliczem.<verse eid="JOB 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 11:20" />Ale oczy niegodziwych przygasną i nie będzie dla nich ucieczki, a ich nadzieja będzie jak wyzionięcie ducha.<verse eid="JOB 11:20" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="JOB 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 12:1" />Potem Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 12:2" />Doprawdy jesteście ludem i wraz z wami zginie mądrość.<verse eid="JOB 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 12:3" />Ale ja również mam rozum, jak i wy, i nie jestem od was gorszy. Kto nie zna tych rzeczy?<verse eid="JOB 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 12:4" />Jestem pośmiewiskiem dla swojego przyjaciela; ja, który wołam do Boga, a on odpowiada; sprawiedliwy i doskonały jest pośmiewiskiem.<verse eid="JOB 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 12:5" />Ten, który jest bliski upadku, to pochodnia wzgardzona w umyśle tego, który żyje w pokoju.<verse eid="JOB 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 12:6" />Namioty łupieżców są spokojne i bezpieczni są ci, którzy drażnią Boga, a którym Bóg obficie daje w ręce.<verse eid="JOB 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 12:7" />Ale zapytaj zwierząt, a one cię pouczą, i ptaków nieba, a powiedzą tobie.<verse eid="JOB 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 12:8" />Albo rozmawiaj z ziemią, a ona cię nauczy, i opowiedzą ci ryby morskie.<verse eid="JOB 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 12:9" />Któż spośród nich wszystkich nie wie, że ręka PANA to wykonała?<verse eid="JOB 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 12:10" />W jego ręku jest dusza wszelkiej istoty żywej i duch wszelkiego człowieka.<verse eid="JOB 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 12:11" />Czy ucho nie bada mowy, a podniebienie nie smakuje pokarmu?<verse eid="JOB 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 12:12" />U starców jest mądrość, a w długości dni roztropność.<verse eid="JOB 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 12:13" />Ale u niego jest mądrość i siła, u niego rada i roztropność.<verse eid="JOB 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 12:14" />Oto on burzy, a nikt nie może odbudować, zamyka człowieka, a nikt nie może otworzyć.<verse eid="JOB 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 12:15" />Oto gdy zatrzyma wody, wysychają, gdy je wypuści, wywracają ziemię.<verse eid="JOB 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 12:16" />U niego jest moc i mądrość. Do niego należy zwiedziony i zwodziciel.<verse eid="JOB 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 12:17" />Pozbawia radców mądrości i sędziów czyni głupcami.<verse eid="JOB 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 12:18" />Rozwiązuje więzy królów i przepasuje ich biodra pasem.<verse eid="JOB 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 12:19" />Odprowadza złupionych książąt i wywraca mocarzy.<verse eid="JOB 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 12:20" />Odbiera mowę prawdomównym i zabiera starcom rozsądek.<verse eid="JOB 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 12:21" />Wylewa pogardę na książąt i osłabia siły mocarzy.<verse eid="JOB 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 12:22" />On odsłania głębokie rzeczy z ciemności i wyprowadza na światło cień śmierci.<verse eid="JOB 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 12:23" />Rozmnaża narody i wytraca je, rozszerza narody i pomniejsza je.<verse eid="JOB 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 12:24" />On zabiera serca przełożonym ludu ziemi i sprawia, że błądzą po pustyni bezdrożnej;<verse eid="JOB 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 12:25" />I chodzą po omacku w ciemności bez światła, i sprawia, że zataczają się jak pijani.<verse eid="JOB 12:25" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="JOB 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 13:1" />Oto moje oko widziało to wszystko, moje ucho słyszało i zrozumiało.<verse eid="JOB 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 13:2" />Co wiecie wy, ja także wiem, nie jestem od was gorszy.<verse eid="JOB 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 13:3" />Dlatego chciałbym mówić z Wszechmocnym i pragnę prawować się z Bogiem.<verse eid="JOB 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 13:4" />Wy bowiem jesteście sprawcami kłamstwa, wszyscy jesteście marnymi lekarzami.<verse eid="JOB 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 13:5" />Obyście raczej zamilkli, a uznano by wam to za mądrość.<verse eid="JOB 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 13:6" />Słuchajcie teraz mojego rozumowania, zważajcie na obronę moich warg.<verse eid="JOB 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 13:7" />Czy w obronie Boga będziecie mówić przewrotnie? Czy za niego będziecie mówić kłamliwie?<verse eid="JOB 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 13:8" />Czy macie wzgląd na jego osobę? Czy chcecie spierać się po stronie Boga?<verse eid="JOB 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 13:9" />Czy byłoby dobrze, gdyby was doświadczył? Czy chcecie go oszukać, jak się oszukuje człowieka?<verse eid="JOB 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 13:10" />Na pewno będzie was karać, jeśli w ukryciu będziecie stronniczy.<verse eid="JOB 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 13:11" />Czy jego majestat was nie przeraża? Czy jego groza na was nie padnie?<verse eid="JOB 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 13:12" />Wasza pamięć jest jak popiół, a wasze ciała jak ciała z gliny.<verse eid="JOB 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 13:13" />Milczcie, zostawcie mnie, abym przemówił, a niech przyjdzie na mnie, co chce.<verse eid="JOB 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 13:14" />Czemu mam szarpać swoje ciało zębami i kłaść swoje życie w swoje ręce?<verse eid="JOB 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 13:15" />Oto choćby mnie zabił, jeszcze będę mu ufać. Moich dróg będę jednak przed nim bronić.<verse eid="JOB 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 13:16" />On sam będzie moim zbawieniem, bo żaden obłudnik nie przyjdzie przed jego oblicze.<verse eid="JOB 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 13:17" />Słuchajcie uważnie mojej mowy, niech wasze uszy przyjmą moją wypowiedź.<verse eid="JOB 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 13:18" />Oto teraz jestem gotowy na sąd i wiem, że zostanę usprawiedliwiony.<verse eid="JOB 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 13:19" />Któż będzie się spierał ze mną? Jeśli bowiem zamilknę, to umrę.<verse eid="JOB 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 13:20" />Tylko dwóch rzeczy mi nie czyń, a nie będę się krył przed tobą.<verse eid="JOB 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 13:21" />Oddal swoją rękę ode mnie i niech twoja groza mnie nie przeraża.<verse eid="JOB 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 13:22" />Potem zawołaj mnie, a ja ci odpowiem, albo ja przemówię, a ty mi odpowiedz.<verse eid="JOB 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 13:23" />Ile mam nieprawości i grzechów? Daj mi poznać moje przestępstwo i grzech.<verse eid="JOB 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 13:24" />Czemu zakrywasz swoje oblicze i uważasz mnie za swego wroga?<verse eid="JOB 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 13:25" />Czy skruszysz liść miotany wiatrem? Czy będziesz gonić suche źdźbło?<verse eid="JOB 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 13:26" />Piszesz bowiem przeciwko mnie gorzkie rzeczy, każesz mi dziedziczyć nieprawości mojej młodości;<verse eid="JOB 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 13:27" />Zakułeś moje nogi w dyby, śledzisz wszystkie moje ścieżki i zaznaczasz ślady moich stóp.<verse eid="JOB 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 13:28" />Niszczeję jak próchno, jak szata, którą zepsują mole.<verse eid="JOB 13:28" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="JOB 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 14:1" />Człowiek, urodzony przez kobietę, ma dni niewiele i ma pełno kłopotów;<verse eid="JOB 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 14:2" />Wyrasta jak kwiat i zostaje podcięty, znika jak cień i się nie ostaje.<verse eid="JOB 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 14:3" />A jednak na takiego otwierasz swoje oczy i wzywasz mnie przed siebie na sąd.<verse eid="JOB 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 14:4" />Któż może wydobyć czystego z nieczystego? Ani jeden.<verse eid="JOB 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 14:5" />Gdyż jego dni są ustalone, liczba jego miesięcy jest u ciebie; wyznaczyłeś mu kres, którego nie może przekroczyć.<verse eid="JOB 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 14:6" />Odstąp od niego, aby odpoczął, aż zakończy swój dzień jak najemnik.<verse eid="JOB 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 14:7" />Dla drzewa bowiem jest nadzieja, choć je wytną, że znowu odrośnie, że jego latorośl nie ustanie.<verse eid="JOB 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 14:8" />Choć jego korzeń zestarzeje się w ziemi i jego pień umrze w prochu;<verse eid="JOB 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 14:9" />To jednak gdy poczuje wodę, odrasta i rozpuszcza gałęzie jak sadzonka.<verse eid="JOB 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 14:10" />Ale człowiek umiera i marnieje; a gdy oddaje ducha, gdzie on jest?<verse eid="JOB 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 14:11" />Jak ubywa wód z morza i rzeka opada, i wysycha;<verse eid="JOB 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 14:12" />Tak jest z człowiekiem, gdy się położy i już nie wstanie; dopóki niebiosa będą trwać, nie ocknie się ani nie będzie obudzony ze swego snu.<verse eid="JOB 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 14:13" />Obyś mnie w grobie ukrył i schował, aż twój gniew się uciszy, wyznaczył mi czas i wspomniał na mnie.<verse eid="JOB 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 14:14" />Gdy człowiek umrze, czy znowu ożyje? Przez wszystkie dni wyznaczonego mi czasu będę czekał, aż nadejdzie moja zmiana.<verse eid="JOB 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 14:15" />Zawołasz, a ja ci odpowiem; zatęsknisz za dziełem swoich rąk.<verse eid="JOB 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 14:16" />Teraz jednak liczysz moje kroki. Czy nie zważasz na mój grzech?<verse eid="JOB 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 14:17" />Mój występek jest zapieczętowany w woreczku, gromadzisz moje nieprawości.<verse eid="JOB 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 14:18" />Doprawdy, góra pada i rozsypuje się, i skała przesuwa się ze swego miejsca.<verse eid="JOB 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 14:19" />Wody wydrążają kamienie, ulewa podrywa to, co wyrośnie z prochu ziemi, a ty nadzieję człowieka obracasz wniwecz.<verse eid="JOB 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 14:20" />Stale pokonujesz go, a on odchodzi; zmieniasz jego oblicze i odprawiasz go.<verse eid="JOB 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 14:21" />Jego synowie darzeni są szacunkiem, lecz on o tym nie wie; żyją w pogardzie, lecz na to nie zważa.<verse eid="JOB 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 14:22" />Ale jego własne ciało odczuwa ból, a jego dusza w nim płacze.<verse eid="JOB 14:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="JOB 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 15:1" />Wtedy Elifaz z Temanu odpowiedział:<verse eid="JOB 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 15:2" />Czy mądry człowiek ma odpowiadać próżną wiedzą i napełniać swoje wnętrze wiatrem wschodnim?<verse eid="JOB 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 15:3" />Czy ma się spierać słowami bezużytecznymi i mową, która nie przynosi pożytku?<verse eid="JOB 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 15:4" />Ty nawet odrzucasz bojaźń i powstrzymujesz modlitwę przed Bogiem.<verse eid="JOB 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 15:5" />Twoje usta bowiem pokazują twą nieprawość, posługujesz się mową przebiegłych.<verse eid="JOB 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 15:6" />Twoje usta cię potępiają, a nie ja; twoje wargi świadczą przeciwko tobie.<verse eid="JOB 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 15:7" />Czy jesteś pierwszym człowiekiem, który się urodził? Czy zostałeś stworzony przed pagórkami?<verse eid="JOB 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 15:8" />Czy słuchałeś tajemnic Boga? Czy tylko w tobie jest mądrość?<verse eid="JOB 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 15:9" />Cóż ty wiesz, czego my nie wiemy? Cóż ty rozumiesz, czego my nie rozumiemy?<verse eid="JOB 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 15:10" />Wśród nas są i sędziwi, i starcy, starsi od twego ojca.<verse eid="JOB 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 15:11" />Czy lekceważysz pociechę Boga? Czy masz w sobie coś tajemnego?<verse eid="JOB 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 15:12" />Czemu cię tak uniosło twoje serce? Czemu swoimi oczami tak mrugasz;<verse eid="JOB 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 15:13" />Że zwracasz przeciwko Bogu swego ducha i wypuszczasz ze swoich ust takie słowa?<verse eid="JOB 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 15:14" />Czym jest człowiek, aby miał być czysty, urodzony z kobiety, aby miał być sprawiedliwy?<verse eid="JOB 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 15:15" />Oto nawet swoim świętym on nie ufa i niebiosa nie są czyste w jego oczach.<verse eid="JOB 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 15:16" />Tym bardziej obrzydły i nikczemny jest człowiek, który pije nieprawość jak wodę.<verse eid="JOB 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 15:17" />Wykażę ci, tylko mnie posłuchaj; opowiem ci, co widziałem;<verse eid="JOB 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 15:18" />Co mądrzy powiedzieli, a nie zataili, co mieli od przodków swoich;<verse eid="JOB 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 15:19" />Im samym dana była ziemia i żaden obcy nie przeszedł wśród nich.<verse eid="JOB 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 15:20" />Niegodziwy żyje w udręce przez wszystkie swoje dni i niewiele lat wyznaczono ciemięzcy.<verse eid="JOB 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 15:21" />Głos przerażenia brzmi w jego uszach, że w czasie pokoju napadnie go niszczyciel.<verse eid="JOB 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 15:22" />Nie wierzy, że miałby wrócić z ciemności, obawia się zewsząd miecza.<verse eid="JOB 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 15:23" />Tuła się za chlebem, pytając, gdzie go znaleźć. Wie, że dzień ciemności został dla niego przygotowany.<verse eid="JOB 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 15:24" />Przeraża go utrapienie i ucisk; wzmocnią się przeciwko niemu jak król gotowy do boju.<verse eid="JOB 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 15:25" />Wyciągnął bowiem swą rękę przeciw Bogu, przeciwko Wszechmocnemu się umocnił.<verse eid="JOB 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 15:26" />Naciera na niego, na jego szyję, która jest okryta pod gęstymi grzbietami jego tarcz.<verse eid="JOB 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 15:27" />Swoją twarz kryje bowiem w tłuszczu, a jego tusza zaokrągliła się na lędźwiach.<verse eid="JOB 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 15:28" />Mieszka w opustoszałych miastach i domach, w których nikt nie przebywa, które niebawem staną się ruiną.<verse eid="JOB 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 15:29" />Nie wzbogaci się i nie przetrwa jego majątek ani jego doskonałość nie rozszerzy się na ziemi.<verse eid="JOB 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 15:30" />Nie wyjdzie z ciemności, płomień ususzy jego latorośle, a zginie od tchnienia jego ust.<verse eid="JOB 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 15:31" />Niech złudzony nie ufa marności, gdyż marność będzie jego zapłatą.<verse eid="JOB 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 15:32" />Przed wypełnieniem jego dni nastąpi, a jego gałązka nie zakwitnie.<verse eid="JOB 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 15:33" />Jak winna latorośl utraci swoje niedojrzałe grona, jak oliwka zrzuci swój kwiat.<verse eid="JOB 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 15:34" />Zgromadzenie obłudników będzie bowiem spustoszone, a ogień strawi namioty przekupstwa.<verse eid="JOB 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 15:35" />Poczęli krzywdę i urodzili nieprawość, a ich łono przygotowuje oszustwo.<verse eid="JOB 15:35" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="JOB 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 16:1" />Wtedy Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 16:2" />Słyszałem wiele takich rzeczy; wy wszyscy jesteście przykrymi pocieszycielami.<verse eid="JOB 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 16:3" />Kiedy będzie koniec tych próżnych słów? Albo co cię skłania do tego, że tak odpowiadasz?<verse eid="JOB 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 16:4" />Ja także mógłbym mówić jak wy; gdybyście byli w moim położeniu, mógłbym nagromadzić słów przeciwko wam i potrząsać głową nad wami.<verse eid="JOB 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 16:5" />Ja jednak pokrzepiałbym was swoimi ustami i poruszanie moich warg ulżyłoby waszym cierpieniom.<verse eid="JOB 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 16:6" />Ale jeśli będę mówił, mojemu bólowi to nie ulży, a jeśli przestanę, czyż opuści mnie?<verse eid="JOB 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 16:7" />A teraz zmęczył mnie. Spustoszyłeś całe moje zgromadzenie.<verse eid="JOB 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 16:8" />Pomarszczyłeś mnie na świadectwo, a moje wychudzenie powstaje i świadczy przeciwko mnie w twarz.<verse eid="JOB 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 16:9" />Jego gniew mnie porwał, nienawidzi mnie; zgrzyta na mnie zębami. Mój wróg przeszywa mnie wzrokiem.<verse eid="JOB 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 16:10" />Otworzyli na mnie swe usta; znieważając, bili mnie po policzkach; zebrali się razem przeciwko mnie.<verse eid="JOB 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 16:11" />Bóg wydał mnie przewrotnemu, oddał mnie w ręce niegodziwych.<verse eid="JOB 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 16:12" />Żyłem w spokoju, ale on mnie pokruszył; chwycił mnie za kark, roztrzaskał i postawił sobie za cel.<verse eid="JOB 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 16:13" />Otoczyli mnie jego strzelcy; przeszywa moje nerki, a nie oszczędził; wylał na ziemię moją żółć.<verse eid="JOB 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 16:14" />Rozbija mnie, ranę za raną; naciera na mnie jak olbrzym.<verse eid="JOB 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 16:15" />Uszyłem wór na swoją skórę i prochem zbezcześciłem swój róg.<verse eid="JOB 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 16:16" />Moja twarz jest czerwona od płaczu i na moich powiekach jest cień śmierci.<verse eid="JOB 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 16:17" />Chociaż nie ma żadnej krzywdy na moich rękach, a moja modlitwa jest czysta.<verse eid="JOB 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 16:18" />Ziemio, nie zakrywaj mojej krwi i niech moje wołanie nie znajdzie miejsca!<verse eid="JOB 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 16:19" />Oto teraz mój świadek jest w niebie, mój obrońca na wysokości.<verse eid="JOB 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 16:20" />Moi przyjaciele szydzą ze mnie, ale moje oko wylewa łzy ku Bogu.<verse eid="JOB 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 16:21" />Oby ktoś spierał się z Bogiem o człowieka jak człowiek spiera się o swego bliźniego!<verse eid="JOB 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 16:22" />Upłynie bowiem niewiele lat, a pójdę ścieżką, skąd nie powrócę.<verse eid="JOB 16:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="JOB 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 17:1" />Mój oddech jest skażony, moje dni gasną, groby na mnie czekają.<verse eid="JOB 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 17:2" />Czy nie szydercy są przy mnie? Czy moje oko nie czuwa przez ich zniewagi?<verse eid="JOB 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 17:3" />Złóż więc zastaw za mnie u siebie. Któż jest ten, który za mnie poręczy?<verse eid="JOB 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 17:4" />Ich serce bowiem ukryłeś przed zrozumieniem, dlatego ich nie wywyższysz.<verse eid="JOB 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 17:5" />Kto pochlebia przyjaciołom, tego dzieciom zgasną oczy.<verse eid="JOB 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 17:6" />Uczynił mnie tematem przysłowia wśród ludzi i pośmiewiskiem przed nimi.<verse eid="JOB 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 17:7" />Moje oko zaćmiło się od smutku, a wszystkie moje członki są jak cień.<verse eid="JOB 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 17:8" />Prawi zdumieją się nad tym, a niewinny powstanie przeciwko obłudnikowi.<verse eid="JOB 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 17:9" />Sprawiedliwy będzie trwał przy swojej drodze, a kto ma czyste ręce, nabierze siły.<verse eid="JOB 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 17:10" />Lecz wy wszyscy zawróćcie i przyjdźcie; bo mądrego wśród was nie znajduję.<verse eid="JOB 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 17:11" />Moje dni przeminęły, rozwiały się moje zamiary, myśli mego serca.<verse eid="JOB 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 17:12" />Noc zamieniają w dzień, światłość skraca się z powodu ciemności.<verse eid="JOB 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 17:13" />Gdybym czegoś oczekiwał, grób będzie moim domem, w ciemności rozłożyłem swoje posłanie.<verse eid="JOB 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 17:14" />Powiedziałem do zniszczenia: Jesteś moim ojcem, a robactwu: Moja matko i moja siostro.<verse eid="JOB 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 17:15" />Gdzie jest więc teraz moja nadzieja? Kto zobaczy moją nadzieję?<verse eid="JOB 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 17:16" />Zstąpią do zasuw grobu, gdy razem odpoczniemy w prochu.<verse eid="JOB 17:16" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="JOB 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 18:1" />Wtedy Bildad z Szuach odpowiedział:<verse eid="JOB 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 18:2" />Kiedy wreszcie położycie kres tym słowom? Pomyślcie, potem będziemy mówić.<verse eid="JOB 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 18:3" />Czemu uważacie nas za bydło? Czemu jesteśmy obrzydliwi w waszych oczach?<verse eid="JOB 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 18:4" />Ty, który szarpiesz gniewem swą duszę – czy z twojego powodu będzie opuszczona ziemia i skały będą przesunięte ze swego miejsca?<verse eid="JOB 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 18:5" />Tak, światło niegodziwych zgaśnie, a iskra jego ognia już nie zaświeci.<verse eid="JOB 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 18:6" />Światło jego przybytku się zaćmi i jego pochodnia nad nim zagaśnie.<verse eid="JOB 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 18:7" />Kroki jego siły będą skrępowane, jego własna rada powali go.<verse eid="JOB 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 18:8" />Jego nogi bowiem zawiodą go w sieć, chodzi po sidłach.<verse eid="JOB 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 18:9" />Sidło uchwyci go za piętę i przemoże go łupieżca.<verse eid="JOB 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 18:10" />Sidło dla niego ukryte jest w ziemi, a pułapka na niego – na drodze.<verse eid="JOB 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 18:11" />Zewsząd będą go przerażać strachy, ścigają go na każdym kroku.<verse eid="JOB 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 18:12" />Głód osłabi jego siły i zniszczenie będzie czyhało u jego boku.<verse eid="JOB 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 18:13" />Pożre żyły jego skóry, pierworodny śmierci pożre jego członki.<verse eid="JOB 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 18:14" />Jego ufność będzie wykorzeniona z jego namiotu i zostanie on przyprowadzony do króla strachów.<verse eid="JOB 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 18:15" />Strach będzie mieszkał w jego namiocie, bo ten nie należy do niego; jego mieszkanie będzie posypane siarką.<verse eid="JOB 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 18:16" />Od spodu uschną jego korzenie, a z wierzchu będzie obcięta jego gałąź.<verse eid="JOB 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 18:17" />Pamięć o nim zginie z ziemi, a jego imienia nie wspomną na ulicach.<verse eid="JOB 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 18:18" />Wypędzą go ze światła do ciemności i wyrzucą go z okręgu świata.<verse eid="JOB 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 18:19" />Nie będzie miał syna ani wnuka pośród swego ludu i nikt nie pozostanie w jego mieszkaniach.<verse eid="JOB 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 18:20" />Ci, którzy przyjdą po nim, osłupieją na jego dzień, tak jak poprzednich ogarnął strach.<verse eid="JOB 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 18:21" />Takie są mieszkania niegodziwych i takie jest miejsce tego, który nie zna Boga.<verse eid="JOB 18:21" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="JOB 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 19:1" />Wtedy Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 19:2" />Jak długo będziecie dręczyć moją duszę i miażdżyć mnie słowami?<verse eid="JOB 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 19:3" />Już dziesięć razy znieważyliście mnie. Nie wstyd wam, że tak się znęcacie nade mną?<verse eid="JOB 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 19:4" />A niech tak będzie, że zbłądziłem, błąd zostaje po mojej stronie.<verse eid="JOB 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 19:5" />A jeśli rzeczywiście chcecie się wynosić nade mną i dowodzić mi mojej hańby;<verse eid="JOB 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 19:6" />Wiedzcie, że to Bóg mnie powalił i swoją siecią mnie otoczył.<verse eid="JOB 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 19:7" />Oto wołam o krzywdę, ale nikt nie słucha; krzyczę, ale nie ma sądu.<verse eid="JOB 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 19:8" />Zagrodził mi drogę, abym nie mógł przejść, i na moich ścieżkach rozpostarł ciemność.<verse eid="JOB 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 19:9" />Odarł mnie z mojej chwały i zdjął koronę z mojej głowy.<verse eid="JOB 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 19:10" />Zniszczył mnie ze wszystkich stron i ginę; moją nadzieję wyrwał jak drzewo.<verse eid="JOB 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 19:11" />Zapłonął przeciwko mnie swoim gniewem i uważa mnie za swego wroga.<verse eid="JOB 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 19:12" />Przyszły razem jego oddziały, utorowały przeciw mnie swoją drogę i rozbiły obóz dokoła mojego namiotu.<verse eid="JOB 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 19:13" />Moich braci oddalił ode mnie, a moi znajomi ode mnie stronią.<verse eid="JOB 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 19:14" />Opuścili mnie moi bliscy, a moi przyjaciele o mnie zapomnieli.<verse eid="JOB 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 19:15" />Przebywający w moim domu i moje służące uważają mnie za obcego. Stałem się cudzoziemcem w ich oczach.<verse eid="JOB 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 19:16" />Wołałem na swego sługę, ale on się nie odzywa, chociaż go błagam swoimi ustami.<verse eid="JOB 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 19:17" />Moim oddechem brzydzi się moja żona, choć błagam ze względu na synów z mojego ciała.<verse eid="JOB 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 19:18" />Nawet małe dzieci mną gardzą; gdy powstaję, urągają mi.<verse eid="JOB 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 19:19" />Brzydzą się mną wszyscy moi najbliżsi; ci, których kocham, stanęli przeciw mnie.<verse eid="JOB 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 19:20" />Moje kości przylgnęły do mojej skóry i do mego ciała; pozostała tylko skóra wokół zębów.<verse eid="JOB 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 19:21" />Zlitujcie się nade mną, zlitujcie się nade mną, moi przyjaciele, bo ręka Boża mnie dotknęła.<verse eid="JOB 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 19:22" />Czemu mnie prześladujecie jak Bóg? Czy nie dość wam mojego ciała?<verse eid="JOB 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 19:23" />Oby teraz zostały zapisane moje słowa! Oby je w księdze utrwalono!<verse eid="JOB 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 19:24" />Oby rylcem z żelaza i ołowiem zostały na wieczną pamiątkę wyryte na skale!<verse eid="JOB 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 19:25" />Wiem bowiem, że mój Odkupiciel żyje i że w ostateczny dzień stanie na ziemi.<verse eid="JOB 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 19:26" />A choć moja skóra się rozłoży, to w swoim ciele ujrzę Boga.<verse eid="JOB 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 19:27" />Ujrzę go ja sam, ujrzą go moje oczy, a nie kto inny, choć moje nerki zniszczały w moim wnętrzu.<verse eid="JOB 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 19:28" />Powinniście mówić: Czemu go prześladujemy? Gdyż we mnie znajduje się korzeń sprawy.<verse eid="JOB 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 19:29" />Wy sami lękajcie się miecza, bo gniew za nieprawość sprowadza miecz, abyście wiedzieli, że jest sąd.<verse eid="JOB 19:29" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="JOB 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 20:1" />Wtedy Sofar z Naama odpowiedział:<verse eid="JOB 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 20:2" />Dlatego moje myśli skłaniają mnie do odpowiedzi i z tego powodu mówię pośpiesznie.<verse eid="JOB 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 20:3" />Słuchałem obraźliwego upomnienia i duch mojego zrozumienia podsuwa mi odpowiedź:<verse eid="JOB 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 20:4" />Czy nie wiesz, że od wieków, odkąd człowieka postawiono na ziemi;<verse eid="JOB 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 20:5" />Radość niegodziwych jest krótka, a wesołość obłudnika trwa okamgnienie?<verse eid="JOB 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 20:6" />Choćby jego wyniosłość sięgała aż do niebios, a jego głowa – do obłoków;<verse eid="JOB 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 20:7" />To jednak zginie on na wieki jak jego własny gnój, a ci, którzy go widzieli, powiedzą: Gdzie on się podział?<verse eid="JOB 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 20:8" />Uleci jak sen i nie znajdą go; ucieknie jak nocne widzenie.<verse eid="JOB 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 20:9" />Oko, które go widziało, nie zobaczy go więcej, i już nie ujrzy go jego miejsce.<verse eid="JOB 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 20:10" />Jego synowie będą się korzyć przed ubogim, jego ręce zwrócą swe bogactwo.<verse eid="JOB 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 20:11" />Jego kości są pełne grzechów jego młodości, razem z nim spoczną w prochu.<verse eid="JOB 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 20:12" />A choć zło jest słodkie w jego ustach i zataja je pod swoim językiem;<verse eid="JOB 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 20:13" />Chociaż rozkoszuje się nim i nie opuszcza go, zatrzymując je na swoim podniebieniu;<verse eid="JOB 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 20:14" />To jednak jego pokarm we wnętrznościach przemienia się, staje się żółcią żmii w jego wnętrzu.<verse eid="JOB 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 20:15" />Połknął bogactwa i zwróci je; Bóg je wyrzuci z jego brzucha.<verse eid="JOB 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 20:16" />Będzie ssał jad żmii, zabije go język węża.<verse eid="JOB 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 20:17" />Nie zobaczy rzek, potoków, strumieni miodu ani masła.<verse eid="JOB 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 20:18" />Zwróci swój zysk i nie połknie go; i choć znowu zdobędzie wielki majątek, nie ucieszy się z niego.<verse eid="JOB 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 20:19" />Bo uciskał i opuszczał ubogich, przemocą zabrał dom, którego nie zbudował.<verse eid="JOB 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 20:20" />Dlatego nie zazna pokoju w swoim wnętrzu, nie zatrzyma tego, czego pragnął.<verse eid="JOB 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 20:21" />Z jego pokarmów nic nie zostanie, nie rozmnożą się jego dobra.<verse eid="JOB 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 20:22" />Mimo obfitości jego dostatku dosięgnie go bieda. Wszelka ręka nikczemnych uderzy na niego.<verse eid="JOB 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 20:23" />Gdy będzie miał czym napełnić swój brzuch, Bóg ześle na niego zapalczywość swego gniewu, wyleje na niego i na jego pokarmy.<verse eid="JOB 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 20:24" />Gdy będzie uciekał przed żelazną bronią, przebije go łuk spiżowy.<verse eid="JOB 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 20:25" />Wyjęta będzie strzała z grzbietu, a grot przeszyje jego wątrobę; ogarnie go strach.<verse eid="JOB 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 20:26" />Wszelka ciemność zaczai się w jego kryjówkach. Pożre go ogień niewzniecony, a ten, kto pozostał w jego przybytku, będzie udręczony.<verse eid="JOB 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 20:27" />Niebo odkryje jego nieprawość, a ziemia powstanie przeciwko niemu.<verse eid="JOB 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 20:28" />Dobytek jego domu przepadnie, jego dobra rozpłyną się w dniu Bożego gniewu.<verse eid="JOB 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 20:29" />Taki jest dział Boga dla niegodziwego i dziedzictwo przeznaczone mu przez Boga.<verse eid="JOB 20:29" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="JOB 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 21:1" />Wtedy Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 21:2" />Słuchajcie uważnie moich słów, a to będzie dla mnie wasza pociecha.<verse eid="JOB 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 21:3" />Pozwólcie mi mówić, a potem, gdy powiem, naśmiewajcie się ze mnie.<verse eid="JOB 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 21:4" />Czy swoją skargę kieruję do człowieka? A jeśli tak, to dlaczego mój duch nie miałby być wzburzony?<verse eid="JOB 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 21:5" />Spójrzcie na mnie, zdumiewajcie się i połóżcie rękę na swoje usta.<verse eid="JOB 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 21:6" />Gdy tylko sobie przypomnę, jestem przerażony i strach ogarnia moje ciało.<verse eid="JOB 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 21:7" />Czemu niegodziwi żyją, starzeją się, a nawet wzrastają w bogactwie?<verse eid="JOB 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 21:8" />Ich potomstwo utrwala się przed nimi, a ich rodzina wzrasta na ich oczach.<verse eid="JOB 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 21:9" />Ich domy są bezpieczne, bez strachu i nie dotyka ich rózga Boga.<verse eid="JOB 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 21:10" />Ich byk zapładnia i nie zawodzi, ich krowa cieli się i nie roni.<verse eid="JOB 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 21:11" />Wypuszczają swe malutkie dzieci jak trzodę, a ich synowie podskakują.<verse eid="JOB 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 21:12" />Chwytają za bęben i harfę i weselą się przy dźwięku fletu.<verse eid="JOB 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 21:13" />Spędzają swoje dni w dobrobycie, a w mgnieniu oka zstępują do grobu.<verse eid="JOB 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 21:14" />Dlatego mówią do Boga: Odejdź od nas, bo nie chcemy poznać twoich dróg.<verse eid="JOB 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 21:15" />Kim jest Wszechmocny, abyśmy mieli mu służyć? Cóż nam pomoże to, że będziemy się modlić do niego?<verse eid="JOB 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 21:16" />Oto ich dobra nie są w ich rękach. Rada niegodziwych daleka jest ode mnie.<verse eid="JOB 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 21:17" />Jak często gaśnie pochodnia niegodziwych? Jak często przychodzi na nich zguba? Bóg im wydziela cierpienie w swoim gniewie.<verse eid="JOB 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 21:18" />Są jak słoma na wietrze i jak plewa, którą wicher porywa.<verse eid="JOB 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 21:19" />Bóg zachowuje jego nieprawość dla jego synów; odpłaca mu, aby to poczuł.<verse eid="JOB 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 21:20" />Jego oczy ujrzą jego nieszczęście i będzie pił z gniewu Wszechmocnego.<verse eid="JOB 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 21:21" />Jaką bowiem ma on rozkosz w swoim domu, po swojej śmierci, gdy liczba jego miesięcy zostanie skrócona?<verse eid="JOB 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 21:22" />Czy ktoś może uczyć Boga wiedzy, wiedząc, że on sam sądzi najwyższych?<verse eid="JOB 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 21:23" />Jeden umiera w pełni swoich sił, bezpieczny ze wszystkich stron i spokojny;<verse eid="JOB 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 21:24" />Jego piersi są pełne mleka, a jego kości zwilża szpik.<verse eid="JOB 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 21:25" />Drugi zaś umiera w goryczy ducha i nigdy nie jadał z uciechą.<verse eid="JOB 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 21:26" />Razem będą leżeć w prochu i okryją ich robaki.<verse eid="JOB 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 21:27" />Oto znam wasze myśli i zamiary, jakie przeciwko mnie złośliwie obmyślacie.<verse eid="JOB 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 21:28" />Mówicie bowiem: Gdzie jest dom księcia? A gdzie mieszkanie niegodziwych?<verse eid="JOB 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 21:29" />Czy nie pytaliście podróżnych? Czy nie chcecie poznać ich znaków;<verse eid="JOB 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 21:30" />Że niegodziwy jest zachowany na dzień zatracenia? Zostanie przyprowadzony na dzień gniewu.<verse eid="JOB 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 21:31" />Któż mu wypomni w oczy jego drogę? A kto mu odpłaci za to, co uczynił?<verse eid="JOB 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 21:32" />Zaprowadzą go do grobu i zostanie w grobowcu.<verse eid="JOB 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 21:33" />Słodkie mu będą bryły ziemi z doliny i pociągnie za sobą wszystkich ludzi; a ci, którzy szli przed nim, są niezliczeni.<verse eid="JOB 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 21:34" />Czemu więc daremnie mnie pocieszacie, skoro w waszych odpowiedziach pozostaje fałsz?<verse eid="JOB 21:34" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="JOB 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 22:1" />Wtedy Elifaz z Temanu odpowiedział:<verse eid="JOB 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 22:2" />Czy człowiek może być użyteczny dla Boga? Mądry jest raczej użyteczny dla samego siebie.<verse eid="JOB 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 22:3" />Czy Wszechmocny ma upodobanie w tym, że jesteś sprawiedliwy? Czy ma zysk z tego, że doskonalisz swoje drogi?<verse eid="JOB 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 22:4" />Czy będzie cię karać z powodu strachu przed tobą? Czy stawia cię przed sądem?<verse eid="JOB 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 22:5" />Czy twoja niegodziwość nie jest wielka i twoje nieprawości nie mają końca?<verse eid="JOB 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 22:6" />Brałeś bowiem zastaw od swoich braci bez powodu i nagich z szat obdzierałeś.<verse eid="JOB 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 22:7" />Nie podałeś wody zmęczonemu, a głodnemu odmówiłeś chleba.<verse eid="JOB 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 22:8" />Ale możnemu dałeś ziemię, a poważany mieszkał w niej.<verse eid="JOB 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 22:9" />Wdowy odprawiłeś z niczym, a sierotom połamałeś ramiona.<verse eid="JOB 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 22:10" />Dlatego ogarnęły cię sidła, a trwoży cię nagły strach;<verse eid="JOB 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 22:11" />Lub ogarnęła cię ciemność, bo nie widzisz, a wezbrane wody okryły cię.<verse eid="JOB 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 22:12" />Czy Bóg nie jest na wysokości niebios? Spójrz na najwyższe gwiazdy, jakże są wysoko!<verse eid="JOB 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 22:13" />A ty mówisz: Cóż Bóg wie? Czy przez chmury będzie sądził?<verse eid="JOB 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 22:14" />Obłoki są jego zasłoną, więc nie widzi, po okręgu niebios się przechadza.<verse eid="JOB 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 22:15" />Czy zwróciłeś uwagę na stare ścieżki, którymi kroczyli niegodziwcy?<verse eid="JOB 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 22:16" />Oni zostali wykorzenieni przed czasem, powódź zalała ich fundamenty.<verse eid="JOB 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 22:17" />Mówili Bogu: Odejdź od nas. Cóż może im uczynić Wszechmogący?<verse eid="JOB 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 22:18" />Przecież napełnił ich domy dobrem. Ale rada niegodziwych jest daleka ode mnie.<verse eid="JOB 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 22:19" />Widzą to sprawiedliwi i cieszą się, a niewinny naśmiewa się z nich.<verse eid="JOB 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 22:20" />Nasz dobytek bowiem nie zostaje zniszczony, lecz ich resztkę pochłonął ogień.<verse eid="JOB 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 22:21" />Zapoznaj się z nim i zawrzyj z nim pokój, bo będzie ci się szczęściło.<verse eid="JOB 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 22:22" />Przyjmij, proszę, prawo z jego ust i złóż jego słowa w swoim sercu.<verse eid="JOB 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 22:23" />Jeśli się nawrócisz do Wszechmocnego, zostaniesz odbudowany i oddalisz nieprawość od swego namiotu.<verse eid="JOB 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 22:24" />Wtedy zgromadzisz złota jak prochu, a złota z Ofiru jak kamienia z potoku.<verse eid="JOB 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 22:25" />Wszechmocny będzie twoim złotem, srebrem i twoją siłą.<verse eid="JOB 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 22:26" />Wtedy będziesz się rozkoszować we Wszechmocnym i podniesiesz do Boga swoje oblicze.<verse eid="JOB 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 22:27" />Będziesz się modlił do niego, a on cię wysłucha, a ty wypełnisz swoje śluby.<verse eid="JOB 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 22:28" />Cokolwiek postanowisz, to ci się spełni, a na twoich drogach rozbłyśnie światłość.<verse eid="JOB 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 22:29" />Gdy inni będą upokorzeni, ty powiesz: Będzie wywyższenie, bo Bóg zbawia pokornego.<verse eid="JOB 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 22:30" />Wybawi także tego, który nie jest bez winy, a zostanie wybawiony dzięki czystości twoich rąk.<verse eid="JOB 22:30" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="JOB 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 23:1" />Wtedy Hiob odpowiedział:<verse eid="JOB 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 23:2" />Również dziś moja skarga jest gorzka, choć moje nieszczęście jest cięższe niż moje jęki.<verse eid="JOB 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 23:3" />O gdybym wiedział, gdzie mógłbym go znaleźć, udałbym się aż do jego tronu.<verse eid="JOB 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 23:4" />Przedstawiłbym mu swoją sprawę, a moje usta napełniłbym dowodami;<verse eid="JOB 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 23:5" />Poznałbym słowa jego odpowiedzi i zrozumiałbym, co chce mi powiedzieć.<verse eid="JOB 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 23:6" />Czy w swojej wielkiej mocy będzie się spierał ze mną? Nie, raczej sam doda mi siły.<verse eid="JOB 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 23:7" />Tam człowiek prawy rozprawiałby z nim, a ja na zawsze byłbym wolny od mojego sędziego.<verse eid="JOB 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 23:8" />Ale oto idę prosto, a jego nie ma; cofam się, a nie dostrzegam go.<verse eid="JOB 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 23:9" />Idę w lewo, gdzie on działa, a nie oglądam go; idę na prawo, a nie widzę go.<verse eid="JOB 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 23:10" />Gdyż on zna drogę, którą kroczę; kiedy mnie doświadczy, wyjdę jak złoto.<verse eid="JOB 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 23:11" />Moja noga trzymała się jego śladu, przestrzegałem jego drogi i nie zbaczałem z niej.<verse eid="JOB 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 23:12" />Od przykazania jego ust nie odchodziłem; ceniłem słowa jego ust bardziej niż mój własny pokarm.<verse eid="JOB 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 23:13" />Lecz on jest niezmienny, któż go odwróci? Czego bowiem jego dusza zapragnie, to uczyni;<verse eid="JOB 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 23:14" />Bo on wykona, co postanowił o mnie; u niego jest wiele takich przykładów.<verse eid="JOB 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 23:15" />Dlatego drżę przed jego obliczem; gdy to rozważam, lękam się go.<verse eid="JOB 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 23:16" />Bóg osłabił moje serce, Wszechmocny mnie zatrwożył.<verse eid="JOB 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 23:17" />O mało bowiem nie zginąłem od ciemności, nie zakrył mroku przed moim obliczem.<verse eid="JOB 23:17" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="JOB 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 24:1" />Czemu, skoro od Wszechmocnego nie są zakryte czasy, ci, którzy go znają, nie widzą jego dni?<verse eid="JOB 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 24:2" />Niektórzy przesuwają granice, zabierają trzody i pasą je.<verse eid="JOB 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 24:3" />Osła sierot pędzą i wołu wdowy biorą w zastaw.<verse eid="JOB 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 24:4" />Spychają z drogi ubogich, biedni ziemi muszą się kryć razem.<verse eid="JOB 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 24:5" />Oto jak dzikie osły na pustyni wychodzą oni do swojej pracy, wstając rano na łup. Pustynia wydaje chleb dla nich oraz ich dzieci.<verse eid="JOB 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 24:6" />Na polu żną zboże i zbierają grona w winnicy niegodziwych.<verse eid="JOB 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 24:7" />Nagich zmuszają do nocowania bez ubrania, tak że nie mają czym się nakryć w czasie chłodów;<verse eid="JOB 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 24:8" />Przemoczeni ulewą górską, bez schronienia przytulają się do skały.<verse eid="JOB 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 24:9" />Odrywają od piersi sieroty, od ubogiego biorą zastaw.<verse eid="JOB 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 24:10" />Nagiego zmuszają do chodzenia bez ubrania, a głodnym zabierają snopy.<verse eid="JOB 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 24:11" />A ci, którzy pośród ich murów wyciskają oliwę i tłoczą w prasach, są spragnieni.<verse eid="JOB 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 24:12" />Ludzie w mieście wzdychają, dusze śmiertelnie rannych wołają, a Bóg im w tym nie przeszkadza.<verse eid="JOB 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 24:13" />To są ci, którzy się sprzeciwiają światłości, nie znają jej dróg ani nie trwają na jej ścieżkach.<verse eid="JOB 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 24:14" />Morderca wstaje przed świtem i zabija ubogiego i potrzebującego, a w nocy jest jak złodziej.<verse eid="JOB 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 24:15" />Oko cudzołożnika czeka na zmierzch, mówiąc: Nikt mnie nie zobaczy, i zakrywa on swoje oblicze.<verse eid="JOB 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 24:16" />W ciemności podkopują domy, które sobie za dnia oznaczyli, nie znają światła.<verse eid="JOB 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 24:17" />Dla nich bowiem poranek jest jak cień śmierci. Jeśli ktoś ich rozpozna, ogarnia ich strach cienia śmierci.<verse eid="JOB 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 24:18" />Lekko unoszą się na wodach, przeklęty jest ich dział na ziemi, nie patrzą na drogę do winnic.<verse eid="JOB 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 24:19" />Jak susza i upał trawią wody śniegu, tak grób trawi grzeszników.<verse eid="JOB 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 24:20" />Zapomni o nim łono jego matki, a robak będzie się nim karmić jak słodyczą; nikt go więcej nie wspomni, a nieprawość zostanie połamana jak drzewo.<verse eid="JOB 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 24:21" />Dręczy niepłodną, która nie rodziła, a wdowie nie czyni dobra.<verse eid="JOB 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 24:22" />Pociąga też mocarzy swoją siłą; gdy powstaje, nikt nie jest pewien swego życia.<verse eid="JOB 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 24:23" />Dano mu, że może oprzeć się bezpiecznie; jego oczy jednak patrzą na ich drogi.<verse eid="JOB 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 24:24" />Na chwilę zostali wywyższeni, ale już ich nie ma; zostali poniżeni i ściśnieni jak wszyscy inni, a jak wierzch kłosa zostaną wycięci.<verse eid="JOB 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 24:25" />A jeśli tak nie jest, kto mi udowodni kłamstwo i obróci wniwecz moje słowa?<verse eid="JOB 24:25" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="JOB 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 25:1" />Wtedy Bildad z Szuach odpowiedział:<verse eid="JOB 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 25:2" />Przy nim jest panowanie i strach, on czyni pokój na swoich wysokościach.<verse eid="JOB 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 25:3" />Czy można zliczyć jego wojska? A nad kim nie wschodzi jego światło?<verse eid="JOB 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 25:4" />Jak więc może człowiek być usprawiedliwiony przed Bogiem? Albo jak może być czysty ten, kto się urodził z kobiety?<verse eid="JOB 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 25:5" />Oto nawet księżyc nie świeci i gwiazdy nie są czyste w jego oczach;<verse eid="JOB 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 25:6" />Tym bardziej człowiek, który jest robakiem, i syn człowieczy, który jest czerwiem.<verse eid="JOB 25:6" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="JOB 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 26:1" />A Hiob tak odpowiedział:<verse eid="JOB 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 26:2" />Jakże uratowałeś tego, który nie ma mocy? Jakże wybawiłeś ramię, które nie ma siły?<verse eid="JOB 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 26:3" />Jakże doradziłeś temu, który nie ma mądrości? Jakże dokładnie nauczyłeś tej sprawy?<verse eid="JOB 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 26:4" />Komu powiedziałeś te słowa? Czyj to duch wyszedł od ciebie?<verse eid="JOB 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 26:5" />Rzeczy martwe rodzą się pod wodami oraz ich mieszkańcy.<verse eid="JOB 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 26:6" />Piekło jest odkryte przed nim i zatracenie nie ma przykrycia.<verse eid="JOB 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 26:7" />Rozciągnął północ nad pustym miejscem i ziemię zawiesił na niczym.<verse eid="JOB 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 26:8" />Zawiązuje wody w swoich obłokach, a obłok nie pęka pod nimi.<verse eid="JOB 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 26:9" />Zatrzymuje widok swego tronu, rozciąga nad nim swój obłok.<verse eid="JOB 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 26:10" />Wodom nakreślił granice, aż nastąpi koniec światłości i ciemności.<verse eid="JOB 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 26:11" />Filary niebios trzęsą się i zdumiewają się jego gromem.<verse eid="JOB 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 26:12" />Swoją mocą dzieli morze, a swoją roztropnością uśmierza jego nawałnicę.<verse eid="JOB 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 26:13" />Swoim duchem przyozdobił niebiosa, a jego ręka stworzyła pokrzywionego węża.<verse eid="JOB 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 26:14" />Oto tylko cząstka jego dróg, ale jakże mało o nim słyszymy! A kto pojmie grzmot jego wielkiej potęgi?<verse eid="JOB 26:14" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="JOB 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 27:1" />Hiob ciągnął dalej swoją odpowiedź:<verse eid="JOB 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 27:2" />Jak żyje Bóg, który odrzucił mój sąd, i Wszechmocny, który rozgoryczył moją duszę;<verse eid="JOB 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 27:3" />Dopóki jest we mnie tchnienie i duch Boży w moich nozdrzach;<verse eid="JOB 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 27:4" />Moje wargi nie będą mówiły niegodziwości, a mój język nie wypowie fałszu.<verse eid="JOB 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 27:5" />Nie daj Boże, abym miał was usprawiedliwiać; do śmierci nie odstąpię od swej niewinności.<verse eid="JOB 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 27:6" />Będę trzymał się swojej sprawiedliwości i nie puszczę jej; moje serce nie oskarży mnie, póki żyję.<verse eid="JOB 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 27:7" />Niech mój wróg będzie jak niegodziwiec, a ten, który powstaje przeciwko mnie, jak niesprawiedliwy.<verse eid="JOB 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 27:8" />Jaka bowiem jest nadzieja obłudnika, choćby zysk osiągnął, gdy Bóg zabiera mu duszę?<verse eid="JOB 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 27:9" />Czy Bóg usłyszy jego wołanie, gdy spadnie na niego nieszczęście?<verse eid="JOB 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 27:10" />Czy będzie się rozkoszować Wszechmocnym? Czy będzie wciąż wzywał Boga?<verse eid="JOB 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 27:11" />Pouczę was, będąc w ręce Boga, nie zataję niczego o Wszechmocnym.<verse eid="JOB 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 27:12" />Oto wy wszyscy to widzicie; po co więc te próżne słowa?<verse eid="JOB 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 27:13" />Taki jest dział niegodziwca u Boga i takie dziedzictwo, które otrzymają od Wszechmocnego ciemięzcy.<verse eid="JOB 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 27:14" />Jeśli rozmnożą się jego synowie, pójdą pod miecz; a jego potomstwo nie nasyci się chlebem.<verse eid="JOB 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 27:15" />Ci, którzy po nim pozostaną, będą pogrzebani w śmierci, a jego wdowy nie będą go opłakiwały;<verse eid="JOB 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 27:16" />Choćby nagromadził srebra jak prochu i przygotował sobie szat jak gliny;<verse eid="JOB 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 27:17" />To choć je przygotuje, włoży je sprawiedliwy, a niewinny będzie dzielić srebro.<verse eid="JOB 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 27:18" />Zbuduje swój dom jak mól, jak szałas, który stawia stróż.<verse eid="JOB 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 27:19" />Bogaty zaśnie, a nie będzie pogrzebany; otworzy oczy, ale już go nie ma.<verse eid="JOB 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 27:20" />Ogarnie go strach jak wody, w nocy porwie go wicher.<verse eid="JOB 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 27:21" />Uniesie go wiatr wschodni, a odejdzie; bo wicher wyrwie go z jego miejsca.<verse eid="JOB 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 27:22" />To bowiem Bóg rzuci na niego i nie oszczędzi go, choć bardzo chciał uciekać przed jego ręką.<verse eid="JOB 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 27:23" />Będą klaskać nad nim w dłonie i wygwizdywać go z jego miejsca.<verse eid="JOB 27:23" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="JOB 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 28:1" />Doprawdy, istnieją złoża, z których pochodzi srebro, i miejsca, gdzie złoto się oczyszcza.<verse eid="JOB 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 28:2" />Żelazo się wydobywa z ziemi, a miedź wytapia z kamienia.<verse eid="JOB 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 28:3" />Kładzie się kres ciemności i przeszukuje się wszystko dokładnie, kamienie leżące w ciemności i cieniu śmierci.<verse eid="JOB 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 28:4" />Rzeka wyleje ze swego miejsca, tak że nie sposób ją przejść, zostaje jednak zahamowana przemysłem człowieka i odchodzi.<verse eid="JOB 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 28:5" />Z ziemi pochodzi chleb, lecz pod nią zamienia się jakby w ogień.<verse eid="JOB 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 28:6" />Jej kamienie zawierają szafiry i piasek złoty;<verse eid="JOB 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 28:7" />Ścieżki do nich nie zna ptak ani nie widziało jej oko sępa.<verse eid="JOB 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 28:8" />Nie kroczą po niej dzikie zwierzęta ani lew nią nie przeszedł.<verse eid="JOB 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 28:9" />Wyciąga swą rękę po krzemień, wywraca góry od korzenia;<verse eid="JOB 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 28:10" />Ze skał wykuwa strumienie, a jego oko wypatruje każdej kosztownej rzeczy.<verse eid="JOB 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 28:11" />Nie pozwala rozlewać się rzekom, a ukryte rzeczy wywodzi na światło.<verse eid="JOB 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 28:12" />Ale gdzie można znaleźć mądrość? Gdzie znajduje się miejsce rozumu?<verse eid="JOB 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 28:13" />Człowiek nie zna jej ceny ani nie można jej znaleźć w ziemi żyjących.<verse eid="JOB 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 28:14" />Głębia mówi: Nie ma jej we mnie. Morze powiada: U mnie też jej nie ma.<verse eid="JOB 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 28:15" />Nie nabywa się jej za szczere złoto ani nie odważa się zapłaty za nią w srebrze.<verse eid="JOB 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 28:16" />Nie można jej wycenić w złocie z Ofiru ani w onyksie drogocennym, ani w szafirze.<verse eid="JOB 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 28:17" />Złoto i kryształ nie dorównają jej, nie można jej wymienić na klejnoty z czystego złota.<verse eid="JOB 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 28:18" />Nie wypada wspominać o koralach i perłach, bo nabycie mądrości przewyższa perły.<verse eid="JOB 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 28:19" />Nie dorówna jej topaz z Etiopii i nie można jej wycenić w szczerym złocie.<verse eid="JOB 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 28:20" />Skąd więc mądrość pochodzi? I gdzie znajduje się miejsce rozumu?<verse eid="JOB 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 28:21" />Przecież jest zakryta dla oczu wszystkich żyjących i utajona przed ptactwem niebieskim.<verse eid="JOB 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 28:22" />Zniszczenie i śmierć mówią: Własnymi uszami usłyszałyśmy o jej sławie.<verse eid="JOB 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 28:23" />Bóg rozumie jej drogę, on zna jej miejsce.<verse eid="JOB 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 28:24" />On bowiem patrzy na krańce ziemi i widzi wszystko, co jest pod niebem.<verse eid="JOB 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 28:25" />Określił wagę wiatrom i odważył miarą wody.<verse eid="JOB 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 28:26" />Gdy ustanowił prawo dla deszczu i drogę dla błyskawicy gromu;<verse eid="JOB 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 28:27" />Wtedy ją widział i ogłosił; przygotował ją i przebadał.<verse eid="JOB 28:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 28:28" />A do człowieka powiedział: Oto bojaźń Pana, ona jest mądrością, a odstąpienie od zła jest rozumem.<verse eid="JOB 28:28" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 28" />
  <chapter number="29" style="c" sid="JOB 29" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 29:1" />Hiob ciągnął swoją przypowieść i mówił:<verse eid="JOB 29:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 29:2" />Obym był taki jak za dawnych miesięcy, za tych dni, w których Bóg mnie strzegł;<verse eid="JOB 29:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 29:3" />Gdy jego pochodnia świeciła nad moją głową, a przy jego świetle przechodziłem w ciemności;<verse eid="JOB 29:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 29:4" />Taki, jaki byłem za dni swojej młodości, gdy tajemnica Boga pozostawała nad moim namiotem;<verse eid="JOB 29:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 29:5" />Gdy Wszechmocny był jeszcze ze mną i otaczały mnie moje dzieci;<verse eid="JOB 29:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 29:6" />Gdy moje ścieżki opływały w masło, a opoka wylewała mi źródła oliwy;<verse eid="JOB 29:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 29:7" />Gdy wychodziłem do bramy przez miasto i na rynku przygotowałem sobie miejsce.<verse eid="JOB 29:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 29:8" />Widząc mnie, młodzi ukrywali się, a starcy podnosili się i stali.<verse eid="JOB 29:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 29:9" />Książęta przestawali mówić i kładli rękę na swoich ustach.<verse eid="JOB 29:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 29:10" />Głos dostojników cichł, a ich język przylegał im do podniebienia.<verse eid="JOB 29:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 29:11" />Ucho, które mnie słyszało, błogosławiło mnie, a oko, które mnie widziało, dawało o mnie świadectwo;<verse eid="JOB 29:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 29:12" />Bo wybawiałem ubogiego, gdy wołał, sierotę oraz tego, który nie miał pomocnika.<verse eid="JOB 29:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 29:13" />Błogosławieństwo ginącego przychodziło do mnie, a serce wdowy radowałem.<verse eid="JOB 29:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 29:14" />Przyoblekłem się w sprawiedliwość i ona mnie okryła. Mój sąd był jak płaszcz i korona.<verse eid="JOB 29:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 29:15" />Byłem oczami dla ślepego, a nogami dla chromego.<verse eid="JOB 29:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 29:16" />Byłem ojcem ubogich, a sprawę, której nie znałem, badałem.<verse eid="JOB 29:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 29:17" />I kruszyłem szczękę niegodziwca, a z jego zębów wydzierałem łup.<verse eid="JOB 29:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 29:18" />Dlatego powiedziałem: Umrę w swoim gnieździe, rozmnożę swoje dni jak piasek.<verse eid="JOB 29:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 29:19" />Mój korzeń rozciągnął się przy wodach, a rosa trwała całą noc na moich gałązkach.<verse eid="JOB 29:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 29:20" />Moja chwała odświeżała się we mnie, a mój łuk odnowił się w mojej ręce.<verse eid="JOB 29:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 29:21" />Słuchali mnie i oczekiwali, przyjmowali moją radę w milczeniu.<verse eid="JOB 29:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 29:22" />Po moich słowach już nie mówili, moja mowa kropiła na nich.<verse eid="JOB 29:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 29:23" />Oczekiwali mnie jak deszczu, otwierali swe usta jak na późny deszcz.<verse eid="JOB 29:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 29:24" />Jeśli się śmiałem do nich, nie wierzyli, a światła mojej twarzy nie odrzucali.<verse eid="JOB 29:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 29:25" />Wytyczałem im drogę, siadałem na czele i przybywałem jak król wśród wojska, jak ten, który smutnych pociesza.<verse eid="JOB 29:25" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 29" />
  <chapter number="30" style="c" sid="JOB 30" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 30:1" />Ale teraz śmieją się ze mnie młodsi ode mnie, ci, których ojców nie uznałbym za godnych, by postawić ich z psami swojej trzody.<verse eid="JOB 30:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 30:2" />Na cóż by mi się przydała siła ich rąk, u których zginęła starość?<verse eid="JOB 30:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 30:3" />Byli samotni z powodu niedostatku i głodu i uciekali na pustkowie ciemne, jałowe i spustoszone.<verse eid="JOB 30:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 30:4" />Zrywają sobie malwę przy krzakach i korzenie jałowcowe na pokarm.<verse eid="JOB 30:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 30:5" />Wygnano ich spośród ludzi, wołano za nimi jak za złodziejem;<verse eid="JOB 30:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 30:6" />Tak że musieli mieszkać w rozpadlinach dolin, w jaskiniach podziemnych i skałach.<verse eid="JOB 30:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 30:7" />Między krzakami ryczeli, gromadzili się pod pokrzywami.<verse eid="JOB 30:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 30:8" />To byli synowie ludzi wzgardzonych i synowie ludzi nikczemnych, podlejsi niż proch ziemi.<verse eid="JOB 30:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 30:9" />Ale teraz jestem tematem ich pieśni, stałem się tematem ich przysłowia.<verse eid="JOB 30:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 30:10" />Brzydzą się mną i oddalają się ode mnie, nie wstydzą się pluć mi w twarz.<verse eid="JOB 30:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 30:11" />A ponieważ on rozluźnił mój sznur i upokorzył mnie, oni też rzucili przede mnie wędzidło.<verse eid="JOB 30:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 30:12" />Po mojej prawicy powstają młodzieńcy, odtrącają moje nogi i torują przeciwko mnie swoje drogi zguby.<verse eid="JOB 30:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 30:13" />Popsuli moją ścieżkę i przyczynili się do mojej nędzy, a nie mają pomocnika.<verse eid="JOB 30:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 30:14" />Napadli na mnie niczym przez szeroki wyłom i wśród spustoszenia nacierali na mnie.<verse eid="JOB 30:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 30:15" />Strach obrócił się przeciwko mnie, ściga moją duszę jak wiatr. Moje szczęście przemija jak chmura.<verse eid="JOB 30:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 30:16" />A teraz rozpływa się we mnie moja dusza, ogarnęły mnie dni cierpienia;<verse eid="JOB 30:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 30:17" />W nocy ból przeszywa moje kości, a moje żyły nie mają odpoczynku.<verse eid="JOB 30:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 30:18" />Z powodu wielkiego cierpienia zmieniła się moja szata i ściska mnie jak kołnierz mej tuniki.<verse eid="JOB 30:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 30:19" />Wrzucił mnie w błoto, stałem się podobny do prochu i popiołu.<verse eid="JOB 30:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 30:20" />Wołam do ciebie, ale nie słuchasz mnie; staję, a na mnie nie patrzysz.<verse eid="JOB 30:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 30:21" />Stałeś się dla mnie okrutny, sprzeciwiasz mi się swoją mocną ręką.<verse eid="JOB 30:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 30:22" />Unosisz mnie na wietrze i wsadzasz mnie na niego, a rozwiewasz mój dobytek.<verse eid="JOB 30:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 30:23" />Wiem bowiem, że wydasz mnie na śmierć i do domu przeznaczonego dla wszystkich żyjących.<verse eid="JOB 30:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 30:24" />Do grobu jednak nie ściągnie swej ręki, choćby wołali, gdy będzie niszczyć.<verse eid="JOB 30:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 30:25" />Czy nie płakałem nad strapionym? Czy moja dusza nie smuciła się nad ubogim?<verse eid="JOB 30:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 30:26" />Gdy oczekiwałem dobra, oto przyszło zło; a gdy spodziewałem się światła, przyszła ciemność.<verse eid="JOB 30:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 30:27" />Moje wnętrze zawrzało i nie uspokoiło się; zaskoczyły mnie dni utrapienia.<verse eid="JOB 30:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 30:28" />Chodzę sczerniały, ale nie od słońca; powstaję i wołam w zgromadzeniu.<verse eid="JOB 30:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 30:29" />Stałem się bratem smoków, a towarzyszem młodych strusiów.<verse eid="JOB 30:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 30:30" />Moja skóra poczerniała na mnie i moje kości są spalone od gorączki.<verse eid="JOB 30:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 30:31" />Moja harfa zamieniła się w lament, a mój flet – w głos płaczących.<verse eid="JOB 30:31" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 30" />
  <chapter number="31" style="c" sid="JOB 31" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 31:1" />Zawarłem przymierze ze swoimi oczami; jak mógłbym więc myśleć o pannie?<verse eid="JOB 31:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 31:2" />Jaki bowiem byłby dział od Boga z góry? I jakie byłoby dziedzictwo od Wszechmocnego z wysoka?<verse eid="JOB 31:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 31:3" />Czy zatracenie nie jest przygotowane dla niegodziwych i sroga pomsta dla czyniących nieprawość?<verse eid="JOB 31:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 31:4" />Czyż on nie widzi moich dróg i nie liczy wszystkich moich kroków?<verse eid="JOB 31:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 31:5" />Jeśli postępowałem kłamliwie, jeśli moja noga spieszyła się do oszustwa;<verse eid="JOB 31:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 31:6" />To niech zważy mnie na wadze sprawiedliwej i niech Bóg pozna moją prawość.<verse eid="JOB 31:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 31:7" />Jeśli moja noga zboczyła z drogi i moje serce poszło za moimi oczami, i jeśli jakaś zmaza przylgnęła do moich rąk;<verse eid="JOB 31:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 31:8" />Wtedy niech ja sieję, a inny spożywa, niech moje latorośle będą wykorzenione.<verse eid="JOB 31:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 31:9" />Jeśli moje serce uwiodła kobieta i jeśli czyhałem pod drzwiami swego bliźniego;<verse eid="JOB 31:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 31:10" />To niech moja żona mieli innemu i niech inni się nad nią schylają.<verse eid="JOB 31:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 31:11" />Jest to bowiem haniebny czyn, karygodna nieprawość;<verse eid="JOB 31:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 31:12" />To jest ogień, który pożera aż do zatracenia i może wykorzenić cały mój dobytek.<verse eid="JOB 31:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 31:13" />Jeśli zlekceważyłem sprawę swojego sługi albo swojej służącej, gdy wiedli spór ze mną;<verse eid="JOB 31:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 31:14" />Co zrobię, gdy Bóg powstanie? Gdy mnie nawiedzi, co mu odpowiem?<verse eid="JOB 31:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 31:15" />Czy ten, który mnie stworzył w łonie, nie stworzył też jego? Czy nie on jeden ukształtował nas w łonie?<verse eid="JOB 31:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 31:16" />Jeśli odmówiłem prośbie ubogich i jeśli zasmuciłem oczy wdowy;<verse eid="JOB 31:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 31:17" />Jeśli sam jadłem swoją kromkę i nie jadła z niej sierota;<verse eid="JOB 31:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 31:18" />(Od swojej młodości bowiem wychowywałem ją jak ojciec, a od łona swojej matki prowadziłem wdowę);<verse eid="JOB 31:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 31:19" />Jeśli widziałem ginącego z powodu braku ubrania albo biedaka bez okrycia;<verse eid="JOB 31:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 31:20" />Jeśli jego biodra nie błogosławiły mi dlatego, że się zagrzał wełną moich owiec;<verse eid="JOB 31:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 31:21" />Jeśli podniosłem rękę przeciwko sierocie, gdy widziałem w bramie swoją pomoc;<verse eid="JOB 31:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 31:22" />Wtedy niech odpadnie mój bark od karku, a niech moje ramię wyjdzie ze stawu.<verse eid="JOB 31:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 31:23" />Bałem się bowiem klęski od Boga, a przed jego majestatem nie mógłbym się ostać.<verse eid="JOB 31:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 31:24" />Jeśli pokładałem w złocie swoją nadzieję, a do czystego złota mówiłem: Ty jesteś moją ufnością;<verse eid="JOB 31:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 31:25" />Jeśli radowałem się ze swojego wielkiego bogactwa i tego, że moja ręka nabyła wiele;<verse eid="JOB 31:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 31:26" />Jeśli patrzyłem na słońce, gdy świeciło, i na księżyc, gdy sunął wspaniale;<verse eid="JOB 31:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 31:27" />A moje serce dało się uwieść potajemnie i moje usta całowały moją rękę;<verse eid="JOB 31:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 31:28" />I to byłaby nieprawość karygodna, bo zaparłbym się Boga z wysoka.<verse eid="JOB 31:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 31:29" />Jeśli cieszyłem się z upadku tego, który mnie nienawidzi, jeśli wyniosłem się, gdy mu się źle wiodło;<verse eid="JOB 31:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 31:30" />(Nawet nie pozwoliłem zgrzeszyć swoim ustom, pragnąc przekleństwa na jego duszy);<verse eid="JOB 31:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 31:31" />Czy ludzie z mojego namiotu nie mówili: Obyśmy mieli z jego mięsa! Nie możemy się najeść.<verse eid="JOB 31:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 31:32" />Obcy nie nocował na dworze, swoje drzwi otwierałem podróżnemu.<verse eid="JOB 31:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 31:33" />Jeśli ukrywałem swoje przestępstwa jak Adam i chowałem w zanadrzu swoją nieprawość;<verse eid="JOB 31:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 31:34" />Czy strach przed wielką zgrają albo pogarda bliskich przeraziły mnie, abym milczał i nie wychodził za drzwi?<verse eid="JOB 31:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 31:35" />Obym miał kogoś, kto by mnie wysłuchał! Oto moja prośba, aby Wszechmogący odpowiedział mi i aby mój wróg napisał księgę.<verse eid="JOB 31:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 31:36" />Czy nie nosiłbym jej na swoim ramieniu i nie przywiązałbym jej sobie jak koronę?<verse eid="JOB 31:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 31:37" />Oznajmiłbym mu liczbę swoich kroków; zbliżyłbym się do niego jak książę.<verse eid="JOB 31:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOB 31:38" />Jeśli moja ziemia wołała przeciwko mnie, jeśli razem z nią płakały jej bruzdy;<verse eid="JOB 31:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 31:39" />Jeśli spożywałem z jej plonów bez zapłaty, jeśli jej właścicieli pozbawiłem życia;<verse eid="JOB 31:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOB 31:40" />Niech rosną ciernie zamiast pszenicy i sam kąkol zamiast jęczmienia. Skończyły się słowa Hioba.<verse eid="JOB 31:40" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 31" />
  <chapter number="32" style="c" sid="JOB 32" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 32:1" />A gdy ci trzej mężczyźni przestali odpowiadać Hiobowi, ponieważ był sprawiedliwy we własnych oczach;<verse eid="JOB 32:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 32:2" />Wtedy zapłonął gniewem Elihu, syn Barakeela, Buzyta, z rodu Ram; rozgniewał się na Hioba, gdyż usprawiedliwiał siebie bardziej niż Boga.<verse eid="JOB 32:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 32:3" />Rozpalił się także jego gniew na jego trzech przyjaciół, bo nie znaleźli żadnej odpowiedzi, a jednak potępiali Hioba.<verse eid="JOB 32:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 32:4" />Elihu czekał, aż Hiob skończy odpowiedź, gdyż oni byli od niego starsi.<verse eid="JOB 32:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 32:5" />Gdy Elihu zauważył, że w ustach trzech mężczyzn nie ma żadnej odpowiedzi, zapłonął gniewem.<verse eid="JOB 32:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 32:6" />I Elihu, syn Barakeela, Buzyta, odpowiedział: Ja jestem młody, a wy jesteście starzy, dlatego bałem się i nie śmiałem wyjawić wam swego zdania.<verse eid="JOB 32:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 32:7" />Myślałem: Niech przemówią dni, a mnogość lat niech uczy mądrości.<verse eid="JOB 32:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 32:8" />Ale to duch jest w człowieku i tchnienie Wszechmogącego daje rozum.<verse eid="JOB 32:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 32:9" />Wielcy nie zawsze są mądrzy, a starcy nie zawsze rozumieją sąd.<verse eid="JOB 32:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 32:10" />Dlatego mówię: Posłuchajcie mnie, ja też wypowiem swoje zdanie.<verse eid="JOB 32:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 32:11" />Oto czekałem na wasze słowa, przysłuchiwałem się waszym dowodom, gdy przygotowywaliście mowę.<verse eid="JOB 32:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 32:12" />I przypatrywałem się wam, a oto żaden z was nie przekonał Hioba i nikt nie odpowiedział na jego słowa;<verse eid="JOB 32:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 32:13" />I nie możecie powiedzieć: Znaleźliśmy mądrość. Sam Bóg go strąca, nie człowiek.<verse eid="JOB 32:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 32:14" />Nie do mnie skierował swoje słowa, a ja nie odpowiem mu waszymi słowami.<verse eid="JOB 32:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 32:15" />Zaniepokoili się i już nie odpowiadali; przestali mówić.<verse eid="JOB 32:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 32:16" />Czekałem, lecz nie mówili, ale stanęli i już nic nie powiedzieli.<verse eid="JOB 32:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 32:17" />Odpowiem ze swojej strony, wypowiem też swoje zdanie.<verse eid="JOB 32:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 32:18" />Jestem bowiem pełny słów, mój duch przymusza mnie.<verse eid="JOB 32:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 32:19" />Oto moje wnętrze jest jak wino, które nie ma ujścia; jak nowe bukłaki zagrożone pęknięciem.<verse eid="JOB 32:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 32:20" />Będę więc mówić, aby ulżyć sobie; otworzę swoje wargi i odpowiem.<verse eid="JOB 32:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 32:21" />Nie będę miał względu na nikogo i nikomu nie będę schlebiał.<verse eid="JOB 32:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 32:22" />Nie umiem bowiem schlebiać, gdyż mój Stwórca wnet by mnie porwał.<verse eid="JOB 32:22" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 32" />
  <chapter number="33" style="c" sid="JOB 33" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 33:1" />Teraz więc, Hiobie, posłuchaj, proszę, mojej mowy i nadstaw uszu na wszystkie moje słowa.<verse eid="JOB 33:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 33:2" />Oto teraz otworzyłem swoje usta, a mój język będzie mówił pod podniebieniem.<verse eid="JOB 33:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 33:3" />Moje słowa pochodzą ze szczerości mego serca, a moje wargi wyraźnie wypowiedzą wiedzę.<verse eid="JOB 33:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 33:4" />Duch Boży stworzył mnie, tchnienie Wszechmocnego ożywiło mnie.<verse eid="JOB 33:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 33:5" />Jeśli możesz, odpowiedz mi; przygotuj się i stań przede mną.<verse eid="JOB 33:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 33:6" />Oto ja, według twoich słów, odpowiem ci za Boga, chociaż też jestem z błota ulepiony.<verse eid="JOB 33:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 33:7" />Oto mój strach nie zatrwoży cię, a moja ręka nie zaciąży na tobie.<verse eid="JOB 33:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 33:8" />Ty jednak powiedziałeś mi do uszu, słyszałem dźwięk twoich słów:<verse eid="JOB 33:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 33:9" />Jestem czysty, bez przestępstwa, jestem niewinny i nie ma we mnie nieprawości.<verse eid="JOB 33:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 33:10" />Oto on znajduje zarzuty przeciwko mnie i uważa mnie za swego wroga.<verse eid="JOB 33:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 33:11" />Zakuł moje nogi w dyby, a zważa na wszystkie moje ścieżki.<verse eid="JOB 33:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 33:12" />Otóż w tym nie jesteś sprawiedliwy. Powiem ci, że Bóg jest większy od człowieka.<verse eid="JOB 33:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 33:13" />Dlaczego z nim się spierasz? Przecież on nie tłumaczy się z żadnych swoich spraw.<verse eid="JOB 33:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 33:14" />Bóg bowiem mówi raz i drugi, ale człowiek tego nie dostrzega.<verse eid="JOB 33:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 33:15" />We śnie, w nocnym widzeniu, gdy twardy sen spada na ludzi, w czasie drzemki na łóżku;<verse eid="JOB 33:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 33:16" />Wtedy otwiera ucho ludzkie i pieczętuje ich pouczenie;<verse eid="JOB 33:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 33:17" />Aby odwieść człowieka od złego czynu i zabrać od niego pychę.<verse eid="JOB 33:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 33:18" />Powstrzymuje jego duszę od dołu, a jego życie chroni przed śmiercią od miecza.<verse eid="JOB 33:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 33:19" />Każe go też cierpieniem na jego łożu i bólem we wszystkich jego kościach;<verse eid="JOB 33:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 33:20" />Tak że jego życiu obrzydza chleb, a jego duszy przysmaki.<verse eid="JOB 33:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 33:21" />Jego ciało niszczeje nie do poznania, a wystają jego kości, które nie były widoczne.<verse eid="JOB 33:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 33:22" />Jego dusza zbliża się do grobu, a jego życie do niosących śmierć.<verse eid="JOB 33:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 33:23" />Jeśli będzie przy nim jakiś anioł, pośrednik, jeden z tysiąca, aby oznajmić człowiekowi jego powinność;<verse eid="JOB 33:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 33:24" />Wtedy zlituje się nad nim i powie: Wybaw go od zejścia do dołu, bo znalazłem okup.<verse eid="JOB 33:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 33:25" />I jego ciało odzyska dziecięcą świeżość, wróci do dni swojej młodości.<verse eid="JOB 33:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 33:26" />Będzie się modlił do Boga i on przyjmie go łaskawie, ujrzy jego oblicze z radością i przywróci człowiekowi jego sprawiedliwość;<verse eid="JOB 33:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 33:27" />Spojrzy na ludzi i jeśli ktoś powie: Zgrzeszyłem, wypaczyłem to, co prawe, i to nie było dla mnie korzystne;<verse eid="JOB 33:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 33:28" />On wybawi jego duszę od zejścia do dołu, a jego życie ujrzy światło.<verse eid="JOB 33:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 33:29" />Wszystko to czyni Bóg z człowiekiem kilkakrotnie;<verse eid="JOB 33:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 33:30" />Aby odwrócić jego duszę od dołu i aby był oświecony światłem żyjących.<verse eid="JOB 33:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 33:31" />Zważ na to, Hiobie, słuchaj mnie; milcz, a ja będę mówił.<verse eid="JOB 33:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 33:32" />Jeśli jednak masz coś do powiedzenia, odpowiedz mi; mów, bo chciałbym cię usprawiedliwić.<verse eid="JOB 33:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 33:33" />A jeśli nie, słuchaj mnie; milcz, a nauczę cię mądrości.<verse eid="JOB 33:33" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 33" />
  <chapter number="34" style="c" sid="JOB 34" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 34:1" />Elihu mówił dalej:<verse eid="JOB 34:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 34:2" />Słuchajcie, mądrzy, moich słów i wy, uczeni, posłuchajcie mnie.<verse eid="JOB 34:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 34:3" />Ucho bowiem bada słowa, jak podniebienie smakuje pokarm.<verse eid="JOB 34:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 34:4" />Wybierzmy sobie sąd, rozeznajmy między sobą, co jest dobre.<verse eid="JOB 34:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 34:5" />Hiob bowiem powiedział: Jestem sprawiedliwy, a Bóg odrzucił moją sprawę.<verse eid="JOB 34:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 34:6" />Czy mam kłamać wbrew swojej racji? Nieuleczalna jest moja rana, bez przestępstwa.<verse eid="JOB 34:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 34:7" />Czy jest człowiek podobny do Hioba, który pije obelgi jak wodę?<verse eid="JOB 34:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 34:8" />I który obraca się w towarzystwie czyniących nieprawość i chodzi z niegodziwcami?<verse eid="JOB 34:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 34:9" />Powiedział bowiem: Nic to nie pomoże człowiekowi, że ma upodobanie w Bogu.<verse eid="JOB 34:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 34:10" />Dlatego posłuchajcie mnie, ludzie rozumni: Daleki jest Bóg od niegodziwości, Wszechmocny – od nieprawości.<verse eid="JOB 34:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 34:11" />Bo odpłaci człowiekowi według jego czynu i wynagrodzi każdemu według jego drogi.<verse eid="JOB 34:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 34:12" />Nie, naprawdę Bóg nie czyni przewrotnie, Wszechmocny nie wypacza sądu.<verse eid="JOB 34:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 34:13" />Któż mu powierzył ziemię? Kto urządził cały okrąg świata?<verse eid="JOB 34:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 34:14" />Gdyby zwrócił ku człowiekowi swoje serce, gdyby wziął do siebie jego ducha i tchnienie;<verse eid="JOB 34:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 34:15" />To zginęłoby wszelkie ciało razem, a człowiek w proch by się obrócił.<verse eid="JOB 34:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 34:16" />Jeśli więc masz rozum, posłuchaj tego i nadstaw uszu na moje słowa.<verse eid="JOB 34:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 34:17" />Czy ma panować ten, który nienawidzi prawości? Czy potępisz tego, który jest bardzo sprawiedliwy?<verse eid="JOB 34:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 34:18" />Czy wypada do króla mówić: Nikczemniku? A do książąt: Bezbożni?<verse eid="JOB 34:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 34:19" />Tym bardziej do tego, który nie ma względu na książąt i nie stawia bogacza nad ubogim? Oni wszyscy bowiem są dziełem jego rąk.<verse eid="JOB 34:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 34:20" />Umrą nagle, o północy lud będzie wzruszony i przeminie, a mocarz zostanie usunięty bez udziału ręki ludzkiej.<verse eid="JOB 34:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 34:21" />Jego oczy bowiem patrzą na drogi człowieka i on widzi wszystkie jego kroki.<verse eid="JOB 34:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 34:22" />Nie ma ciemności ani cienia śmierci, gdzie mogliby się ukryć ci, którzy czynią nieprawość.<verse eid="JOB 34:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 34:23" />Na człowieka bowiem nie wkłada więcej niż to, co słuszne, aby stawił się na sąd przed Bogiem.<verse eid="JOB 34:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 34:24" />Rozbije wielu mocarzy i innych osadzi w ich miejsce.<verse eid="JOB 34:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 34:25" />A ponieważ zna ich czyny, wywraca ich w nocy, aby byli zmiażdżeni.<verse eid="JOB 34:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 34:26" />Chłoszcze ich jako niegodziwych w miejscu widocznym;<verse eid="JOB 34:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 34:27" />Za to, że odstąpili od niego i nie zważali na żadne jego drogi;<verse eid="JOB 34:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 34:28" />Z tego powodu dochodzi do niego wołanie biednych, a on wysłuchuje wołania ubogich.<verse eid="JOB 34:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 34:29" />Gdy zaprowadzi pokój, któż go zburzy? A gdy zakryje swoje oblicze, któż go ujrzy? A czyni tak zarówno narodowi, jak i człowiekowi;<verse eid="JOB 34:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 34:30" />Aby obłudnik już nie panował i nie był pułapką dla ludzi.<verse eid="JOB 34:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 34:31" />Doprawdy, powinieneś mówić do Boga: Poniosłem karę i nie będę już grzeszyć.<verse eid="JOB 34:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 34:32" />Naucz mnie tego, czego nie widzę; jeśli popełniłem nieprawość, już więcej tego nie uczynię.<verse eid="JOB 34:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 34:33" />Czy wszystko ma być po twojej myśli? On odpłaci, czy odrzucisz, czy wybierzesz, a nie ja. Ale jeśli wiesz lepiej, to powiedz.<verse eid="JOB 34:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 34:34" />Niech mi powiedzą ludzie rozumni, niech człowiek mądry posłucha mnie:<verse eid="JOB 34:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 34:35" />Hiob mówi niemądrze, a jego słowa nie są roztropne.<verse eid="JOB 34:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 34:36" />Niech Hiob zostanie doświadczony do końca za swoje odpowiedzi odnośnie do niegodziwych ludzi.<verse eid="JOB 34:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 34:37" />Dodaje bowiem buntu do swego grzechu, klaszcze przy nas rękoma i mnoży swoje słowa przeciwko Bogu.<verse eid="JOB 34:37" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 34" />
  <chapter number="35" style="c" sid="JOB 35" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 35:1" />Elihu mówił dalej:<verse eid="JOB 35:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 35:2" />Czy uważasz to za słuszne, że powiedziałeś: Mam więcej sprawiedliwości niż Bóg?<verse eid="JOB 35:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 35:3" />Powiedziałeś bowiem: Cóż mi pomoże? Jaki będę miał pożytek z tego, że zostanę oczyszczony z grzechu?<verse eid="JOB 35:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 35:4" />Odpowiem dowodnie tobie i twoim towarzyszom wraz z tobą.<verse eid="JOB 35:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 35:5" />Spójrz w niebo i zobacz, przypatrz się obłokom, które są wyżej od ciebie.<verse eid="JOB 35:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 35:6" />Jeśli zgrzeszysz, co zrobisz przeciwko niemu? A jeśli pomnożą się twoje nieprawości, co mu uczynisz?<verse eid="JOB 35:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 35:7" />Jeśli jesteś sprawiedliwy, co mu dajesz? Albo co otrzymuje z twojej ręki?<verse eid="JOB 35:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 35:8" />Twoja niegodziwość zaszkodzi człowiekowi takiemu jak ty, a twoja sprawiedliwość pomoże synowi człowieka.<verse eid="JOB 35:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 35:9" />Ludzie krzyczą z powodu mnóstwa ucisków, wołają z powodu ramienia mocarzy.<verse eid="JOB 35:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 35:10" />Ale nikt nie mówi: Gdzie jest Bóg, mój Stwórca, który w nocy daje pieśni;<verse eid="JOB 35:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 35:11" />Ten, który uczy nas więcej niż zwierzęta ziemskie i czyni nas mądrzejszymi od ptactwa niebieskiego?<verse eid="JOB 35:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 35:12" />Tak więc wołają, ale nikt nie wysłuchuje z powodu pychy złych ludzi.<verse eid="JOB 35:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 35:13" />Doprawdy, Bóg nie wysłucha słów obłudy, Wszechmocny na nią nie zważa.<verse eid="JOB 35:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 35:14" />Chociaż mówisz, że go nie widzisz, sąd jest przed nim, więc mu zaufaj.<verse eid="JOB 35:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 35:15" />Teraz jednak jego gniew spadł na ciebie w niewielkim stopniu, jakby nie znał wielkości twoich grzechów.<verse eid="JOB 35:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 35:16" />Dlatego Hiob na próżno otwiera swe usta; mnoży słowa bez poznania.<verse eid="JOB 35:16" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 35" />
  <chapter number="36" style="c" sid="JOB 36" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 36:1" />Elihu mówił jeszcze:<verse eid="JOB 36:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 36:2" />Poczekaj trochę, a pouczę cię, bo jeszcze przemówię za Boga.<verse eid="JOB 36:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 36:3" />Z daleka przyniosę swą wiedzę i uznam sprawiedliwość mego Stwórcy.<verse eid="JOB 36:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 36:4" />Bo naprawdę moje słowa nie są kłamstwem, a człowiek z doskonałą wiedzą stoi przed tobą.<verse eid="JOB 36:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 36:5" />Oto Bóg jest potężny, a nie gardzi nikim. On jest potężny w sile serca.<verse eid="JOB 36:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 36:6" />Nie pozostawia niegodziwych przy życiu, a ubogim przyznaje prawa.<verse eid="JOB 36:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 36:7" />Nie odwraca swoich oczu od sprawiedliwego, ale sadza ich na wieki z królami na tronie – i są wywyższeni.<verse eid="JOB 36:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 36:8" />A jeśli są związani okowami albo spętani powrozami utrapienia;<verse eid="JOB 36:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 36:9" />Wtedy oznajmia im ich czyny i przestępstwa – to, że się wzmogły.<verse eid="JOB 36:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 36:10" />Otwiera im ucho, aby przyjęli karę, i każe im odwrócić się od nieprawości.<verse eid="JOB 36:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 36:11" />Jeśli będą posłuszni i będą mu służyć, dopełnią swoich dni w dobrobycie, a swoich lat w rozkoszach.<verse eid="JOB 36:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 36:12" />Ale jeśli nie usłuchają, zginą od miecza, umrą bez poznania.<verse eid="JOB 36:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 36:13" />Lecz ludzie obłudnego serca gromadzą gniew, nie wołają, kiedy ich wiąże.<verse eid="JOB 36:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 36:14" />Umierają w młodości, swoje życie spędzają wśród rozpustników.<verse eid="JOB 36:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 36:15" />Wyrywa ubogiego z utrapienia i otwiera ich uszy w ucisku.<verse eid="JOB 36:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 36:16" />Również ciebie wyrwałby z ciasnego miejsca na miejsce przestronne, gdzie nie ma ucisku, a zastawiłby twój stół pełnią tłuszczu.<verse eid="JOB 36:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 36:17" />Ale ty zasłużyłeś na sąd niegodziwego, dlatego prawo i sąd będą cię trzymać.<verse eid="JOB 36:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 36:18" />Gniew wisi, więc uważaj, by nie poraził cię karą, gdyż nie wybawił cię żaden okup.<verse eid="JOB 36:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 36:19" />Czy będzie zważał na twoje bogactwa? Nie, ani na złoto, ani na jakiekolwiek siły lub potęgi.<verse eid="JOB 36:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 36:20" />Nie tęsknij za nocą, kiedy ludzie są porwani ze swojego miejsca.<verse eid="JOB 36:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 36:21" />Strzeż się, abyś nie zważał na nieprawość; gdyż wybrałeś to sobie zamiast utrapienia.<verse eid="JOB 36:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 36:22" />Oto Bóg jest najwyższy w swojej potędze, któż może tak nauczyć jak on?<verse eid="JOB 36:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 36:23" />Kto mu wytyczył jego drogę? Albo kto mu powie: Popełniłeś nieprawość?<verse eid="JOB 36:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 36:24" />Pamiętaj, abyś wysławiał jego dzieło, któremu przypatrują się ludzie.<verse eid="JOB 36:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 36:25" />Wszyscy ludzie je widzą, człowiek przypatruje się mu z daleka.<verse eid="JOB 36:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 36:26" />Oto Bóg jest wielki, a poznać go nie możemy, a liczba jego lat jest niezbadana.<verse eid="JOB 36:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 36:27" />On wyciąga bowiem krople wód, które padają z pary jako deszcz;<verse eid="JOB 36:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 36:28" />Który spuszczają chmury i który obficie spływa na ludzi.<verse eid="JOB 36:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 36:29" />(A kto zrozumie rozmieszczenie chmur i grzmot jego namiotu?<verse eid="JOB 36:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 36:30" />Oto rozciąga nad nim swoją światłość i okrywa głębiny morskie.<verse eid="JOB 36:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 36:31" />Przez te rzeczy bowiem sądzi narody i daje pokarm w obfitości.<verse eid="JOB 36:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 36:32" />Chmurami okrywa światłość i rozkazuje jej ukrywać się za wyznaczoną chmurą).<verse eid="JOB 36:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 36:33" />Grzmot daje o nim znać, a także bydło – o parze unoszącej się w górę.<verse eid="JOB 36:33" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 36" />
  <chapter number="37" style="c" sid="JOB 37" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 37:1" />I drży z tego powodu moje serce, i wyrywa się ze swego miejsca.<verse eid="JOB 37:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 37:2" />Słuchajcie uważnie grzmotu jego głosu i dźwięku, który wychodzi z jego ust.<verse eid="JOB 37:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 37:3" />Pod całym niebem go wypuszcza, a jego błyskawicę – na krańce ziemi.<verse eid="JOB 37:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 37:4" />Po niej huczy grzmot, grzmi głosem swojego majestatu, i nie powstrzymuje ich, gdy słychać jego głos.<verse eid="JOB 37:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 37:5" />Bóg cudownie grzmi swoim głosem, czyni wielkie rzeczy, których nie możemy zrozumieć.<verse eid="JOB 37:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 37:6" />Mówi bowiem do śniegu: Padaj na ziemię, a także do deszczu i do ulewy jego potęgi.<verse eid="JOB 37:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 37:7" />Pieczętuje rękę każdego człowieka, aby wszyscy ludzie poznali jego dzieło.<verse eid="JOB 37:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 37:8" />Wtedy zwierzęta wchodzą do jaskini i zostają w swoich jamach.<verse eid="JOB 37:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 37:9" />Od południa przychodzi wicher, a zima od wiatrów północnych.<verse eid="JOB 37:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 37:10" />Swoim tchnieniem Bóg czyni lód i ścinają się szerokie wody.<verse eid="JOB 37:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 37:11" />Także wilgocią ziemi obciąża obłok, rozpędza chmurę swoim światłem.<verse eid="JOB 37:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 37:12" />One krążą według jego rady, aby czyniły wszystko, co rozkazuje na powierzchni okręgu ziemi.<verse eid="JOB 37:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 37:13" />A on sprawia, że się pojawiają – czy to dla karania, czy dla swojej ziemi, czy dla okazywania miłosierdzia.<verse eid="JOB 37:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 37:14" />Słuchaj tego uważnie, Hiobie; zastanów się i rozważ cudowne dzieła Boga.<verse eid="JOB 37:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 37:15" />Czy wiesz, kiedy i co postanawia Bóg o tych sprawach albo kiedy rozjaśnia światło swej chmury?<verse eid="JOB 37:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 37:16" />Czy wiesz, jak wiszą chmury – cuda tego, który jest doskonały we wszelkiej wiedzy?<verse eid="JOB 37:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 37:17" />Czy wiesz, jak twoje szaty się rozgrzewają, gdy on uspokaja ziemię wiatrem południowym?<verse eid="JOB 37:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 37:18" />Czy rozpościerałeś z nim niebiosa, które są trwałe i podobne do zwierciadła odlanego?<verse eid="JOB 37:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 37:19" />Poucz nas, co mamy mu powiedzieć, bo nie możemy ułożyć słów z powodu ciemności.<verse eid="JOB 37:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 37:20" />Czy należy go powiadomić, że przemawiam? Przecież jeśli ktoś przemówi, zostanie na pewno pożarty.<verse eid="JOB 37:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 37:21" />Teraz jednak ludzie nie mogą patrzyć na światło, gdy jaśnieje w chmurach, gdy wiatr przechodzi i rozprasza je.<verse eid="JOB 37:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 37:22" />Od północy przychodzi jakby złoty blask, ale w Bogu jest straszliwy majestat.<verse eid="JOB 37:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 37:23" />On jest Wszechmocny, nie możemy go doścignąć. On jest wielki w potędze i sądzie i bogaty w sprawiedliwość. Nie uciska nikogo.<verse eid="JOB 37:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 37:24" />Dlatego boją się go ludzie. On nie ma względu na żadnego, który jest mądry w sercu.<verse eid="JOB 37:24" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 37" />
  <chapter number="38" style="c" sid="JOB 38" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 38:1" />Potem PAN odpowiedział Hiobowi spośród wichru:<verse eid="JOB 38:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 38:2" />Kim jest ten, co zaciemnia radę słowami bez poznania?<verse eid="JOB 38:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 38:3" />Przepasz teraz swe biodra jak mężczyzna, będę cię pytał, a ty mi odpowiadaj.<verse eid="JOB 38:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 38:4" />Gdzie byłeś, kiedy zakładałem fundamenty ziemi? Powiedz, jeśli masz tę wiedzę.<verse eid="JOB 38:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 38:5" />Kto określił jej rozmiary? Czy wiesz? Kto rozciągnął nad nią sznur?<verse eid="JOB 38:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 38:6" />Na czym są oparte jej podstawy? Kto położył jej kamień węgielny;<verse eid="JOB 38:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 38:7" />Gdy gwiazdy poranne razem śpiewały i radowali się wszyscy synowie Boży?<verse eid="JOB 38:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 38:8" />Kto zamknął bramą morze, gdy się wyrywało jakby wychodzące z łona?<verse eid="JOB 38:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 38:9" />Gdy chmurę uczyniłem jego szatą, a ciemność jego pieluszkami;<verse eid="JOB 38:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 38:10" />Gdy ustanowiłem o nim swój dekret i poustawiałem rygle i bramy;<verse eid="JOB 38:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 38:11" />I powiedziałem: Dotąd dojdziesz, a nie dalej; tu położysz swe nadęte fale.<verse eid="JOB 38:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 38:12" />Czy kiedykolwiek w swoim życiu rozkazywałeś rankowi i wskazałeś zorzy jej miejsce;<verse eid="JOB 38:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 38:13" />Aby ogarnęła krańce ziemi i aby niegodziwi zostali z niej strząśnięci?<verse eid="JOB 38:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 38:14" />Ona zmienia się jak glina pod pieczęcią, a wszystko stoi jak szata.<verse eid="JOB 38:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 38:15" />Niegodziwym jest odebrana ich światłość, a wyniosłe ramię będzie złamane.<verse eid="JOB 38:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 38:16" />Czy dotarłeś aż do źródeł morza? Czy przechadzałeś się po dnie głębin?<verse eid="JOB 38:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 38:17" />Czy bramy śmierci zostały przed tobą odkryte? Czy widziałeś bramy cienia śmierci?<verse eid="JOB 38:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 38:18" />Czy pojąłeś szerokość ziemi? Powiedz mi, jeśli to wszystko wiesz.<verse eid="JOB 38:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 38:19" />Gdzie jest droga do miejsca przebywania światłości? Gdzie swoje miejsce ma ciemność;<verse eid="JOB 38:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 38:20" />Abyś ją zaprowadził do jej granic i mógł poznać ścieżki do jej domu?<verse eid="JOB 38:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 38:21" />Czy wiesz to, bo wtedy się urodziłeś i liczba twoich dni jest wielka?<verse eid="JOB 38:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 38:22" />Czy dotarłeś do skarbnic śniegu? Czy widziałeś skarbnice gradu;<verse eid="JOB 38:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 38:23" />Który zachowuję na czas ucisku, na dzień bitwy i wojny?<verse eid="JOB 38:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 38:24" />Jaką drogą dzieli się światłość, która rozpędza wiatr wschodni po ziemi?<verse eid="JOB 38:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 38:25" />Kto podzielił kanał dla ulewy i drogę dla błyskawicy grzmotu;<verse eid="JOB 38:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 38:26" />Aby padał deszcz na ziemię, w której nikt nie mieszka, i na pustynię, gdzie nie ma człowieka;<verse eid="JOB 38:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 38:27" />Aby nasycił miejsce puste i jałowe oraz zasilił rosnącą tam trawę?<verse eid="JOB 38:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 38:28" />Czy deszcz ma ojca? A kto spłodził krople rosy?<verse eid="JOB 38:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 38:29" />Z czyjego łona wychodzi lód? A kto spłodził szron niebieski?<verse eid="JOB 38:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 38:30" />Wody zostają przykryte niczym kamieniem, gdy powierzchnia głębiny zamarza.<verse eid="JOB 38:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 38:31" />Czy możesz związać jasne gwiazdy Plejad albo rozluźnić więzy Oriona?<verse eid="JOB 38:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 38:32" />Czy wyprowadzisz w swym czasie gwiazdy południowe? Czy poprowadzisz Niedźwiedzicę z jej synami?<verse eid="JOB 38:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 38:33" />Czy znasz porządek nieba? Czy możesz ustanowić jego panowanie na ziemi?<verse eid="JOB 38:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 38:34" />Czy podniesiesz swój głos ku chmurom, aby cię ulewa przykryła?<verse eid="JOB 38:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 38:35" />Czy możesz wypuścić błyskawice, aby przyszły i mówiły: Oto jesteśmy?<verse eid="JOB 38:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 38:36" />Kto włożył we wnętrze ludzkie mądrość? Kto dał sercu rozum?<verse eid="JOB 38:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 38:37" />Kto zdoła policzyć chmury swoją mądrością? Kto uspokoi, kiedy leje z nieba;<verse eid="JOB 38:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="JOB 38:38" />Gdy proch twardnieje, a bryły przylegają do siebie?<verse eid="JOB 38:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 38:39" />Czy lwu zdobyczy nałowisz, czy zaspokoisz głód lwiątek;<verse eid="JOB 38:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="JOB 38:40" />Gdy tulą się w swoich jaskiniach i czyhają w cieniu swoich jam?<verse eid="JOB 38:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JOB 38:41" />Kto dostarcza krukowi pokarmu, gdy jego młode wołają do Boga i tułają się bez pożywienia?<verse eid="JOB 38:41" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 38" />
  <chapter number="39" style="c" sid="JOB 39" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 39:1" />Czy znasz porę, kiedy rodzą górskie kozice? Czy wiesz, kiedy rodzą łanie?<verse eid="JOB 39:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 39:2" />Czy możesz zliczyć miesiące, w których noszą młode? Czy znasz czas ich porodu?<verse eid="JOB 39:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 39:3" />Przykucają, rodzą swoje młode, pozbywają się ich z bólem;<verse eid="JOB 39:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 39:4" />Ich młode wzmacniają się, rosną wśród zboża, odchodzą i już do nich nie wracają.<verse eid="JOB 39:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 39:5" />Kto wypuścił dzikiego osła na wolność i kto rozwiązał jego pęta?<verse eid="JOB 39:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 39:6" />Za dom dałem mu pustynię, a za jego mieszkanie słone miejsca.<verse eid="JOB 39:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 39:7" />On naśmiewa się ze zgiełku miejskiego i nie słucha głosu poganiacza.<verse eid="JOB 39:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 39:8" />Wypatruje w górach paszy i szuka wszelkiej zielonej trawy.<verse eid="JOB 39:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 39:9" />Czy jednorożec zechce ci służyć albo nocować przy twoim żłobie?<verse eid="JOB 39:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 39:10" />Czy możesz powrozem zaprzęgać jednorożca do bruzdy? Czy będzie bronował doliny za tobą?<verse eid="JOB 39:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 39:11" />Czy zaufasz mu, ponieważ jego siła jest wielka? Czy powierzysz mu swoją pracę?<verse eid="JOB 39:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 39:12" />Czy zawierzysz mu, że zwiezie twoje ziarno i zgromadzi je w twoim spichlerzu?<verse eid="JOB 39:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 39:13" />Czy dałeś pawiowi piękne skrzydła, a skrzydła i pióra strusiowi?<verse eid="JOB 39:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 39:14" />Składa swoje jaja na ziemię i ogrzewa je w prochu;<verse eid="JOB 39:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 39:15" />I zapomina, że noga może je rozgnieść lub dzikie zwierzę może zdeptać.<verse eid="JOB 39:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 39:16" />Jest twardy dla swoich młodych, jakby nie były jego. Nie boi się, że jego trud jest próżny;<verse eid="JOB 39:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 39:17" />Bo Bóg pozbawił go mądrości i nie udzielił mu rozumu.<verse eid="JOB 39:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 39:18" />Kiedy jednak podnosi się wysoko, naśmiewa się z konia i z jego jeźdźca.<verse eid="JOB 39:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 39:19" />Czy możesz dać koniowi moc? Czy rżeniem ozdobiłeś jego szyję?<verse eid="JOB 39:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 39:20" />Czy przestraszysz go jak szarańczę? Parskanie jego nozdrzy jest straszne.<verse eid="JOB 39:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 39:21" />Grzebie kopytem w ziemi i cieszy się swą siłą, biegnie przeciwko uzbrojonym.<verse eid="JOB 39:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 39:22" />Drwi sobie z lęku i nie boi się, i nie ustępuje przed ostrzem miecza.<verse eid="JOB 39:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 39:23" />Kołczan na nim chrzęści, błyszczy oszczep i dzida.<verse eid="JOB 39:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 39:24" />Z grzmotem i z gniewem pochłania ziemię i nie staje spokojnie na głos trąby.<verse eid="JOB 39:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 39:25" />Na głos trąby mówi: Ha, ha; z daleka czuje bitwę, grom dowódców i okrzyk.<verse eid="JOB 39:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 39:26" />Czy dzięki twojemu rozumowi lata jastrząb i rozciąga swe skrzydła ku południu?<verse eid="JOB 39:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 39:27" />Czy na twój rozkaz orzeł wzbija się i zakłada swoje gniazdo wysoko?<verse eid="JOB 39:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 39:28" />Mieszka na skale, przebywa na iglicach jak na zamku.<verse eid="JOB 39:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 39:29" />Stamtąd wypatruje sobie pokarmu, jego oczy widzą daleko.<verse eid="JOB 39:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 39:30" />Jego młode też piją krew, a gdzie są zabici, tam jest on.<verse eid="JOB 39:30" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 39" />
  <chapter number="40" style="c" sid="JOB 40" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 40:1" />PAN mówił dalej do Hioba:<verse eid="JOB 40:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 40:2" />Czy ten, co wiedzie spór z Wszechmogącym, będzie go pouczał? Niech na to odpowie ten, który strofuje Boga.<verse eid="JOB 40:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 40:3" />Wtedy Hiob odpowiedział PANU:<verse eid="JOB 40:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 40:4" />Oto jestem nędzny, cóż ci odpowiem? Przyłożę swoją rękę do ust.<verse eid="JOB 40:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 40:5" />Raz mówiłem i drugi, ale więcej nie odpowiem, niczego więcej nie dodam.<verse eid="JOB 40:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 40:6" />Nadto PAN odpowiedział Hiobowi spośród wichru:<verse eid="JOB 40:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 40:7" />Przepasz teraz swe biodra jak mężczyzna: będę cię pytał, a ty mnie pouczysz.<verse eid="JOB 40:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 40:8" />Czy chcesz wniwecz obrócić mój sąd? Czy potępisz mnie, aby usprawiedliwić samego siebie?<verse eid="JOB 40:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 40:9" />Czy masz ramię jak Bóg? Czy zagrzmisz głosem jak on?<verse eid="JOB 40:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 40:10" />Ozdób się teraz w majestat i dostojeństwo, przyoblecz się w chwałę i piękno.<verse eid="JOB 40:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 40:11" />Rozlej swój gwałtowny gniew, spójrz na każdego pysznego i poniż go.<verse eid="JOB 40:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 40:12" />Spójrz na każdego pysznego i upokórz go, zdepcz niegodziwych na ich miejscu.<verse eid="JOB 40:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 40:13" />Zakryj ich razem w prochu, zamknij w ukryciu ich oblicza.<verse eid="JOB 40:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 40:14" />Wtedy i ja ci wyznam, że twoja prawica może cię wybawić.<verse eid="JOB 40:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 40:15" />Oto behemot, którego stworzyłem wraz z tobą; je trawę jak wół.<verse eid="JOB 40:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 40:16" />Oto jego siła jest w jego biodrach, a jego moc w pępku jego brzucha.<verse eid="JOB 40:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 40:17" />Rusza swoim ogonem jak cedrem, ścięgna jego bioder są splecione.<verse eid="JOB 40:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 40:18" />Jego kości jak rury spiżowe; jego kości jak drągi żelazne.<verse eid="JOB 40:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 40:19" />On jest przednim dziełem Boga. Ten, który go uczynił, sam może na niego natrzeć swoim mieczem.<verse eid="JOB 40:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 40:20" />Żywność dostarczają mu góry, gdzie wszystkie polne zwierzęta hasają.<verse eid="JOB 40:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 40:21" />Leży pod cienistymi drzewami, w ukryciu trzcin i bagien.<verse eid="JOB 40:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 40:22" />Drzewa cieniste osłaniają go cieniem, wierzby potoku otaczają go.<verse eid="JOB 40:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 40:23" />Oto wypija rzekę i nie spieszy się, będąc pewny, że może wchłonąć Jordan do swojej paszczy.<verse eid="JOB 40:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 40:24" />Czy można go złapać za oczy albo powrozy przeciągnąć mu przez nozdrza?<verse eid="JOB 40:24" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 40" />
  <chapter number="41" style="c" sid="JOB 41" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 41:1" />Czy lewiatana wyciągniesz wędką? Czy za jego język wyciągniesz go sznurem opuszczonym?<verse eid="JOB 41:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 41:2" />Czy przewleczesz hak przez jego nozdrza? Czy kolcem przebijesz mu szczęki?<verse eid="JOB 41:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 41:3" />Czy będzie cię błagać? Czy będzie z tobą rozmawiał łagodnie?<verse eid="JOB 41:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 41:4" />Czy zawrze z tobą przymierze? Czy przyjmiesz go za sługę na zawsze?<verse eid="JOB 41:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 41:5" />Czy będziesz z nim igrał jak z ptaszkiem? Czy uwiążesz go dla swoich córek?<verse eid="JOB 41:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 41:6" />Czy twoi towarzysze wyprawią sobie z niego ucztę? Czy podzielą go między siebie kupcy?<verse eid="JOB 41:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 41:7" />Czy poprzebijasz jego skórę grotami albo jego głowę harpunami?<verse eid="JOB 41:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 41:8" />Połóż tylko rękę na niego i wspomnij o walce, więcej tego nie zrobisz.<verse eid="JOB 41:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 41:9" />Oto nadzieja pojmania go jest złudna. Czy na sam jego widok nie zostanie człowiek powalony?<verse eid="JOB 41:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 41:10" />Nikt nie odważy się go obudzić. Kto zdoła więc stanąć przede mną?<verse eid="JOB 41:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 41:11" />Kto mi coś dał, abym mu odpłacił? Cokolwiek znajduje się pod całym niebem należy do mnie.<verse eid="JOB 41:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 41:12" />Nie będę milczał o jego członkach ani o jego potędze, ani o jego wspaniałej budowie.<verse eid="JOB 41:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 41:13" />Kto odkryje wierzch jego szaty? Kto przystąpi do niego z podwójnym wędzidłem?<verse eid="JOB 41:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 41:14" />Kto otworzy wrota jego paszczy? Groza roztacza się wokół jego zębów.<verse eid="JOB 41:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 41:15" />Jego łuski to jego pycha, ściśle spięte razem jakby pieczęcią.<verse eid="JOB 41:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 41:16" />Jedna do drugiej tak przylega, że powietrze nie wejdzie między nie.<verse eid="JOB 41:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 41:17" />Jedna z drugą jest spojona, są tak złączone, że nie można ich rozdzielić.<verse eid="JOB 41:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 41:18" />Przez jego kichanie błyszczy światło, a jego oczy są jak powieki zorzy.<verse eid="JOB 41:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 41:19" />Z jego paszczy wychodzą pochodnie, tryskają iskry ognia.<verse eid="JOB 41:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 41:20" />Z jego nozdrzy wychodzi dym jak z wrzącego garnca lub kotła.<verse eid="JOB 41:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 41:21" />Jego oddech rozpala węgle, z jego paszczy wychodzi płomień.<verse eid="JOB 41:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 41:22" />W jego szyi spoczywa moc i przed nim ucieka smutek.<verse eid="JOB 41:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 41:23" />Warstwy jego ciała są spojone, tak twarde, że się nie poruszają.<verse eid="JOB 41:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 41:24" />Jego serce jest twarde jak kamień, tak twarde jak część dolnego kamienia młyńskiego.<verse eid="JOB 41:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 41:25" />Gdy się podnosi, drżą mocarze, a od strachu oczyszczają się.<verse eid="JOB 41:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 41:26" />Miecz, który go dosięga, nie ostaje się, podobnie drzewce, strzała i pancerz.<verse eid="JOB 41:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 41:27" />Żelazo uważa za słomę, a miedź za zbutwiałe drewno.<verse eid="JOB 41:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 41:28" />Strzała nie spłoszy go, a kamienie z procy są dla niego jak źdźbło.<verse eid="JOB 41:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 41:29" />Oszczep uważa za słomę, a drwi sobie z szarpania włócznią.<verse eid="JOB 41:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 41:30" />Pod nim są ostre skorupy; w błocie ścieli sobie wszelkimi ostrymi rzeczami.<verse eid="JOB 41:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 41:31" />Sprawia, że głębiny wrą jak kocioł, a morze mąci jak w moździerzu.<verse eid="JOB 41:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 41:32" />Zostawia za sobą błyszczącą ścieżkę, tak że się wydaje, że głębiny mają siwiznę.<verse eid="JOB 41:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 41:33" />Nie ma na ziemi jemu podobnego, który został tak stworzony, że niczego się nie boi.<verse eid="JOB 41:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 41:34" />Lekceważy wszelką wysoką rzecz. On jest królem nad wszystkimi synami pychy.<verse eid="JOB 41:34" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 41" />
  <chapter number="42" style="c" sid="JOB 42" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 42:1" />Wtedy Hiob odpowiedział PANU:<verse eid="JOB 42:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 42:2" />Wiem, że ty wszystko możesz i że żaden twój zamysł nie może być powstrzymany.<verse eid="JOB 42:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 42:3" />Kim jest ten, który zaciemnia radę bez wiedzy? Właśnie dlatego mówiłem to, czego nie rozumiałem; mówiłem o rzeczach zbyt cudownych, których nie mogłem pojąć.<verse eid="JOB 42:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 42:4" />Wysłuchaj, proszę, a będę mówił; będę cię pytał, a ty mnie pouczysz.<verse eid="JOB 42:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 42:5" />Dotąd tylko moje ucho słyszało o tobie, lecz teraz moje oko cię ujrzało.<verse eid="JOB 42:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 42:6" />Dlatego żałuję i pokutuję w prochu i popiele.<verse eid="JOB 42:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 42:7" />A gdy PAN wypowiedział te słowa do Hioba, powiedział PAN do Elifaza z Temanu: Mój gniew zapłonął przeciw tobie i przeciw dwom twoim przyjaciołom, ponieważ nie mówiliście o mnie prawdy jak mój sługa Hiob.<verse eid="JOB 42:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 42:8" />Teraz więc weźcie sobie siedem cielców i siedem baranów, idźcie do mego sługi Hioba i złóżcie całopalenie za siebie; a Hiob, mój sługa, będzie się modlił za was, bo jego przyjmę, abym nie uczynił z wami według waszej głupoty. Nie mówiliście bowiem o mnie prawdy jak mój sługa Hiob.<verse eid="JOB 42:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 42:9" />Poszli więc Elifaz z Temanu, Bildad z Szuach i Sofar z Naamy i uczynili, jak PAN im rozkazał. PAN także przyjął Hioba.<verse eid="JOB 42:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 42:10" />PAN przywrócił to, co zostało zabrane Hiobowi, gdy się modlił za swoich przyjaciół. PAN także pomnożył Hiobowi w dwójnasób wszystko, co miał.<verse eid="JOB 42:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 42:11" />Wtedy zeszli się do niego wszyscy jego bracia, wszystkie jego siostry i wszyscy dawni znajomi i jedli z nim chleb w jego domu. Ubolewali nad nim i pocieszali go z powodu wszystkich nieszczęść, które PAN sprowadził na niego. Każdy dał mu po jednym srebrniku i każdy po jednym złotym kolczyku.<verse eid="JOB 42:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 42:12" />I tak PAN błogosławił ostatnie lata Hioba bardziej niż początkowe. Miał bowiem czternaście tysięcy owiec, sześć tysięcy wielbłądów, tysiąc jarzm wołów i tysiąc oślic.<verse eid="JOB 42:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 42:13" />Miał też siedmiu synów i trzy córki.<verse eid="JOB 42:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 42:14" />I nadał pierwszej imię Jemima, drugiej Kecja i trzeciej Kerenhappuk.<verse eid="JOB 42:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 42:15" />W całej ziemi nie można było znaleźć kobiet tak pięknych jak córki Hioba. Ich ojciec dał im dziedzictwo wśród ich braci.<verse eid="JOB 42:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 42:16" />Potem Hiob żył jeszcze sto czterdzieści lat i oglądał swoich synów i synów swoich synów aż do czwartego pokolenia.<verse eid="JOB 42:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 42:17" />I umarł Hiob stary i syty dni.<verse eid="JOB 42:17" />
  </para>
  <chapter eid="JOB 42" />
</usx>
