<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="MAT" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Mateusza</para>
  <para style="toc1">Ewangelia Mateusza</para>
  <para style="toc2">Mateusza</para>
  <para style="toc3">Mt</para>
  <para style="mt1">Ewangelia Mateusza</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAT 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 1:1" />Księga rodu Jezusa Chrystusa, syna Dawida, syna Abrahama.<verse eid="MAT 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 1:2" />Abraham spłodził Izaaka, a Izaak spłodził Jakuba, a Jakub spłodził Judę i jego braci.<verse eid="MAT 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 1:3" />A Juda spłodził z Tamar Faresa i Zarę, a Fares spłodził Ezroma, a Ezrom spłodził Arama.<verse eid="MAT 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 1:4" />A Aram spłodził Aminadaba, a Aminadab spłodził Naasona, a Naason spłodził Salmona.<verse eid="MAT 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 1:5" />A Salmon spłodził z Rachab Booza, a Booz spłodził z Rut Obeda, a Obed spłodził Jessego.<verse eid="MAT 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 1:6" />A Jesse spłodził króla Dawida, a król Dawid spłodził Salomona z tej, która była żoną Uriasza.<verse eid="MAT 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 1:7" />A Salomon spłodził Roboama, a Roboam spłodził Abiasza, a Abiasz spłodził Azę.<verse eid="MAT 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 1:8" />A Aza spłodził Jozafata, a Jozafat spłodził Jorama, a Joram spłodził Ozjasza.<verse eid="MAT 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 1:9" />A Ozjasz spłodził Joatama, a Joatam spłodził Achaza, a Achaz spłodził Ezechiasza.<verse eid="MAT 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 1:10" />A Ezechiasz spłodził Manassesa, a Manasses spłodził Amona, a Amon spłodził Jozjasza.<verse eid="MAT 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 1:11" />A Jozjasz spłodził Jechoniasza i jego braci w czasie uprowadzenia do Babilonu.<verse eid="MAT 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 1:12" />A po uprowadzeniu do Babilonu Jechoniasz spłodził Salatiela, a Salatiel spłodził Zorobabela.<verse eid="MAT 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 1:13" />A Zorobabel spłodził Abiuda, a Abiud spłodził Eliakima, a Eliakim spłodził Azora.<verse eid="MAT 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 1:14" />A Azor spłodził Sadoka, a Sadok spłodził Achima, a Achim spłodził Eliuda.<verse eid="MAT 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 1:15" />A Eliud spłodził Eleazara, a Eleazar spłodził Matana, a Matan spłodził Jakuba.<verse eid="MAT 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 1:16" />A Jakub spłodził Józefa, męża Marii, z której narodził się Jezus, zwany Chrystusem.<verse eid="MAT 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 1:17" />Tak więc wszystkich pokoleń od Abrahama aż do Dawida jest czternaście; a od Dawida aż do uprowadzenia do Babilonu – pokoleń czternaście; a od uprowadzenia do Babilonu aż do Chrystusa – pokoleń czternaście.<verse eid="MAT 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 1:18" />A z narodzeniem Jezusa Chrystusa było tak: Gdy Maria, jego matka, została zaślubiona Józefowi, zanim się zeszli, okazało się, że jest brzemienna z Ducha Świętego.<verse eid="MAT 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 1:19" />Ale Józef, jej mąż, będąc sprawiedliwym i nie chcąc jej zniesławić, chciał ją potajemnie oddalić.<verse eid="MAT 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 1:20" />A gdy o tym rozmyślał, oto anioł Pana ukazał mu się we śnie i powiedział: Józefie, synu Dawida, nie bój się przyjąć Marii, twojej żony. To bowiem, co się w niej poczęło, jest z Ducha Świętego.<verse eid="MAT 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 1:21" />I urodzi syna, któremu nadasz imię Jezus. On bowiem zbawi swój lud od jego grzechów.<verse eid="MAT 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 1:22" />A to wszystko się stało, aby się wypełniło, co powiedział Pan przez proroka:<verse eid="MAT 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 1:23" />Oto dziewica będzie brzemienna i urodzi syna, któremu nadadzą imię Emmanuel, co się tłumaczy: Bóg z nami.<verse eid="MAT 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 1:24" />Wtedy Józef, obudziwszy się ze snu, uczynił tak, jak mu rozkazał anioł Pana, i przyjął swoją żonę.<verse eid="MAT 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 1:25" />Ale nie obcował z nią, dopóki nie urodziła swego pierworodnego syna, któremu nadał imię Jezus.<verse eid="MAT 1:25" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="MAT 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 2:1" />A gdy Jezus urodził się w Betlejem w Judei za dni króla Heroda, oto mędrcy ze Wschodu przybyli do Jerozolimy i pytali:<verse eid="MAT 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 2:2" />Gdzież jest ten król Żydów, który się urodził? Widzieliśmy bowiem jego gwiazdę na Wschodzie i przyjechaliśmy, aby oddać mu pokłon.<verse eid="MAT 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 2:3" />Gdy król Herod to usłyszał, przeraził się, a z nim cała Jerozolima.<verse eid="MAT 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 2:4" />Zebrawszy więc wszystkich naczelnych kapłanów i nauczycieli ludu, wypytywał ich, gdzie miał się urodzić Chrystus.<verse eid="MAT 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 2:5" />A oni mu powiedzieli: W Betlejem w Judei; bo tak jest napisane przez proroka:<verse eid="MAT 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 2:6" />A ty, Betlejem, ziemio Judy, wcale nie jesteś najmniejsze wśród władców Judei, z ciebie bowiem wyjdzie władca, który będzie rządził moim ludem, Izraelem.<verse eid="MAT 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 2:7" />Wtedy Herod wezwał potajemnie mędrców i dowiadywał się dokładnie o czas ukazania się gwiazdy.<verse eid="MAT 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 2:8" />A posyłając ich do Betlejem, powiedział: Jedźcie i wypytajcie się dokładnie o to dziecko, a gdy je znajdziecie, donieście mi, abym i ja pojechał i oddał mu pokłon.<verse eid="MAT 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 2:9" />Oni więc, wysłuchawszy króla, odeszli. A oto gwiazda, którą widzieli na Wschodzie, prowadziła ich, aż przyszła i zatrzymała się nad miejscem, gdzie było dziecko.<verse eid="MAT 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 2:10" />A gdy zobaczyli gwiazdę, ogromnie się ucieszyli.<verse eid="MAT 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 2:11" />Kiedy weszli do domu, zobaczyli dziecko z Marią, jego matką, i upadłszy, oddali mu pokłon, potem otworzyli swoje skarby i ofiarowali mu dary: złoto, kadzidło i mirrę.<verse eid="MAT 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 2:12" />Lecz będąc ostrzeżeni przez Boga we śnie, aby nie wracali do Heroda, powrócili do swojej ziemi inną drogą.<verse eid="MAT 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 2:13" />A gdy oni odeszli, oto anioł Pana ukazał się we śnie Józefowi i powiedział: Wstań, weź dziecko oraz jego matkę i uciekaj do Egiptu, i zostań tam, aż ci powiem. Herod bowiem będzie szukał dziecka, aby je zabić.<verse eid="MAT 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 2:14" />Wstał więc, wziął w nocy dziecko oraz jego matkę i uciekł do Egiptu.<verse eid="MAT 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 2:15" />I przebywał tam aż do śmierci Heroda, aby się wypełniło, co powiedział Pan przez proroka: Z Egiptu wezwałem mego syna.<verse eid="MAT 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 2:16" />Wówczas Herod, widząc, że został oszukany przez mędrców, bardzo się rozgniewał i kazał zabić wszystkie dzieci, które były w Betlejem i całej okolicy, w wieku do dwóch lat, stosownie do czasu, o którym się dokładnie dowiedział od mędrców.<verse eid="MAT 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 2:17" />Wtedy wypełniło się to, co zostało powiedziane przez proroka Jeremiasza:<verse eid="MAT 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 2:18" />Słychać głos w Rama, lament, płacz i wielkie zawodzenie. Rachel opłakuje swoje dzieci i nie daje się pocieszyć, bo już ich nie ma.<verse eid="MAT 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 2:19" />A gdy Herod umarł, oto anioł Pana ukazał się we śnie Józefowi w Egipcie;<verse eid="MAT 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 2:20" />I powiedział: Wstań, weź dziecko oraz jego matkę i idź do ziemi izraelskiej. Umarli bowiem ci, którzy czyhali na życie dziecka.<verse eid="MAT 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 2:21" />Wstał więc, wziął dziecko oraz jego matkę i przybył do ziemi izraelskiej.<verse eid="MAT 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 2:22" />Lecz gdy usłyszał, że Archelaus króluje w Judei w miejsce Heroda, swego ojca, bał się tam iść. Ale będąc napomniany przez Boga we śnie, odszedł w strony Galilei.<verse eid="MAT 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 2:23" />A przyszedłszy, mieszkał w mieście zwanym Nazaret, aby się wypełniło to, co zostało powiedziane przez proroków: Będzie nazwany Nazarejczykiem.<verse eid="MAT 2:23" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="MAT 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 3:1" />W tych dniach przyszedł Jan Chrzciciel, głosząc na pustyni judzkiej:<verse eid="MAT 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 3:2" />Pokutujcie, bo przybliżyło się królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 3:3" />To bowiem jest ten, o którym powiedziano przez proroka Izajasza: Głos wołającego na pustyni: Przygotujcie drogę Pana, prostujcie jego ścieżki.<verse eid="MAT 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 3:4" />A ów Jan miał ubranie z sierści wielbłądziej i pas skórzany wokół bioder, a jego pokarmem była szarańcza i miód leśny.<verse eid="MAT 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 3:5" />Wtedy przychodziła do niego Jerozolima oraz cała Judea i cała okolica nad Jordanem.<verse eid="MAT 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 3:6" />I byli przez niego chrzczeni w Jordanie, wyznając swoje grzechy.<verse eid="MAT 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 3:7" />A gdy zobaczył wielu spośród faryzeuszy i saduceuszy przychodzących do chrztu, powiedział im: Plemię żmijowe, któż was ostrzegł, żebyście uciekali przed nadchodzącym gniewem?<verse eid="MAT 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 3:8" />Wydajcie więc owoce godne pokuty;<verse eid="MAT 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 3:9" />A nie myślcie, że możecie sobie mówić: Naszym ojcem jest Abraham. Mówię wam bowiem, że Bóg może i z tych kamieni wzbudzić dzieci Abrahamowi.<verse eid="MAT 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 3:10" />Już i siekiera do korzenia drzew jest przyłożona. Każde więc drzewo, które nie wydaje dobrego owocu, zostaje wycięte i wrzucone w ogień.<verse eid="MAT 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 3:11" />Ja was chrzczę wodą ku pokucie; ten zaś, który idzie za mną, jest mocniejszy ode mnie; nie jestem godny nosić mu obuwia. On będzie was chrzcił Duchem Świętym i ogniem.<verse eid="MAT 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 3:12" />Ma swoje wiejadło w ręku i wyczyści swoje klepisko, i zgromadzi swoją pszenicę do spichlerza, a plewy spali w ogniu nieugaszonym.<verse eid="MAT 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 3:13" />Wtedy Jezus przyszedł z Galilei nad Jordan do Jana, aby być przez niego ochrzczonym.<verse eid="MAT 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 3:14" />Ale Jan powstrzymywał go, mówiąc: Ja potrzebuję być ochrzczonym przez ciebie, a ty przychodzisz do mnie?<verse eid="MAT 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 3:15" />A Jezus mu odpowiedział: Ustąp teraz, bo tak godzi się nam wypełnić wszelką sprawiedliwość. Wtedy mu ustąpił.<verse eid="MAT 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 3:16" />A gdy Jezus został ochrzczony, zaraz wyszedł z wody, a oto otworzyły mu się niebiosa i ujrzał Ducha Bożego zstępującego jak gołębica i przychodzącego na niego.<verse eid="MAT 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 3:17" />I rozległ się głos z nieba: To jest mój umiłowany Syn, w którym mam upodobanie.<verse eid="MAT 3:17" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="MAT 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 4:1" />Wtedy Jezus został zaprowadzony przez Ducha na pustynię, aby był kuszony przez diabła.<verse eid="MAT 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 4:2" />A po czterdziestu dniach i czterdziestu nocach postu poczuł głód.<verse eid="MAT 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 4:3" />Wówczas przystąpił do niego kusiciel i powiedział: Jeśli jesteś Synem Bożym, powiedz, aby te kamienie stały się chlebem.<verse eid="MAT 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 4:4" />A on odpowiedział: Jest napisane: Nie samym chlebem będzie żył człowiek, ale każdym słowem pochodzącym z ust Boga.<verse eid="MAT 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 4:5" />Wtedy diabeł wziął go do miasta świętego i postawił na szczycie świątyni.<verse eid="MAT 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 4:6" />I powiedział mu: Jeśli jesteś Synem Bożym, rzuć się w dół, jest bowiem napisane: Rozkaże o tobie swoim aniołom i będą cię nosić na rękach, abyś nie uderzył swojej nogi o kamień.<verse eid="MAT 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 4:7" />Jezus mu odpowiedział: Jest też napisane: Nie będziesz wystawiał na próbę Pana, swego Boga.<verse eid="MAT 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 4:8" />Znowu wziął go diabeł na bardzo wysoką górę i pokazał mu wszystkie królestwa świata oraz ich wspaniałość.<verse eid="MAT 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 4:9" />I powiedział do niego: Dam ci to wszystko, jeśli upadniesz i oddasz mi pokłon.<verse eid="MAT 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 4:10" />Wtedy Jezus powiedział mu: Idź precz, szatanie! Jest bowiem napisane: Panu, swemu Bogu, będziesz oddawał pokłon i tylko jemu będziesz służył.<verse eid="MAT 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 4:11" />Wówczas diabeł go opuścił, a oto aniołowie przystąpili do niego i mu służyli.<verse eid="MAT 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 4:12" />A gdy Jezus usłyszał, że Jan został wtrącony do więzienia, wrócił do Galilei.<verse eid="MAT 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 4:13" />A opuściwszy Nazaret, przyszedł i zamieszkał w Kafarnaum, które leży nad morzem, w granicach Zabulona i Neftalego;<verse eid="MAT 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 4:14" />Aby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka Izajasza:<verse eid="MAT 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 4:15" />Ziemia Zabulona i ziemia Neftalego, wzdłuż drogi nadmorskiej, za Jordanem, Galilea pogan.<verse eid="MAT 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 4:16" />Lud, który siedział w ciemności, ujrzał światłość wielką, a siedzącym w krainie i cieniu śmierci wzeszła światłość.<verse eid="MAT 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 4:17" />Od tego czasu Jezus zaczął głosić i mówić: Pokutujcie, przybliżyło się bowiem królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 4:18" />A gdy Jezus przechodził nad Morzem Galilejskim, zobaczył dwóch braci: Szymona, zwanego Piotrem, i Andrzeja, jego brata, którzy zapuszczali sieć w morze; byli bowiem rybakami.<verse eid="MAT 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 4:19" />I powiedział im: Chodźcie za mną, a uczynię was rybakami ludzi.<verse eid="MAT 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 4:20" />Oni natychmiast porzucili sieci i poszli za nim.<verse eid="MAT 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 4:21" />A gdy poszedł stamtąd dalej, zobaczył innych dwóch braci, Jakuba, syna Zebedeusza, i Jana, jego brata, jak ze swoim ojcem Zebedeuszem naprawiali w łodzi swoje sieci. I wezwał ich.<verse eid="MAT 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 4:22" />A oni natychmiast opuścili łódź i swego ojca i poszli za nim.<verse eid="MAT 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 4:23" />I obchodził Jezus całą Galileę, nauczając w ich synagogach, głosząc ewangelię królestwa i uzdrawiając wszystkie choroby i wszelkie dolegliwości wśród ludzi.<verse eid="MAT 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 4:24" />A wieść o nim rozeszła się po całej Syrii. I przyprowadzano do niego wszystkich, którzy się źle czuli, którzy byli nękani różnymi chorobami i cierpieniami, a także opętanych, obłąkanych i sparaliżowanych, a on ich uzdrawiał.<verse eid="MAT 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 4:25" />A szło za nim mnóstwo ludzi z Galilei i Dekapolu, Jerozolimy, Judei i Zajordania.<verse eid="MAT 4:25" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="MAT 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 5:1" />A Jezus, widząc tłumy, wszedł na górę, a gdy usiadł, podeszli do niego jego uczniowie.<verse eid="MAT 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 5:2" />Wtedy otworzył usta i nauczał ich:<verse eid="MAT 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 5:3" />Błogosławieni ubodzy w duchu, ponieważ do nich należy królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 5:4" />Błogosławieni, którzy się smucą, ponieważ oni będą pocieszeni.<verse eid="MAT 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 5:5" />Błogosławieni cisi, ponieważ oni odziedziczą ziemię.<verse eid="MAT 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 5:6" />Błogosławieni, którzy łakną i pragną sprawiedliwości, ponieważ oni będą nasyceni.<verse eid="MAT 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 5:7" />Błogosławieni miłosierni, ponieważ oni dostąpią miłosierdzia.<verse eid="MAT 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 5:8" />Błogosławieni czystego serca, ponieważ oni zobaczą Boga.<verse eid="MAT 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 5:9" />Błogosławieni czyniący pokój, ponieważ oni będą nazwani synami Bożymi.<verse eid="MAT 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 5:10" />Błogosławieni, którzy cierpią prześladowanie z powodu sprawiedliwości, ponieważ do nich należy królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 5:11" />Błogosławieni jesteście, gdy z mego powodu będą wam złorzeczyć, prześladować was i mówić kłamliwie wszystko, co złe, przeciwko wam.<verse eid="MAT 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 5:12" />Radujcie się i weselcie, ponieważ obfita jest wasza nagroda w niebie; tak bowiem prześladowali proroków, którzy byli przed wami.<verse eid="MAT 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 5:13" />Wy jesteście solą ziemi; lecz jeśli sól zwietrzeje, czym ją posolą? Na nic się już nie przyda, tylko na wyrzucenie i podeptanie przez ludzi.<verse eid="MAT 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 5:14" />Wy jesteście światłością świata. Nie może się ukryć miasto położone na górze.<verse eid="MAT 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 5:15" />Nie zapala się świecy i nie stawia jej pod naczyniem, ale na świeczniku, i świeci wszystkim, którzy są w domu.<verse eid="MAT 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 5:16" />Tak niech wasza światłość świeci przed ludźmi, aby widzieli wasze dobre uczynki i chwalili waszego Ojca, który jest w niebie.<verse eid="MAT 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 5:17" />Nie sądźcie, że przyszedłem znieść Prawo albo Proroków. Nie przyszedłem znieść, ale wypełnić.<verse eid="MAT 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 5:18" />Zaprawdę bowiem powiadam wam: Dopóki niebo i ziemia nie przeminą, ani jedna jota, ani jedna kreska nie przeminie z prawa, aż wszystko się wypełni.<verse eid="MAT 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 5:19" />Kto by więc złamał jedno z tych najmniejszych przykazań i uczyłby tak ludzi, będzie nazwany najmniejszym w królestwie niebieskim. A kto by je wypełniał i uczył, ten będzie nazwany wielkim w królestwie niebieskim.<verse eid="MAT 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 5:20" />Mówię wam bowiem: Jeśli wasza sprawiedliwość nie będzie obfitsza niż uczonych w Piśmie i faryzeuszy, żadnym sposobem nie wejdziecie do królestwa niebieskiego.<verse eid="MAT 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 5:21" />Słyszeliście, że powiedziano przodkom: Nie będziesz zabijał, a kto by zabił, podlega sądowi.<verse eid="MAT 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 5:22" />Lecz ja wam mówię: Każdy, kto się gniewa na swego brata bez przyczyny, podlega sądowi, a kto powie swemu bratu: Raka, podlega Radzie, a kto powie: Głupcze, podlega karze ognia piekielnego.<verse eid="MAT 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 5:23" />Jeśli więc przyniesiesz swój dar na ołtarz i tam przypomnisz sobie, że twój brat ma coś przeciwko tobie;<verse eid="MAT 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 5:24" />Zostaw swój dar tam przed ołtarzem, idź i najpierw pojednaj się ze swoim bratem, a potem przyjdź i ofiaruj swój dar.<verse eid="MAT 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 5:25" />Pogódź się ze swoim przeciwnikiem szybko, dopóki jesteś z nim w drodze, aby przeciwnik nie wydał cię sędziemu, a sędzia strażnikowi, i aby nie wtrącono cię do więzienia.<verse eid="MAT 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 5:26" />Zaprawdę powiadam ci: Nie wyjdziesz stamtąd, dopóki nie oddasz ostatniego grosza.<verse eid="MAT 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 5:27" />Słyszeliście, że powiedziano przodkom: Nie będziesz cudzołożył.<verse eid="MAT 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 5:28" />Lecz ja wam mówię: Każdy, kto patrzy na kobietę, aby jej pożądać, już popełnił z nią cudzołóstwo w swoim sercu.<verse eid="MAT 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 5:29" />Jeśli więc twoje prawe oko jest ci powodem upadku, wyłup je i odrzuć od siebie. Pożyteczniej bowiem jest dla ciebie, aby zginął jeden z twoich członków, niż żeby całe twoje ciało było wrzucone do ognia piekielnego.<verse eid="MAT 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 5:30" />A jeśli twoja prawa ręka jest ci powodem upadku, odetnij ją i odrzuć od siebie. Pożyteczniej bowiem jest dla ciebie, aby zginął jeden z twoich członków, niż żeby całe twoje ciało było wrzucone do ognia piekielnego.<verse eid="MAT 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 5:31" />Powiedziano też: Kto oddala swoją żonę, niech jej da list rozwodowy.<verse eid="MAT 5:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 5:32" />Lecz ja wam mówię: Kto oddala swoją żonę – poza przypadkiem nierządu – prowadzi ją do cudzołóstwa, a kto żeni się z oddaloną, cudzołoży.<verse eid="MAT 5:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 5:33" />Słyszeliście też, że powiedziano przodkom: Nie będziesz fałszywie przysięgał, ale dotrzymasz Panu swych przysiąg.<verse eid="MAT 5:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 5:34" />Lecz ja wam mówię: Wcale nie przysięgajcie – ani na niebo, gdyż jest tronem Boga;<verse eid="MAT 5:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 5:35" />Ani na ziemię, gdyż jest podnóżkiem jego stóp, ani na Jerozolimę, gdyż jest miastem wielkiego króla.<verse eid="MAT 5:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 5:36" />Ani na swoją głowę nie będziesz przysięgał, gdyż nie możesz jednego włosa uczynić białym albo czarnym.<verse eid="MAT 5:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 5:37" />Ale wasza mowa niech będzie: Tak – tak, nie – nie. A co jest ponadto, pochodzi od złego.<verse eid="MAT 5:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 5:38" />Słyszeliście, że powiedziano: Oko za oko i ząb za ząb.<verse eid="MAT 5:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 5:39" />Lecz ja wam mówię: Nie sprzeciwiajcie się złemu, ale jeśli ktoś uderzy cię w prawy policzek, nadstaw mu i drugi.<verse eid="MAT 5:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 5:40" />Temu, kto chce się z tobą procesować i wziąć twoją szatę, zostaw i płaszcz.<verse eid="MAT 5:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 5:41" />A jeśli ktoś cię przymusza, żebyś szedł z nim jedną milę, idź z nim i dwie.<verse eid="MAT 5:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 5:42" />Temu, kto cię prosi, daj, a od tego, kto chce od ciebie pożyczyć, nie odwracaj się.<verse eid="MAT 5:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 5:43" />Słyszeliście, że powiedziano: Będziesz miłował swego bliźniego, a swego nieprzyjaciela będziesz nienawidził.<verse eid="MAT 5:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 5:44" />Lecz ja wam mówię: Miłujcie waszych nieprzyjaciół, błogosławcie tym, którzy was przeklinają, dobrze czyńcie tym, którzy was nienawidzą i módlcie się za tych, którzy wam wyrządzają zło i prześladują was;<verse eid="MAT 5:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 5:45" />Abyście byli synami waszego Ojca, który jest w niebie. On bowiem sprawia, że jego słońce wschodzi nad złymi i nad dobrymi i deszcz zsyła na sprawiedliwych i niesprawiedliwych.<verse eid="MAT 5:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 5:46" />Jeśli bowiem miłujecie tych, którzy was miłują, jakąż macie nagrodę? Czyż i celnicy tego nie czynią?<verse eid="MAT 5:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 5:47" />A jeśli tylko waszych braci pozdrawiacie, cóż szczególnego czynicie? Czyż i celnicy tak nie czynią?<verse eid="MAT 5:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 5:48" />Bądźcie więc doskonali, tak jak doskonały jest wasz Ojciec, który jest w niebie.<verse eid="MAT 5:48" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="MAT 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 6:1" />Pilnujcie się, abyście waszej jałmużny nie dawali przed ludźmi po to, aby was widzieli, inaczej nie będziecie mieli nagrody u waszego Ojca, który jest w niebie.<verse eid="MAT 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 6:2" />Dlatego, gdy dajesz jałmużnę, nie trąb przed sobą, jak to robią obłudnicy w synagogach i na ulicach, aby ich ludzie chwalili. Zaprawdę powiadam wam: Odbierają swoją nagrodę.<verse eid="MAT 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 6:3" />Ale ty, gdy dajesz jałmużnę, niech nie wie twoja lewa ręka, co czyni prawa;<verse eid="MAT 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 6:4" />Aby twoja jałmużna pozostała w ukryciu, a twój Ojciec, który widzi w ukryciu, odda ci jawnie.<verse eid="MAT 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 6:5" />A gdy się modlisz, nie bądź jak obłudnicy. Oni bowiem chętnie modlą się, stojąc w synagogach i na rogach ulic, aby ludzie ich widzieli. Zaprawdę powiadam wam: Odbierają swoją nagrodę.<verse eid="MAT 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 6:6" />Ale ty, gdy się modlisz, wejdź do swego pokoju, zamknij drzwi i módl się do twego Ojca, który jest w ukryciu, a twój Ojciec, który widzi w ukryciu, odda ci jawnie.<verse eid="MAT 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 6:7" />A modląc się, nie bądźcie wielomówni jak poganie; oni bowiem sądzą, że ze względu na swoją wielomówność będą wysłuchani.<verse eid="MAT 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 6:8" />Nie bądźcie do nich podobni, gdyż wasz Ojciec wie, czego potrzebujecie, zanim go poprosicie.<verse eid="MAT 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 6:9" />Wy więc tak się módlcie: Ojcze nasz, który jesteś w niebie, niech będzie uświęcone twoje imię.<verse eid="MAT 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 6:10" />Niech przyjdzie twoje królestwo, niech się dzieje twoja wola na ziemi, tak jak w niebie.<verse eid="MAT 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 6:11" />Daj nam dzisiaj naszego powszedniego chleba.<verse eid="MAT 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 6:12" />I przebacz nam nasze winy, jak i my przebaczamy tym, którzy przeciw nam zawinili.<verse eid="MAT 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 6:13" />I nie wystawiaj nas na pokusę, ale wybaw nas od złego; twoje bowiem jest królestwo, moc i chwała na wieki. Amen.<verse eid="MAT 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 6:14" />Bo jeśli przebaczycie ludziom ich przewinienia, i wam przebaczy wasz Ojciec niebieski.<verse eid="MAT 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 6:15" />Lecz jeśli nie przebaczycie ludziom ich przewinień, to i wasz Ojciec nie przebaczy wam waszych przewinień.<verse eid="MAT 6:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 6:16" />A gdy pościcie, nie miejcie twarzy smutnej jak obłudnicy; szpecą bowiem swoje twarze, aby ludzie widzieli, że poszczą. Zaprawdę powiadam wam: Odbierają swoją nagrodę.<verse eid="MAT 6:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 6:17" />Ale ty, gdy pościsz, namaść sobie głowę i umyj twarz;<verse eid="MAT 6:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 6:18" />Aby nie ludzie widzieli, że pościsz, lecz twój Ojciec, który jest w ukryciu; a twój Ojciec, który widzi w ukryciu, odda ci jawnie.<verse eid="MAT 6:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 6:19" />Nie gromadźcie sobie skarbów na ziemi, gdzie mól i rdza niszczą i gdzie złodzieje włamują się i kradną;<verse eid="MAT 6:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 6:20" />Ale gromadźcie sobie skarby w niebie, gdzie ani mól, ani rdza nie niszczą i gdzie złodzieje nie włamują się i nie kradną.<verse eid="MAT 6:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 6:21" />Gdzie bowiem jest wasz skarb, tam będzie i wasze serce.<verse eid="MAT 6:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 6:22" />Światłem ciała jest oko. Jeśli więc twoje oko jest szczere, całe twoje ciało będzie pełne światła.<verse eid="MAT 6:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 6:23" />Jeśli zaś twoje oko jest złe, całe twoje ciało będzie pełne ciemności. Jeśli więc światło, które jest w tobie, jest ciemnością, sama ciemność jakaż będzie?<verse eid="MAT 6:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 6:24" />Nikt nie może dwom panom służyć, gdyż albo jednego będzie nienawidził, a drugiego będzie miłował, albo jednego będzie się trzymał, a drugim pogardzi. Nie możecie służyć Bogu i mamonie.<verse eid="MAT 6:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 6:25" />Dlatego mówię wam: Nie troszczcie się o wasze życie, co będziecie jeść albo co będziecie pić, ani o wasze ciało, w co będziecie się ubierać. Czyż życie nie jest czymś więcej niż pokarm, a ciało niż ubranie?<verse eid="MAT 6:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 6:26" />Spójrzcie na ptaki nieba, że nie sieją ani nie żną, ani nie zbierają do spichlerzy, a jednak wasz Ojciec niebieski żywi je. Czy wy nie jesteście o wiele cenniejsi niż one?<verse eid="MAT 6:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 6:27" />I któż z was, martwiąc się, może dodać do swego wzrostu jeden łokieć?<verse eid="MAT 6:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 6:28" />A o ubranie dlaczego się troszczycie? Przypatrzcie się liliom polnym, jak rosną; nie pracują ani nie przędą.<verse eid="MAT 6:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 6:29" />A mówię wam, że nawet Salomon w całej swojej chwale nie był tak ubrany, jak jedna z nich.<verse eid="MAT 6:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 6:30" />Jeśli więc trawę polną, która dziś jest, a jutro zostanie wrzucona do pieca, Bóg tak ubiera, czyż nie tym bardziej was, ludzie małej wiary?<verse eid="MAT 6:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 6:31" />Nie troszczcie się więc, mówiąc: Cóż będziemy jeść? albo: Co będziemy pić? albo: W co się ubierzemy?<verse eid="MAT 6:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 6:32" />Bo o to wszystko poganie zabiegają. Wie bowiem wasz Ojciec niebieski, że tego wszystkiego potrzebujecie.<verse eid="MAT 6:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 6:33" />Ale szukajcie najpierw królestwa Bożego i jego sprawiedliwości, a to wszystko będzie wam dodane.<verse eid="MAT 6:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 6:34" />Dlatego nie troszczcie się o dzień jutrzejszy, gdyż dzień jutrzejszy sam się zatroszczy o swoje potrzeby. Dosyć ma dzień swego utrapienia.<verse eid="MAT 6:34" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="MAT 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 7:1" />Nie sądźcie, abyście nie byli sądzeni.<verse eid="MAT 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 7:2" />Jakim bowiem sądem sądzicie, takim będziecie sądzeni, i jaką miarą mierzycie, taką będzie wam odmierzone.<verse eid="MAT 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 7:3" />A czemu widzisz źdźbło w oku swego brata, a na belkę, która jest w twoim oku, nie zwracasz uwagi?<verse eid="MAT 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 7:4" />Albo jak możesz mówić swemu bratu: Pozwól, że wyjmę źdźbło z twego oka, gdy belka jest w twoim oku?<verse eid="MAT 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 7:5" />Obłudniku, wyjmij najpierw belkę ze swego oka, a wtedy przejrzysz, aby wyjąć źdźbło z oka twego brata.<verse eid="MAT 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 7:6" />Nie dawajcie psom tego, co święte, i nie rzucajcie swoich pereł przed świnie, by ich nie podeptały swymi nogami i odwróciwszy się, nie rozszarpały was.<verse eid="MAT 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 7:7" />Proście, a będzie wam dane, szukajcie, a znajdziecie, pukajcie, a będzie wam otworzone.<verse eid="MAT 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 7:8" />Każdy bowiem, kto prosi, otrzymuje, kto szuka, znajduje, a temu, kto puka, będzie otworzone.<verse eid="MAT 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 7:9" />I czy jest wśród was człowiek, który da synowi kamień, gdy ten prosi o chleb?<verse eid="MAT 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 7:10" />A gdy prosi o rybę, czy da mu węża?<verse eid="MAT 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 7:11" />Jeśli więc wy, będąc złymi, umiecie dawać dobre dary waszym dzieciom, o ileż bardziej wasz Ojciec, który jest w niebie, da dobre rzeczy tym, którzy go proszą.<verse eid="MAT 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 7:12" />Wszystko więc, co chcecie, aby wam ludzie czynili, i wy im czyńcie. To bowiem jest Prawo i Prorocy.<verse eid="MAT 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 7:13" />Wchodźcie przez ciasną bramę. Szeroka bowiem jest brama i przestronna droga, która prowadzi na zatracenie, a wielu jest takich, którzy przez nią wchodzą.<verse eid="MAT 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 7:14" />Ciasna bowiem jest brama i wąska droga, która prowadzi do życia, a mało jest takich, którzy ją znajdują.<verse eid="MAT 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 7:15" />Strzeżcie się fałszywych proroków, którzy przychodzą do was w owczej skórze, ale wewnątrz są drapieżnymi wilkami.<verse eid="MAT 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 7:16" />Po ich owocach poznacie ich. Czy zbierają winogrona z cierni albo z ostu figi?<verse eid="MAT 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 7:17" />Tak każde dobre drzewo wydaje dobre owoce, ale złe drzewo wydaje złe owoce.<verse eid="MAT 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 7:18" />Nie może dobre drzewo wydawać złych owoców ani złe drzewo wydawać dobrych owoców.<verse eid="MAT 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 7:19" />Każde drzewo, które nie wydaje dobrego owocu, zostaje wycięte i wrzucone w ogień.<verse eid="MAT 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 7:20" />Tak więc po ich owocach poznacie ich.<verse eid="MAT 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 7:21" />Nie każdy, kto mi mówi: Panie, Panie, wejdzie do królestwa niebieskiego, lecz ten, kto wypełnia wolę mojego Ojca, który jest w niebie.<verse eid="MAT 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 7:22" />Wielu powie mi tego dnia: Panie, Panie, czyż nie prorokowaliśmy w twoim imieniu i w twoim imieniu nie wypędzaliśmy demonów, i w twoim imieniu nie czyniliśmy wielu cudów?<verse eid="MAT 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 7:23" />A wtedy im oświadczę: Nigdy was nie znałem. Odstąpcie ode mnie wy, którzy czynicie nieprawość.<verse eid="MAT 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 7:24" />Każdego więc, kto słucha tych moich słów i wypełnia je, przyrównam do człowieka mądrego, który zbudował swój dom na skale.<verse eid="MAT 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 7:25" />I spadł deszcz, przyszła powódź, zerwały się wichry i uderzyły w ten dom, ale się nie zawalił, bo był założony na skale.<verse eid="MAT 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 7:26" />A każdy, kto słucha tych moich słów, a nie wypełnia ich, będzie przyrównany do człowieka głupiego, który zbudował swój dom na piasku.<verse eid="MAT 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 7:27" />I spadł deszcz, przyszła powódź, zerwały się wichry i uderzyły w ten dom, i zawalił się, a jego upadek był wielki.<verse eid="MAT 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 7:28" />A gdy Jezus dokończył tych słów, ludzie zdumiewali się jego nauką.<verse eid="MAT 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 7:29" />Uczył ich bowiem jak ten, który ma moc, a nie jak uczeni w Piśmie.<verse eid="MAT 7:29" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="MAT 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 8:1" />A gdy zszedł z góry, poszło za nim mnóstwo ludzi.<verse eid="MAT 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 8:2" />A oto trędowaty podszedł i oddał mu pokłon, mówiąc: Panie, jeśli chcesz, możesz mnie oczyścić.<verse eid="MAT 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 8:3" />Jezus wyciągnął rękę i dotknął go, mówiąc: Chcę, bądź oczyszczony. I natychmiast został oczyszczony z trądu.<verse eid="MAT 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 8:4" />Wtedy Jezus powiedział do niego: Uważaj, abyś nikomu nie mówił, ale idź, pokaż się kapłanowi i ofiaruj dar, który nakazał Mojżesz, na świadectwo dla nich.<verse eid="MAT 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 8:5" />A gdy Jezus wszedł do Kafarnaum, przyszedł do niego setnik i prosił go:<verse eid="MAT 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 8:6" />Panie, mój sługa leży w domu sparaliżowany i bardzo cierpi.<verse eid="MAT 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 8:7" />I powiedział mu Jezus: Przyjdę i uzdrowię go.<verse eid="MAT 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 8:8" />Lecz setnik odpowiedział: Panie, nie jestem godny, abyś wszedł pod mój dach, ale powiedz tylko słowo, a mój sługa będzie uzdrowiony.<verse eid="MAT 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 8:9" />Bo i ja jestem człowiekiem podległym władzy i mam pod sobą żołnierzy. Mówię jednemu: Idź, a idzie; a drugiemu: Chodź tu, a przychodzi; a memu słudze: Zrób to, a robi.<verse eid="MAT 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 8:10" />A gdy Jezus to usłyszał, zdziwił się i powiedział do tych, którzy szli za nim: Zaprawdę powiadam wam: Nawet w Izraelu nie znalazłem tak wielkiej wiary.<verse eid="MAT 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 8:11" />A mówię wam: Wielu przyjdzie ze wschodu i z zachodu i zasiądą za stołem z Abrahamem, Izaakiem i Jakubem w królestwie niebieskim.<verse eid="MAT 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 8:12" />Lecz synowie królestwa będą wyrzuceni do ciemności zewnętrznych. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 8:13" />I powiedział Jezus setnikowi: Idź, a jak uwierzyłeś, tak niech ci się stanie. I o tej godzinie jego sługa został uzdrowiony.<verse eid="MAT 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 8:14" />A gdy Jezus przyszedł do domu Piotra, zobaczył jego teściową, która leżała w gorączce.<verse eid="MAT 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 8:15" />Dotknął więc jej ręki i opuściła ją gorączka. Ona zaś wstała i usługiwała im.<verse eid="MAT 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 8:16" />Kiedy nastał wieczór, przyprowadzono do niego wielu opętanych. A on wypędził duchy słowem i uzdrowił wszystkich chorych;<verse eid="MAT 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 8:17" />Aby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka Izajasza: On nasze słabości wziął na siebie i nosił nasze choroby.<verse eid="MAT 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 8:18" />A Jezus, widząc wokół siebie mnóstwo ludzi, kazał przeprawić się na drugi brzeg.<verse eid="MAT 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 8:19" />Wtedy podszedł pewien uczony w Piśmie i powiedział do niego: Mistrzu, pójdę za tobą, dokądkolwiek pójdziesz.<verse eid="MAT 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 8:20" />I powiedział mu Jezus: Lisy mają nory, a ptaki niebieskie – gniazda, ale Syn Człowieczy nie ma gdzie położyć głowy.<verse eid="MAT 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 8:21" />A inny spośród jego uczniów powiedział do niego: Panie, pozwól mi najpierw pójść i pogrzebać mego ojca.<verse eid="MAT 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 8:22" />Ale Jezus mu odpowiedział: Pójdź za mną, a umarli niech grzebią swoich umarłych.<verse eid="MAT 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 8:23" />Gdy wsiadł do łodzi, weszli za nim i jego uczniowie.<verse eid="MAT 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 8:24" />A oto zerwała się na morzu wielka burza, tak że fale zalewały łódź. On zaś spał.<verse eid="MAT 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 8:25" />A jego uczniowie, podszedłszy, obudzili go, mówiąc: Panie, ratuj nas! Giniemy!<verse eid="MAT 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 8:26" />I powiedział do nich: Czemu się boicie, ludzie małej wiary? Potem wstał, zgromił wichry i morze i nastała wielka cisza.<verse eid="MAT 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 8:27" />A ludzie dziwili się i mówili: Cóż to za człowiek, że nawet wichry i morze są mu posłuszne?<verse eid="MAT 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 8:28" />Kiedy przeprawił się na drugą stronę do krainy Gerazeńczyków, zabiegli mu drogę dwaj opętani, którzy wyszli z grobowców, tak bardzo groźni, że nikt nie mógł przechodzić tą drogą.<verse eid="MAT 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 8:29" />I zaczęli krzyczeć: Cóż my mamy z tobą, Jezusie, Synu Boży? Przyszedłeś tu przed czasem dręczyć nas?<verse eid="MAT 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 8:30" />Z dala od nich pasło się wielkie stado świń.<verse eid="MAT 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 8:31" />Demony więc prosiły go: Jeśli nas wypędzasz, pozwól nam wejść w to stado świń.<verse eid="MAT 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 8:32" />I powiedział im: Idźcie. A one, wyszedłszy, weszły w to stado świń. Naraz całe stado ruszyło pędem po urwisku do morza i zginęło w wodach.<verse eid="MAT 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 8:33" />A pasterze uciekli i poszedłszy do miasta, opowiedzieli wszystko, także to, co się stało z opętanymi.<verse eid="MAT 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 8:34" />Wówczas całe miasto wyszło Jezusowi na spotkanie, a ujrzawszy go, prosili, aby odszedł z ich granic.<verse eid="MAT 8:34" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="MAT 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 9:1" />Wtedy wsiadł do łodzi, przeprawił się na drugi brzeg i przybył do swego miasta.<verse eid="MAT 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 9:2" />A oto przynieśli mu sparaliżowanego, leżącego na posłaniu. Jezus, widząc ich wiarę, powiedział do sparaliżowanego: Ufaj, synu! Twoje grzechy są ci przebaczone.<verse eid="MAT 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 9:3" />A niektórzy z uczonych w Piśmie pomyśleli sobie: On bluźni.<verse eid="MAT 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 9:4" />Lecz Jezus, znając ich myśli, powiedział: Dlaczego myślicie złe rzeczy w swoich sercach?<verse eid="MAT 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 9:5" />Cóż bowiem jest łatwiej powiedzieć: Przebaczone są twoje grzechy, czy powiedzieć: Wstań i chodź?<verse eid="MAT 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 9:6" />Ale abyście wiedzieli, że Syn Człowieczy ma na ziemi moc przebaczać grzechy – wtedy powiedział do sparaliżowanego: Wstań, weź swoje posłanie i idź do domu.<verse eid="MAT 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 9:7" />A on wstał i poszedł do swego domu.<verse eid="MAT 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 9:8" />Kiedy tłumy to ujrzały, dziwiły się i chwaliły Boga, który dał ludziom taką moc.<verse eid="MAT 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 9:9" />A odchodząc stamtąd, Jezus zobaczył człowieka zwanego Mateuszem, siedzącego w punkcie celnym. I powiedział do niego: Pójdź za mną. A on wstał i poszedł za nim.<verse eid="MAT 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 9:10" />Gdy Jezus siedział za stołem w jego domu, przyszło wielu celników i grzeszników i usiedli z Jezusem oraz jego uczniami.<verse eid="MAT 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 9:11" />Widząc to, faryzeusze zapytali jego uczniów: Dlaczego wasz nauczyciel je z celnikami i grzesznikami?<verse eid="MAT 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 9:12" />A gdy Jezus to usłyszał, powiedział im: Nie zdrowi, lecz chorzy potrzebują lekarza.<verse eid="MAT 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 9:13" />Idźcie więc i nauczcie się, co to znaczy: Miłosierdzia chcę, a nie ofiary. Bo nie przyszedłem wzywać do pokuty sprawiedliwych, ale grzeszników.<verse eid="MAT 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 9:14" />Wtedy przyszli do niego uczniowie Jana i zapytali: Dlaczego my i faryzeusze często pościmy, a twoi uczniowie nie poszczą?<verse eid="MAT 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 9:15" />I powiedział im Jezus: Czy przyjaciele oblubieńca mogą się smucić, dopóki jest z nimi oblubieniec? Ale przyjdą dni, gdy oblubieniec zostanie od nich zabrany, i wtedy będą pościć.<verse eid="MAT 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 9:16" />Nikt nie przyszywa łaty z nowego sukna do starej szaty, bo taka łata ściąga nieco szatę i rozdarcie staje się gorsze.<verse eid="MAT 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 9:17" />Ani nie wlewa się młodego wina do starych bukłaków, bo inaczej bukłaki pękają, a wino wycieka i bukłaki się psują. Ale młode wino wlewa się do nowych bukłaków, a wtedy zachowuje się jedno i drugie.<verse eid="MAT 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 9:18" />Gdy to do nich mówił, pewien przełożony synagogi przyszedł, oddał mu pokłon i powiedział: Moja córka dopiero co umarła, ale przyjdź i połóż na nią rękę, a ożyje.<verse eid="MAT 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 9:19" />Wtedy Jezus wstał i wraz ze swoimi uczniami poszedł za nim.<verse eid="MAT 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 9:20" />I oto kobieta, która od dwunastu lat cierpiała na krwotok, podeszła z tyłu i dotknęła brzegu jego szaty.<verse eid="MAT 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 9:21" />Mówiła bowiem sobie: Jeśli tylko dotknę jego szaty, będę uzdrowiona.<verse eid="MAT 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 9:22" />Ale Jezus odwrócił się i ujrzawszy ją, powiedział: Ufaj, córko! Twoja wiara cię uzdrowiła. I od tej chwili kobieta była zdrowa.<verse eid="MAT 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 9:23" />A gdy Jezus przyszedł do domu przełożonego i zobaczył flecistów i ludzi czyniących zgiełk;<verse eid="MAT 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 9:24" />Powiedział im: Odejdźcie, bo dziewczynka nie umarła, tylko śpi. I naśmiewali się z niego.<verse eid="MAT 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 9:25" />Ale gdy wygnano tych ludzi, wszedł, ujął ją za rękę i dziewczynka wstała.<verse eid="MAT 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 9:26" />I wieść o tym rozeszła się po całej tamtejszej ziemi.<verse eid="MAT 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 9:27" />A gdy Jezus odchodził stamtąd, szli za nim dwaj ślepi i wołali: Synu Dawida, zmiłuj się nad nami!<verse eid="MAT 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 9:28" />Gdy zaś wszedł do domu, przyszli do niego ślepi. I zapytał ich Jezus: Wierzycie, że mogę to uczynić? Odpowiedzieli mu: Tak, Panie.<verse eid="MAT 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 9:29" />Wtedy dotknął ich oczu i powiedział: Według waszej wiary niech się wam stanie.<verse eid="MAT 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 9:30" />I otworzyły się ich oczy, a Jezus przykazał im surowo: Uważajcie, aby nikt się o tym nie dowiedział.<verse eid="MAT 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 9:31" />Lecz oni, wyszedłszy, rozsławili go po całej tamtejszej ziemi.<verse eid="MAT 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 9:32" />A gdy wychodzili, przyprowadzono do niego niemowę opętanego przez demona.<verse eid="MAT 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 9:33" />Kiedy demon został wypędzony, niemy przemówił. A tłumy dziwiły się i mówiły: Nigdy czegoś takiego nie widziano w Izraelu.<verse eid="MAT 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 9:34" />Lecz faryzeusze mówili: Przez władcę demonów wypędza demony.<verse eid="MAT 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 9:35" />I obchodził Jezus wszystkie miasta i wioski, nauczając w ich synagogach i głosząc ewangelię królestwa, uzdrawiając wszystkie choroby i wszelkie słabości wśród ludzi.<verse eid="MAT 9:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 9:36" />A widząc tłumy ludzi, użalił się nad nimi, bo byli utrudzeni i rozproszeni jak owce niemające pasterza.<verse eid="MAT 9:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 9:37" />Wtedy powiedział do swoich uczniów: Żniwo wprawdzie wielkie, ale robotników mało.<verse eid="MAT 9:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 9:38" />Proście więc Pana żniwa, aby wysłał robotników na swoje żniwo.<verse eid="MAT 9:38" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="MAT 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 10:1" />A przywoławszy swoich dwunastu uczniów, dał im moc nad duchami nieczystymi, aby je wypędzali i aby uzdrawiali wszystkie choroby i wszelkie słabości.<verse eid="MAT 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 10:2" />A takie są imiona dwunastu apostołów: pierwszy Szymon, zwany Piotrem, i jego brat Andrzej, Jakub, syn Zebedeusza, i Jan, jego brat;<verse eid="MAT 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 10:3" />Filip i Bartłomiej, Tomasz i celnik Mateusz, Jakub, syn Alfeusza, i Lebeusz, nazwany Tadeuszem;<verse eid="MAT 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 10:4" />Szymon Kananejczyk i Judasz Iskariota, ten, który go zdradził.<verse eid="MAT 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 10:5" />Tych dwunastu posłał Jezus i nakazał im: Nie wchodźcie na drogę pogan i nie wstępujcie do żadnego miasta Samarytan.<verse eid="MAT 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 10:6" />Idźcie raczej do owiec zaginionych z domu Izraela.<verse eid="MAT 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 10:7" />A idąc, głoście: Przybliżyło się królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 10:8" />Uzdrawiajcie chorych, oczyszczajcie trędowatych, wskrzeszajcie umarłych, wypędzajcie demony. Darmo otrzymaliście, darmo dawajcie.<verse eid="MAT 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 10:9" />Nie bierzcie ze sobą do trzosa złota ani srebra, ani miedzi;<verse eid="MAT 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 10:10" />Ani torby na drogę, ani dwóch ubrań, ani obuwia, ani laski. Godny jest bowiem pracownik swego wyżywienia.<verse eid="MAT 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 10:11" />A gdy wejdziecie do jakiegoś miasta albo wioski, dowiedzcie się, kto w nim jest godny i tam mieszkajcie, dopóki nie odejdziecie.<verse eid="MAT 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 10:12" />A wchodząc do domu, pozdrówcie go.<verse eid="MAT 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 10:13" />Jeśli ten dom jest tego godny, niech zstąpi na niego wasz pokój, a jeśli nie jest godny, niech wasz pokój powróci do was.<verse eid="MAT 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 10:14" />A jeśli ktoś was nie przyjmie i nie usłucha waszych słów, wychodząc z tego domu albo miasta, strząśnijcie pył z waszych nóg.<verse eid="MAT 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 10:15" />Zaprawdę powiadam wam: Lżej będzie ziemi sodomskiej i gomorskiej w dzień sądu niż temu miastu.<verse eid="MAT 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 10:16" />Oto ja was posyłam jak owce między wilki. Bądźcie więc roztropni jak węże i niewinni jak gołębice.<verse eid="MAT 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 10:17" />I strzeżcie się ludzi. Będą was bowiem wydawać radom i będą was biczować w swoich synagogach.<verse eid="MAT 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 10:18" />Także przed namiestników i przed królów będą was prowadzić z mego powodu, na świadectwo przeciwko nim i poganom.<verse eid="MAT 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 10:19" />Ale gdy was wydadzą, nie martwcie się, jak i co macie mówić. Będzie wam bowiem dane w tej godzinie, co macie mówić.<verse eid="MAT 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 10:20" />Bo nie wy mówicie, ale Duch waszego Ojca mówi w was.<verse eid="MAT 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 10:21" />I wyda na śmierć brat brata, a ojciec syna. Dzieci powstaną przeciwko rodzicom i spowodują ich śmierć.<verse eid="MAT 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 10:22" />I będziecie znienawidzeni przez wszystkich z powodu mego imienia. Lecz kto wytrwa do końca, będzie zbawiony.<verse eid="MAT 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 10:23" />A gdy będą was prześladować w tym mieście, uciekajcie do innego. Zaprawdę powiadam wam, że nie obejdziecie miast Izraela, aż przyjdzie Syn Człowieczy.<verse eid="MAT 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 10:24" />Uczeń nie przewyższa mistrza ani sługa swego pana.<verse eid="MAT 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 10:25" />Wystarczy uczniowi, że będzie jak jego mistrz, a sługa jak jego pan. Jeśli gospodarza nazywali Belzebubem, o ile bardziej będą tak nazywać jego domowników.<verse eid="MAT 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 10:26" />Dlatego nie bójcie się ich. Nie ma bowiem nic ukrytego, co by nie miało być ujawnione, ani nic tajemnego, o czym by się nie miano dowiedzieć.<verse eid="MAT 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 10:27" />Co mówię wam w ciemności, opowiadajcie w świetle, a co słyszycie na ucho, rozgłaszajcie na dachach.<verse eid="MAT 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 10:28" />Nie bójcie się tych, którzy zabijają ciało, lecz nie mogą zabić duszy. Bójcie się raczej tego, który może i duszę, i ciało zatracić w piekielnym ogniu.<verse eid="MAT 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 10:29" />Czy nie sprzedają dwóch wróbli za pieniążek? A jednak żaden z nich nie spadnie na ziemię bez woli waszego Ojca.<verse eid="MAT 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 10:30" />Nawet wszystkie włosy na waszej głowie są policzone.<verse eid="MAT 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 10:31" />Nie bójcie się więc, jesteście cenniejsi niż wiele wróbli.<verse eid="MAT 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 10:32" />Każdego więc, kto mnie wyzna przed ludźmi, i ja wyznam przed moim Ojcem, który jest w niebie.<verse eid="MAT 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 10:33" />A tego, kto się mnie wyprze przed ludźmi, i ja się wyprę przed moim Ojcem, który jest w niebie.<verse eid="MAT 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 10:34" />Nie sądźcie, że przyszedłem przynieść pokój na ziemię. Nie przyszedłem przynieść pokoju, ale miecz.<verse eid="MAT 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 10:35" />Bo przyszedłem poróżnić syna z jego ojcem i córkę z jej matką, a synową z teściową.<verse eid="MAT 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 10:36" />I nieprzyjaciółmi człowieka będą jego domownicy.<verse eid="MAT 10:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 10:37" />Kto miłuje ojca albo matkę bardziej niż mnie, nie jest mnie godny. I kto miłuje syna albo córkę bardziej niż mnie, nie jest mnie godny.<verse eid="MAT 10:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 10:38" />Kto nie bierze swego krzyża i nie idzie za mną, nie jest mnie godny.<verse eid="MAT 10:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 10:39" />Kto znajdzie swoje życie, straci je, a kto straci swoje życie z mego powodu, znajdzie je.<verse eid="MAT 10:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 10:40" />Kto was przyjmuje, mnie przyjmuje, a kto mnie przyjmuje, przyjmuje tego, który mnie posłał.<verse eid="MAT 10:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 10:41" />Kto przyjmuje proroka w imię proroka, otrzyma nagrodę proroka. Kto przyjmuje sprawiedliwego w imię sprawiedliwego, otrzyma nagrodę sprawiedliwego.<verse eid="MAT 10:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 10:42" />A kto poda jednemu z tych małych choćby kubek zimnej wody w imię ucznia, zaprawdę powiadam wam, nie straci swojej nagrody.<verse eid="MAT 10:42" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="MAT 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 11:1" />Kiedy Jezus skończył rozkazywać swoim dwunastu uczniom, odszedł stamtąd, aby nauczać i głosić w ich miastach.<verse eid="MAT 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 11:2" />A gdy Jan usłyszał w więzieniu o czynach Chrystusa, posłał dwóch ze swoich uczniów;<verse eid="MAT 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 11:3" />Z pytaniem: Czy ty jesteś tym, który ma przyjść, czy mamy oczekiwać innego?<verse eid="MAT 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 11:4" />A Jezus odpowiedział im: Idźcie i oznajmijcie Janowi, co słyszycie i widzicie.<verse eid="MAT 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 11:5" />Ślepi widzą, chromi chodzą, trędowaci zostają oczyszczeni, głusi słyszą, umarli zmartwychwstają, a ubogim opowiadana jest ewangelia.<verse eid="MAT 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 11:6" />A błogosławiony jest ten, kto się nie zgorszy z mojego powodu.<verse eid="MAT 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 11:7" />A gdy odeszli, Jezus zaczął mówić do tłumów o Janie: Co wyszliście oglądać na pustyni? Trzcinę kołyszącą się na wietrze?<verse eid="MAT 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 11:8" />Ale co wyszliście zobaczyć? Człowieka ubranego w miękkie szaty? Oto ci, którzy noszą miękkie szaty, są w domach królewskich.<verse eid="MAT 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 11:9" />Ale co wyszliście zobaczyć? Proroka? Owszem, mówię wam, nawet więcej niż proroka.<verse eid="MAT 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 11:10" />Bo on jest tym, o którym jest napisane: Oto ja posyłam mego posłańca przed twoim obliczem, który przygotuje twoją drogę przed tobą.<verse eid="MAT 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 11:11" />Zaprawdę powiadam wam: Nie powstał z tych, którzy rodzą się z kobiet, większy od Jana Chrzciciela. Ale ten, kto jest najmniejszy w królestwie niebieskim, jest większy niż on.<verse eid="MAT 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 11:12" />A od dni Jana Chrzciciela aż dotąd królestwo niebieskie doznaje gwałtu i gwałtownicy je zdobywają.<verse eid="MAT 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 11:13" />Bo wszyscy Prorocy i Prawo prorokowali aż do Jana.<verse eid="MAT 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 11:14" />A jeśli chcecie to przyjąć, on jest Eliaszem, który miał przyjść.<verse eid="MAT 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 11:15" />Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MAT 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 11:16" />Ale do kogo przyrównam to pokolenie? Podobne jest do dzieci, które siedzą na rynku i wołają na swoich towarzyszy:<verse eid="MAT 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 11:17" />Graliśmy wam na flecie, a nie tańczyliście; śpiewaliśmy pieśni żałobne, a nie płakaliście.<verse eid="MAT 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 11:18" />Przyszedł bowiem Jan, nie jadł i nie pił, a mówią: Ma demona.<verse eid="MAT 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 11:19" />Przyszedł Syn Człowieczy, jedząc i pijąc, a mówią: Oto żarłok i pijak, przyjaciel celników i grzeszników. Lecz usprawiedliwiona jest mądrość przez swoje dzieci.<verse eid="MAT 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 11:20" />Wtedy zaczął ganić miasta, w których działo się najwięcej jego cudów, że nie pokutowały, mówiąc:<verse eid="MAT 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 11:21" />Biada tobie, Korozain! Biada tobie, Betsaido! Bo gdyby w Tyrze i Sydonie działy się te cuda, które się w was dokonały, dawno by w worze i popiele pokutowały.<verse eid="MAT 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 11:22" />Ale mówię wam: Lżej będzie Tyrowi i Sydonowi w dniu sądu niż wam.<verse eid="MAT 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 11:23" />A ty, Kafarnaum, które jesteś wywyższone aż do nieba, aż do piekła będziesz strącone. Bo gdyby w Sodomie działy się cuda, które się w tobie dokonały, przetrwałaby aż do dziś.<verse eid="MAT 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 11:24" />Ale mówię wam: Lżej będzie ziemi Sodomy w dzień sądu niż tobie.<verse eid="MAT 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 11:25" />W tym czasie Jezus powiedział: Wysławiam cię, Ojcze, Panie nieba i ziemi, że zakryłeś te sprawy przed mądrymi i roztropnymi, a objawiłeś je niemowlętom.<verse eid="MAT 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 11:26" />Tak, Ojcze, gdyż tak się tobie upodobało.<verse eid="MAT 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 11:27" />Wszystko zostało mi dane od mego Ojca i nikt nie zna Syna, tylko Ojciec, ani nikt nie zna Ojca, tylko Syn i ten, komu Syn zechce objawić.<verse eid="MAT 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 11:28" />Przyjdźcie do mnie wszyscy, którzy jesteście spracowani i obciążeni, a ja wam dam odpoczynek.<verse eid="MAT 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 11:29" />Weźcie na siebie moje jarzmo i uczcie się ode mnie, że jestem cichy i pokornego serca, a znajdziecie odpoczynek dla waszych dusz.<verse eid="MAT 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 11:30" />Moje jarzmo bowiem jest przyjemne, a moje brzemię lekkie.<verse eid="MAT 11:30" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="MAT 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 12:1" />W tym czasie Jezus przechodził w szabat wśród zbóż, a jego uczniowie byli głodni i zaczęli zrywać kłosy, i jeść.<verse eid="MAT 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 12:2" />Kiedy faryzeusze to zobaczyli, powiedzieli mu: Oto twoi uczniowie robią to, czego nie wolno robić w szabat.<verse eid="MAT 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 12:3" />A on im powiedział: Czy nie czytaliście, co zrobił Dawid, gdy był głodny, on i ci, którzy z nim byli?<verse eid="MAT 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 12:4" />Jak wszedł do domu Bożego i jadł chleby pokładne, których nie wolno było jeść jemu ani tym, którzy z nim byli, tylko samym kapłanom?<verse eid="MAT 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 12:5" />Albo czy nie czytaliście w prawie, że w szabat kapłani w świątyni naruszają szabat, a są bez winy?<verse eid="MAT 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 12:6" />Ale mówię wam, że tu jest ktoś większy niż świątynia.<verse eid="MAT 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 12:7" />A gdybyście wiedzieli, co to znaczy: Miłosierdzia chcę, a nie ofiary, nie potępialibyście niewinnych.<verse eid="MAT 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 12:8" />Syn Człowieczy bowiem jest też Panem szabatu.<verse eid="MAT 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 12:9" />I odszedłszy stamtąd, wszedł do ich synagogi.<verse eid="MAT 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 12:10" />A był tam człowiek, który miał uschłą rękę. I chcąc go oskarżyć, zapytali: Czy wolno uzdrawiać w szabat?<verse eid="MAT 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 12:11" />A on im odpowiedział: Któż z was, mając jedną owcę, która w szabat wpadłaby do dołu, nie chwyci jej i nie wyciągnie?<verse eid="MAT 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 12:12" />A o ileż ważniejszy jest człowiek niż owca! Tak więc wolno w szabat dobrze czynić.<verse eid="MAT 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 12:13" />Wtedy powiedział do tego człowieka: Wyciągnij rękę. On ją wyciągnął i znowu stała się zdrowa jak i druga.<verse eid="MAT 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 12:14" />A faryzeusze, wyszedłszy, naradzali się przeciwko niemu, w jaki sposób go zgładzić.<verse eid="MAT 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 12:15" />Lecz Jezus, poznawszy to, odszedł stamtąd. Poszło za nim mnóstwo ludzi, a on uzdrowił ich wszystkich.<verse eid="MAT 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 12:16" />I przykazał im, aby go nie ujawniali;<verse eid="MAT 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 12:17" />Żeby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka Izajasza, który powiedział:<verse eid="MAT 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 12:18" />Oto mój sługa, którego wybrałem, mój umiłowany, w którym moja dusza ma upodobanie. Złożę na nim mojego Ducha, a on ogłosi sąd narodom.<verse eid="MAT 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 12:19" />Nie będzie się spierał ani krzyczał i nikt nie usłyszy na ulicach jego głosu.<verse eid="MAT 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 12:20" />Trzciny nadłamanej nie złamie, a knota tlącego się nie zagasi, dopóki nie doprowadzi sądu do zwycięstwa.<verse eid="MAT 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 12:21" />A w jego imieniu narody będą pokładać nadzieję.<verse eid="MAT 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 12:22" />Wtedy przyprowadzono do niego opętanego, który był ślepy i niemy. I uzdrowił go tak, że ten ślepy i niemy mówił i widział.<verse eid="MAT 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 12:23" />A wszyscy ludzie, zdumieni, mówili: Czyż to nie jest syn Dawida?<verse eid="MAT 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 12:24" />Ale faryzeusze, usłyszawszy to, powiedzieli: On nie wypędza demonów inaczej, jak tylko przez Belzebuba, władcę demonów.<verse eid="MAT 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 12:25" />Lecz Jezus, znając ich myśli, powiedział im: Każde królestwo podzielone wewnętrznie pustoszeje i żadne miasto albo dom podzielony wewnętrznie nie przetrwa.<verse eid="MAT 12:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 12:26" />A jeśli szatan wypędza szatana, jest podzielony wewnętrznie. Jakże więc przetrwa jego królestwo?<verse eid="MAT 12:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 12:27" />Jeśli ja przez Belzebuba wypędzam demony, to przez kogo wypędzają wasi synowie? Dlatego oni będą waszymi sędziami.<verse eid="MAT 12:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 12:28" />A jeśli ja wypędzam demony Duchem Bożym, to przyszło do was królestwo Boże.<verse eid="MAT 12:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 12:29" />Albo jak może ktoś wejść do domu mocarza i zagrabić jego własność, jeśli najpierw nie zwiąże mocarza? Dopiero wtedy ograbi jego dom.<verse eid="MAT 12:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 12:30" />Kto nie jest ze mną, jest przeciwko mnie, a kto nie zbiera ze mną, rozprasza.<verse eid="MAT 12:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 12:31" />Dlatego mówię wam: Każdy grzech i bluźnierstwo będzie ludziom przebaczone, ale bluźnierstwo przeciwko Duchowi Świętemu nie będzie ludziom przebaczone.<verse eid="MAT 12:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 12:32" />I ktokolwiek powie słowo przeciwko Synowi Człowieczemu, będzie mu przebaczone, ale kto mówi przeciwko Duchowi Świętemu, nie będzie mu przebaczone ani w tym świecie, ani w przyszłym.<verse eid="MAT 12:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 12:33" />Sprawcie, aby drzewo było dobre i jego owoc dobry, albo sprawcie, aby drzewo było złe i jego owoc zły. Po owocu bowiem poznaje się drzewo.<verse eid="MAT 12:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 12:34" />Plemię żmijowe! Jakże możecie mówić dobre rzeczy, będąc złymi? Gdyż z obfitości serca mówią usta.<verse eid="MAT 12:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 12:35" />Dobry człowiek wydobywa z dobrego skarbca serca dobre rzeczy, a zły człowiek wydobywa ze złego skarbca złe rzeczy.<verse eid="MAT 12:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 12:36" />Ale mówię wam, że z każdego bezużytecznego słowa, które wypowiedzą ludzie, zdadzą sprawę w dzień sądu.<verse eid="MAT 12:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 12:37" />Bo na podstawie twoich słów będziesz usprawiedliwiony i na podstawie twoich słów będziesz potępiony.<verse eid="MAT 12:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 12:38" />Wtedy niektórzy z uczonych w Piśmie i z faryzeuszy odpowiedzieli: Nauczycielu, chcemy widzieć znak od ciebie.<verse eid="MAT 12:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 12:39" />A on odpowiedział im: Pokolenie złe i cudzołożne żąda znaku, ale żaden znak nie będzie mu dany, oprócz znaku proroka Jonasza.<verse eid="MAT 12:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 12:40" />Jak bowiem Jonasz był w brzuchu wieloryba trzy dni i trzy noce, tak Syn Człowieczy będzie w sercu ziemi trzy dni i trzy noce.<verse eid="MAT 12:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 12:41" />Ludzie z Niniwy staną na sądzie z tym pokoleniem i potępią je, ponieważ pokutowali wskutek głoszenia Jonasza, a oto tu ktoś więcej niż Jonasz.<verse eid="MAT 12:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 12:42" />Królowa z Południa stanie na sądzie z tym pokoleniem i potępi je, bo przybyła z krańców ziemi, aby słuchać mądrości Salomona, a oto tu ktoś więcej niż Salomon.<verse eid="MAT 12:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 12:43" />Kiedy nieczysty duch wychodzi z człowieka, przechadza się po miejscach bezwodnych, szukając odpoczynku, ale nie znajduje.<verse eid="MAT 12:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 12:44" />Wtedy mówi: Wrócę do swego domu, z którego wyszedłem. A przyszedłszy, zastaje go pustym, zamiecionym i przyozdobionym.<verse eid="MAT 12:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 12:45" />Wówczas idzie i bierze ze sobą siedem innych duchów gorszych niż on sam i wszedłszy, mieszkają tam. I końcowy stan tego człowieka staje się gorszy niż początkowy. Tak będzie i z tym złym pokoleniem.<verse eid="MAT 12:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 12:46" />A gdy on jeszcze mówił do ludzi, jego matka i bracia stanęli przed domem, chcąc z nim rozmawiać.<verse eid="MAT 12:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 12:47" />I powiedział mu ktoś: Oto twoja matka i twoi bracia stoją przed domem, chcąc z tobą mówić.<verse eid="MAT 12:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 12:48" />Lecz on odpowiedział temu, który mu to oznajmił: Któż jest moją matką i kto to są moi bracia?<verse eid="MAT 12:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MAT 12:49" />A wyciągnąwszy rękę ku swoim uczniom, powiedział: Oto moja matka i moi bracia!<verse eid="MAT 12:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MAT 12:50" />Kto bowiem wypełnia wolę mojego Ojca, który jest w niebie, ten jest moim bratem i siostrą, i matką.<verse eid="MAT 12:50" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="MAT 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 13:1" />A tego dnia Jezus wyszedł z domu i usiadł nad brzegiem morza.<verse eid="MAT 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 13:2" />I zebrały się wokół niego wielkie tłumy, dlatego wszedł do łodzi i usiadł, a wszyscy ludzie stali na brzegu.<verse eid="MAT 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 13:3" />I mówił do nich wiele w przypowieściach. I powiedział: Oto siewca wyszedł siać.<verse eid="MAT 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 13:4" />A gdy siał, niektóre ziarna padły przy drodze, przyleciały ptaki i wydziobały je.<verse eid="MAT 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 13:5" />Inne padły na miejsca skaliste, gdzie nie miały wiele ziemi. Zaraz wzeszły, bo ziemia nie była głęboka.<verse eid="MAT 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 13:6" />Lecz gdy wzeszło słońce, zostały spalone, a ponieważ nie miały korzenia, uschły.<verse eid="MAT 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 13:7" />Inne padły między ciernie, a ciernie wyrosły i zagłuszyły je.<verse eid="MAT 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 13:8" />Inne zaś padły na dobrą ziemię i wydały plon, jedne stokrotny, inne sześćdziesięciokrotny, a jeszcze inne trzydziestokrotny.<verse eid="MAT 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 13:9" />Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MAT 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 13:10" />Wtedy uczniowie podeszli i zapytali go: Dlaczego mówisz do nich w przypowieściach?<verse eid="MAT 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 13:11" />A on odpowiedział im: Wam dano poznać tajemnice królestwa niebieskiego, ale im nie jest dane.<verse eid="MAT 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 13:12" />Kto bowiem ma, temu będzie dodane i będzie miał w obfitości, ale kto nie ma, zostanie mu zabrane nawet to, co ma.<verse eid="MAT 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 13:13" />Dlatego mówię do nich w przypowieściach, bo patrzą, a nie widzą, i słuchają, a nie słyszą ani nie rozumieją.<verse eid="MAT 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 13:14" />I spełnia się na nich proroctwo Izajasza, które mówi: Słuchając, będziecie słyszeć, ale nie zrozumiecie i patrząc, będziecie widzieć, ale nie zobaczycie.<verse eid="MAT 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 13:15" />Utyło bowiem serce tego ludu, stępiały ich uszy i zamknęli swe oczy, żeby przypadkiem oczami nie widzieli ani uszami nie słyszeli, a sercem nie zrozumieli i nie nawrócili się, i żebym ich nie uzdrowił.<verse eid="MAT 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 13:16" />Ale błogosławione wasze oczy, bo widzą, i wasze uszy, bo słyszą.<verse eid="MAT 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 13:17" />Bo zaprawdę powiadam wam: Wielu proroków i sprawiedliwych pragnęło widzieć to, co wy widzicie, ale nie zobaczyli, i słyszeć to, co wy słyszycie, ale nie usłyszeli.<verse eid="MAT 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 13:18" />Wysłuchajcie więc przypowieści o siewcy.<verse eid="MAT 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 13:19" />Gdy ktoś słucha słowa o królestwie, a nie rozumie, przychodzi zły i porywa to, co zostało zasiane w jego sercu. To jest ten posiany przy drodze.<verse eid="MAT 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 13:20" />A posiany na miejscach skalistych to ten, który słucha słowa i natychmiast z radością je przyjmuje.<verse eid="MAT 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 13:21" />Nie ma jednak w sobie korzenia, lecz trwa do czasu. Gdy bowiem przychodzi ucisk albo prześladowanie z powodu słowa, zaraz się gorszy.<verse eid="MAT 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 13:22" />A posiany między ciernie to ten, który słucha słowa, ale troski tego świata i ułuda bogactwa zagłuszają słowo i staje się on bezowocny.<verse eid="MAT 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 13:23" />A posiany na dobrej ziemi to ten, który słucha słowa i rozumie je. On też wydaje plon: jeden stokrotny, inny sześćdziesięciokrotny, a jeszcze inny trzydziestokrotny.<verse eid="MAT 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 13:24" />Podał im też inną przypowieść: Królestwo niebieskie podobne jest do człowieka, który zasiał dobre ziarno na swoim polu.<verse eid="MAT 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 13:25" />Lecz gdy ludzie spali, przyszedł jego nieprzyjaciel, nasiał kąkolu między pszenicę i odszedł.<verse eid="MAT 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 13:26" />A gdy zboże urosło i wydało plon, wtedy ukazał się też kąkol.<verse eid="MAT 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 13:27" />Wówczas słudzy gospodarza przyszli i zapytali go: Panie, czy nie posiałeś na swoim polu dobrego ziarna? Skąd więc ten kąkol?<verse eid="MAT 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 13:28" />A on im odpowiedział: Nieprzyjaciel to zrobił. I zapytali go słudzy: Czy chcesz, żebyśmy poszli i zebrali go?<verse eid="MAT 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 13:29" />Lecz on odpowiedział: Nie, żebyście przypadkiem, zbierając kąkol, nie wykorzenili razem z nim i pszenicy.<verse eid="MAT 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 13:30" />Pozwólcie obydwu razem rosnąć aż do żniwa, a w czasie żniwa powiem żniwiarzom: Zbierzcie najpierw kąkol i zwiążcie go w snopki na spalenie, pszenicę zaś zgromadźcie w moim spichlerzu.<verse eid="MAT 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 13:31" />Podał im też inną przypowieść: Królestwo niebieskie podobne jest do ziarna gorczycy, które człowiek, wziąwszy, zasiał na swoim polu.<verse eid="MAT 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 13:32" />Jest ono najmniejsze ze wszystkich nasion, ale kiedy wyrośnie, jest największe ze wszystkich jarzyn i staje się drzewem, tak że ptaki niebieskie przylatują i gnieżdżą się w jego gałęziach.<verse eid="MAT 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 13:33" />Opowiedział im jeszcze inną przypowieść: Królestwo niebieskie podobne jest do zakwasu, który kobieta wzięła i włożyła w trzy miary mąki, aż wszystko się zakwasiło.<verse eid="MAT 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 13:34" />To wszystko mówił Jezus do tłumu w przypowieściach, a bez przypowieści nic do nich nie mówił;<verse eid="MAT 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 13:35" />Aby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka: Otworzę moje usta w przypowieściach, wypowiem rzeczy ukryte od założenia świata.<verse eid="MAT 13:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 13:36" />Wtedy Jezus odprawił tłum i przyszedł do domu. Podeszli do niego jego uczniowie i mówili: Wyjaśnij nam przypowieść o kąkolu na polu.<verse eid="MAT 13:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 13:37" />A on odpowiedział im: Tym, który sieje dobre ziarno, jest Syn Człowieczy.<verse eid="MAT 13:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 13:38" />Polem jest świat, dobrym ziarnem są synowie królestwa, kąkolem zaś są synowie złego.<verse eid="MAT 13:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 13:39" />Nieprzyjacielem, który go posiał, jest diabeł, żniwem jest koniec świata, a żniwiarzami są aniołowie.<verse eid="MAT 13:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 13:40" />Jak więc zbiera się kąkol i spala w ogniu, tak będzie przy końcu tego świata.<verse eid="MAT 13:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 13:41" />Syn Człowieczy pośle swoich aniołów, a oni zbiorą z jego królestwa wszystkie zgorszenia i tych, którzy popełniają nieprawość;<verse eid="MAT 13:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 13:42" />I wrzucą ich do pieca ognistego. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 13:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 13:43" />Wtedy sprawiedliwi będą jaśnieć jak słońce w królestwie swego Ojca. Kto ma uszy do słuchania, niech słucha.<verse eid="MAT 13:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 13:44" />Ponownie królestwo niebieskie jest podobne do skarbu ukrytego w polu, który człowiek znalazł i ukrył. Uradowany nim poszedł, sprzedał wszystko, co miał, i kupił to pole.<verse eid="MAT 13:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 13:45" />Królestwo niebieskie podobne jest też do kupca, który szukał pięknych pereł.<verse eid="MAT 13:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 13:46" />A znalazłszy jedną bardzo cenną perłę, poszedł, sprzedał wszystko, co miał, i kupił ją.<verse eid="MAT 13:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 13:47" />Królestwo niebieskie podobne jest również do sieci zarzuconej w morze i zagarniającej ryby wszelkiego rodzaju.<verse eid="MAT 13:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 13:48" />Gdy się napełniła, rybacy wyciągnęli ją na brzeg, a usiadłszy, dobre ryby wybrali do naczyń, a złe wyrzucili.<verse eid="MAT 13:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MAT 13:49" />Tak będzie przy końcu świata: wyjdą aniołowie i wyłączą złych spośród sprawiedliwych;<verse eid="MAT 13:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MAT 13:50" />I wrzucą ich do pieca ognistego. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 13:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 13:51" />Jezus ich zapytał: Zrozumieliście to wszystko? Odpowiedzieli mu: Tak, Panie.<verse eid="MAT 13:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MAT 13:52" />A on powiedział do nich: Dlatego każdy uczony w Piśmie, który jest pouczony o królestwie niebieskim, podobny jest do gospodarza, który wydobywa ze swego skarbca nowe i stare rzeczy.<verse eid="MAT 13:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="MAT 13:53" />Kiedy Jezus dokończył tych przypowieści, odszedł stamtąd.<verse eid="MAT 13:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="MAT 13:54" />A przyszedłszy w swoje rodzinne strony, nauczał ludzi w ich synagodze, tak że się bardzo zdumiewali i mówili: Skąd on ma tę mądrość i moc?<verse eid="MAT 13:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="MAT 13:55" />Czyż to nie jest syn cieśli? Czyż jego matce nie jest na imię Maria, a jego bracia to Jakub, Józef, Szymon i Juda?<verse eid="MAT 13:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="MAT 13:56" />A jego siostry, czyż wszystkie nie są wśród nas? Skąd więc on ma to wszystko?<verse eid="MAT 13:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 13:57" />I byli nim zgorszeni. Lecz Jezus powiedział do nich: Nigdzie nie jest prorok bez czci, tylko w swojej ojczyźnie i w swoim domu.<verse eid="MAT 13:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="MAT 13:58" />I nie uczynił tam wielu cudów z powodu ich niewiary.<verse eid="MAT 13:58" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="MAT 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 14:1" />W tym czasie tetrarcha Herod usłyszał wieść o Jezusie.<verse eid="MAT 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 14:2" />I powiedział swoim sługom: To jest Jan Chrzciciel. On zmartwychwstał i dlatego cuda dokonują się przez niego.<verse eid="MAT 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 14:3" />Herod bowiem schwytał Jana, związał go i wtrącił do więzienia z powodu Herodiady, żony swego brata Filipa.<verse eid="MAT 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 14:4" />Bo Jan mówił mu: Nie wolno ci jej mieć.<verse eid="MAT 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 14:5" />I chciał go zabić, ale bał się ludu, bo uważano go za proroka.<verse eid="MAT 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 14:6" />A gdy obchodzono dzień urodzin Heroda, córka Herodiady tańczyła wśród gości i spodobała się Herodowi.<verse eid="MAT 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 14:7" />Dlatego pod przysięgą obiecał jej dać, o cokolwiek poprosi.<verse eid="MAT 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 14:8" />A ona, namówiona przedtem przez swoją matkę, powiedziała: Daj mi tu na misie głowę Jana Chrzciciela.<verse eid="MAT 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 14:9" />I zasmucił się król, ale ze względu na przysięgę i współbiesiadników kazał jej dać.<verse eid="MAT 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 14:10" />A posławszy kata, ściął Jana w więzieniu.<verse eid="MAT 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 14:11" />I przyniesiono jego głowę na misie, i dano dziewczynie, a ona zaniosła ją swojej matce.<verse eid="MAT 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 14:12" />Potem przyszli jego uczniowie, zabrali ciało i pogrzebali je, a poszedłszy, powiedzieli o tym Jezusowi.<verse eid="MAT 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 14:13" />A Jezus, usłyszawszy to, oddalił się stamtąd łodzią na miejsce odludne, żeby być na osobności. Kiedy ludzie o tym usłyszeli, pieszo poszli za nim z miast.<verse eid="MAT 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 14:14" />Gdy Jezus wyszedł z łodzi, zobaczył wielki tłum, ulitował się nad nimi i uzdrawiał ich chorych.<verse eid="MAT 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 14:15" />A gdy nastał wieczór, podeszli do niego jego uczniowie i powiedzieli: Miejsce to jest puste, a pora już późna. Odpraw tych ludzi, aby poszli do wiosek i kupili sobie żywności.<verse eid="MAT 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 14:16" />Lecz Jezus im odpowiedział: Nie muszą odchodzić, wy dajcie im jeść.<verse eid="MAT 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 14:17" />A oni mu powiedzieli: Nie mamy tu nic prócz pięciu chlebów i dwóch ryb.<verse eid="MAT 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 14:18" />On powiedział: Przynieście mi je tutaj.<verse eid="MAT 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 14:19" />Wtedy nakazał ludziom usiąść na trawie, wziął te pięć chlebów i dwie ryby, a spojrzawszy w niebo, pobłogosławił i łamiąc chleby, dawał uczniom, a uczniowie ludziom.<verse eid="MAT 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 14:20" />I jedli wszyscy do syta. I zebrali z pozostałych kawałków dwanaście pełnych koszy.<verse eid="MAT 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 14:21" />A tych, którzy jedli, było około pięciu tysięcy mężczyzn, nie licząc kobiet i dzieci.<verse eid="MAT 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 14:22" />Zaraz też Jezus przymusił swoich uczniów, aby wsiedli do łodzi i wyprzedzili go na drugi brzeg, a on tymczasem odprawi tłumy.<verse eid="MAT 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 14:23" />A odprawiwszy je, wszedł sam na górę, aby się modlić. A gdy nastał wieczór, nadal był tam sam.<verse eid="MAT 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 14:24" />Łódź tymczasem była już na środku morza, miotana przez fale, bo wiatr był przeciwny.<verse eid="MAT 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 14:25" />Lecz o czwartej straży nocnej przyszedł do nich Jezus, idąc po morzu.<verse eid="MAT 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 14:26" />A uczniowie, gdy ujrzeli go idącego po morzu, przerazili się i powiedzieli: To zjawa! I krzyknęli ze strachu.<verse eid="MAT 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 14:27" />Ale Jezus zaraz do nich powiedział: Ufajcie, to ja jestem! Nie bójcie się!<verse eid="MAT 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 14:28" />Piotr odezwał się do niego: Panie, jeśli to jesteś ty, każ mi przyjść do siebie po wodzie.<verse eid="MAT 14:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 14:29" />A on powiedział: Przyjdź! I Piotr, wyszedłszy z łodzi, szedł po wodzie, aby przyjść do Jezusa.<verse eid="MAT 14:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 14:30" />Lecz widząc gwałtowny wiatr, zląkł się, a gdy zaczął tonąć, krzyknął: Panie, ratuj mnie!<verse eid="MAT 14:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 14:31" />Jezus natychmiast wyciągnął rękę, uchwycił go i powiedział: Człowieku małej wiary, dlaczego zwątpiłeś?<verse eid="MAT 14:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 14:32" />A gdy wsiedli do łodzi, wiatr się uciszył.<verse eid="MAT 14:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 14:33" />Ci zaś, którzy byli w łodzi, podeszli i oddali mu pokłon, mówiąc: Naprawdę jesteś Synem Bożym.<verse eid="MAT 14:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 14:34" />I przeprawiwszy się, przybyli do ziemi Genezaret.<verse eid="MAT 14:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 14:35" />A ludzie z tamtych okolic, poznawszy go, rozesłali wiadomość po całej okolicy i przyniesiono do niego wszystkich chorych.<verse eid="MAT 14:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 14:36" />I prosili go, aby mogli dotknąć tylko brzegu jego szaty, a ci, którzy dotknęli, zostali uzdrowieni.<verse eid="MAT 14:36" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="MAT 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 15:1" />Wtedy z Jerozolimy przyszli do Jezusa uczeni w Piśmie i faryzeusze i zapytali:<verse eid="MAT 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 15:2" />Czemu twoi uczniowie postępują wbrew tradycji starszych? Nie myją bowiem rąk przed jedzeniem chleba.<verse eid="MAT 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 15:3" />A on odpowiedział im: Czemu i wy postępujecie wbrew przykazaniu Bożemu dla waszej tradycji?<verse eid="MAT 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 15:4" />Bóg bowiem nakazał: Czcij swego ojca i matkę, oraz: Kto złorzeczy ojcu albo matce, niech poniesie śmierć.<verse eid="MAT 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 15:5" />Ale wy mówicie: Kto by powiedział ojcu albo matce: To, co powinieneś otrzymać ode mnie jako pomoc, jest darem ofiarnym;<verse eid="MAT 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 15:6" />I nie uczciłby swego ojca ani matki, będzie bez winy. I tak unieważniliście przykazanie Boże przez waszą tradycję.<verse eid="MAT 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 15:7" />Obłudnicy, dobrze prorokował o was Izajasz:<verse eid="MAT 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 15:8" />Lud ten przybliża się do mnie swymi ustami i czci mnie wargami, ale ich serce daleko jest ode mnie.<verse eid="MAT 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 15:9" />Lecz na próżno mnie czczą, ucząc nauk, które są przykazaniami ludzkimi.<verse eid="MAT 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 15:10" />Potem przywołał do siebie tłum i powiedział: Słuchajcie i zrozumiejcie.<verse eid="MAT 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 15:11" />Nie to, co wchodzi do ust, kala człowieka, ale co z ust wychodzi, to kala człowieka.<verse eid="MAT 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 15:12" />Wtedy podeszli jego uczniowie i powiedzieli do niego: Wiesz, że faryzeusze zgorszyli się, gdy usłyszeli te słowa?<verse eid="MAT 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 15:13" />A on odpowiedział: Każda roślina, której nie zasadził mój Ojciec niebieski, będzie wykorzeniona.<verse eid="MAT 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 15:14" />Zostawcie ich! To są ślepi przewodnicy ślepych, a jeśli ślepy prowadzi ślepego, obaj w dół wpadną.<verse eid="MAT 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 15:15" />Wtedy Piotr powiedział do niego: Wyjaśnij nam tę przypowieść.<verse eid="MAT 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 15:16" />Jezus odpowiedział: Wy też jeszcze jesteście niepojętni?<verse eid="MAT 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 15:17" />Jeszcze nie rozumiecie, że wszystko, co wchodzi do ust, idzie do żołądka i zostaje wydalone do ustępu?<verse eid="MAT 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 15:18" />Ale to, co z ust wychodzi, pochodzi z serca i to kala człowieka.<verse eid="MAT 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 15:19" />Z serca bowiem pochodzą złe myśli, zabójstwa, cudzołóstwa, nierząd, kradzieże, fałszywe świadectwa, bluźnierstwa.<verse eid="MAT 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 15:20" />To właśnie kala człowieka. Lecz jedzenie nieumytymi rękami nie kala człowieka.<verse eid="MAT 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 15:21" />Potem Jezus odszedł stamtąd i udał się w okolice Tyru i Sydonu.<verse eid="MAT 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 15:22" />A oto kobieta kananejska, wyszedłszy z tamtych okolic, wołała do niego: Zmiłuj się nade mną, Panie, Synu Dawida! Moja córka jest ciężko dręczona przez demona.<verse eid="MAT 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 15:23" />On jednak nie odpowiedział jej ani słowa. Wówczas jego uczniowie podeszli i prosili go: Odpraw ją, bo woła za nami.<verse eid="MAT 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 15:24" />A on odpowiedział: Jestem posłany tylko do owiec zaginionych z domu Izraela.<verse eid="MAT 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 15:25" />Lecz ona podeszła i oddała mu pokłon, mówiąc: Panie, pomóż mi!<verse eid="MAT 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 15:26" />On jednak odpowiedział: Niedobrze jest brać chleb dzieci i rzucać szczeniętom.<verse eid="MAT 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 15:27" />A ona powiedziała: Tak, Panie, ale i szczenięta jedzą okruchy, które spadają ze stołu ich panów.<verse eid="MAT 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 15:28" />Wtedy Jezus jej odpowiedział: O kobieto, wielka jest twoja wiara! Niech ci się stanie, jak chcesz. I od tej chwili jej córka była zdrowa.<verse eid="MAT 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 15:29" />A Jezus odszedł stamtąd i przyszedł nad Morze Galilejskie. Wszedł na górę i tam usiadł.<verse eid="MAT 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 15:30" />I przyszły do niego wielkie tłumy, mając ze sobą chromych, ślepych, niemych, ułomnych oraz wielu innych. Położyli ich u nóg Jezusa, a on ich uzdrowił;<verse eid="MAT 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 15:31" />Tak że tłumy dziwiły się, widząc, że niemi mówią, ułomni są uzdrowieni, chromi chodzą, a ślepi widzą. I wielbili Boga Izraela.<verse eid="MAT 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 15:32" />Lecz Jezus przywołał swoich uczniów i powiedział: Żal mi tych ludzi, bo już trzy dni przy mnie trwają i nie mają co jeść. Nie chcę ich odprawić głodnych, aby przypadkiem nie zasłabli w drodze.<verse eid="MAT 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 15:33" />Wtedy jego uczniowie powiedzieli mu: Skąd na tej pustyni weźmiemy tyle chleba, aby nakarmić takie mnóstwo ludzi?<verse eid="MAT 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 15:34" />Zapytał ich Jezus: Ile macie chlebów? A oni odpowiedzieli: Siedem i kilka rybek.<verse eid="MAT 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 15:35" />I nakazał ludziom usiąść na ziemi.<verse eid="MAT 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 15:36" />Potem wziął te siedem chlebów i ryby, a podziękowawszy, łamał i dawał swoim uczniom, a uczniowie ludziom.<verse eid="MAT 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 15:37" />I jedli wszyscy do syta, a z pozostałych kawałków zebrali siedem pełnych koszy.<verse eid="MAT 15:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 15:38" />Tych zaś, którzy jedli, było cztery tysiące mężczyzn, nie licząc kobiet i dzieci.<verse eid="MAT 15:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 15:39" />A gdy odprawił ludzi, wsiadł do łodzi i przybył w okolice Magdali.<verse eid="MAT 15:39" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="MAT 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 16:1" />Podeszli faryzeusze i saduceusze i wystawiając go na próbę, prosili, aby pokazał im znak z nieba.<verse eid="MAT 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 16:2" />A on im odpowiedział: Gdy nastaje wieczór, mówicie: Będzie pogoda, bo niebo się czerwieni.<verse eid="MAT 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 16:3" />Rano zaś: Dziś będzie niepogoda, bo niebo się czerwieni i jest zachmurzone. Obłudnicy, wygląd nieba umiecie rozpoznać, a znaków tych czasów nie możecie?<verse eid="MAT 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 16:4" />Pokolenie złe i cudzołożne żąda znaku, ale żaden znak nie będzie mu dany oprócz znaku proroka Jonasza. I opuściwszy ich, odszedł.<verse eid="MAT 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 16:5" />A gdy jego uczniowie przeprawili się na drugą stronę morza, zapomnieli wziąć chleba.<verse eid="MAT 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 16:6" />I powiedział im Jezus: Uważajcie i strzeżcie się zakwasu faryzeuszy i saduceuszy.<verse eid="MAT 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 16:7" />A oni rozmawiali między sobą: Nie wzięliśmy chleba.<verse eid="MAT 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 16:8" />Gdy Jezus to zauważył, powiedział im: Ludzie małej wiary, czemu rozmawiacie między sobą o tym, że nie wzięliście chleba?<verse eid="MAT 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 16:9" />Jeszcze nie rozumiecie ani nie pamiętacie tych pięciu chlebów i pięciu tysięcy ludzi oraz ile koszy zebraliście?<verse eid="MAT 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 16:10" />Ani tych siedmiu chlebów i czterech tysięcy ludzi oraz ile koszy zebraliście?<verse eid="MAT 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 16:11" />Jak to jest, że nie rozumiecie, iż nie o chlebie wam powiedziałem, mówiąc, abyście się strzegli zakwasu faryzeuszy i saduceuszy?<verse eid="MAT 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 16:12" />Wtedy zrozumieli, że nie mówił, aby się strzegli zakwasu chlebowego, ale nauki faryzeuszy i saduceuszy.<verse eid="MAT 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 16:13" />A gdy Jezus przyszedł w okolice Cezarei Filipowej, pytał swoich uczniów: Za kogo mnie, Syna Człowieczego, uważają ludzie?<verse eid="MAT 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 16:14" />A oni odpowiedzieli: Jedni za Jana Chrzciciela, inni za Eliasza, a jeszcze inni za Jeremiasza albo za jednego z proroków.<verse eid="MAT 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 16:15" />I zapytał ich: A wy za kogo mnie uważacie?<verse eid="MAT 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 16:16" />Szymon Piotr odpowiedział: Ty jesteś Chrystusem, Synem Boga żywego.<verse eid="MAT 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 16:17" />Wtedy Jezus powiedział do niego: Błogosławiony jesteś, Szymonie, synu Jonasza, bo nie objawiły ci tego ciało i krew, ale mój Ojciec, który jest w niebie.<verse eid="MAT 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 16:18" />Ja ci też mówię, że ty jesteś Piotr, a na tej skale zbuduję mój kościół, a bramy piekła go nie przemogą.<verse eid="MAT 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 16:19" />I tobie dam klucze królestwa niebieskiego. Cokolwiek zwiążesz na ziemi, będzie związane i w niebie, a cokolwiek rozwiążesz na ziemi, będzie rozwiązane i w niebie.<verse eid="MAT 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 16:20" />Wtedy przykazał swoim uczniom, aby nikomu nie mówili, że on, Jezus, jest Chrystusem.<verse eid="MAT 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 16:21" />I odtąd zaczął Jezus tłumaczyć swoim uczniom, że musi iść do Jerozolimy i wiele cierpieć od starszych, od naczelnych kapłanów i uczonych w Piśmie, i być zabity, a trzeciego dnia zmartwychwstać.<verse eid="MAT 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 16:22" />A Piotr, wziąwszy go na bok, zaczął go strofować, mówiąc: Zmiłuj się nad sobą, Panie! Nie przyjdzie to na ciebie.<verse eid="MAT 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 16:23" />Lecz on odwrócił się i powiedział do Piotra: Odejdź ode mnie, szatanie! Jesteś dla mnie zgorszeniem, bo nie pojmujesz tego, co Boże, ale to, co ludzkie.<verse eid="MAT 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 16:24" />Wtedy Jezus powiedział do swoich uczniów: Jeśli ktoś chce pójść za mną, niech się wyprze samego siebie, weźmie swój krzyż i idzie za mną.<verse eid="MAT 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 16:25" />Bo kto chce zachować swoje życie, straci je, a kto straci swoje życie z mojego powodu, znajdzie je.<verse eid="MAT 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 16:26" />Cóż pomoże człowiekowi, choćby cały świat pozyskał, a na swojej duszy poniósł szkodę? Albo co da człowiek w zamian za swoją duszę?<verse eid="MAT 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 16:27" />Syn Człowieczy przyjdzie bowiem w chwale swego Ojca ze swoimi aniołami i wtedy odda każdemu według jego uczynków.<verse eid="MAT 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 16:28" />Zaprawdę powiadam wam: Są wśród stojących tutaj tacy, którzy nie zakosztują śmierci, aż ujrzą Syna Człowieczego przychodzącego w swoim królestwie.<verse eid="MAT 16:28" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="MAT 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 17:1" />A po sześciu dniach wziął Jezus Piotra, Jakuba i Jana, jego brata, i wprowadził ich na wysoką górę, żeby byli na osobności.<verse eid="MAT 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 17:2" />I został przemieniony przed nimi: jego oblicze zajaśniało jak słońce, a jego szaty stały się białe jak światło.<verse eid="MAT 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 17:3" />A oto ukazali się im Mojżesz i Eliasz, którzy z nim rozmawiali.<verse eid="MAT 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 17:4" />Wtedy Piotr powiedział do Jezusa: Panie, dobrze nam tu być. Jeśli chcesz, postawimy tu trzy namioty: jeden dla ciebie, jeden dla Mojżesza i jeden dla Eliasza.<verse eid="MAT 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 17:5" />Kiedy on jeszcze mówił, oto jasny obłok zacienił ich, a z obłoku rozległ się głos: To jest mój umiłowany Syn, w którym mam upodobanie, jego słuchajcie.<verse eid="MAT 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 17:6" />Uczniowie, słysząc to, upadli na twarz i bardzo się bali.<verse eid="MAT 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 17:7" />Wtedy Jezus podszedł, dotknął ich i powiedział: Wstańcie, nie bójcie się.<verse eid="MAT 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 17:8" />Oni zaś, podniósłszy oczy, nikogo nie widzieli, tylko samego Jezusa.<verse eid="MAT 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 17:9" />A gdy schodzili z góry, Jezus im przykazał: Nikomu nie mówcie o tym widzeniu, aż Syn Człowieczy zmartwychwstanie.<verse eid="MAT 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 17:10" />I pytali go jego uczniowie: Dlaczego więc uczeni w Piśmie mówią, że najpierw ma przyjść Eliasz?<verse eid="MAT 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 17:11" />A Jezus im odpowiedział: Istotnie, najpierw przyjdzie Eliasz i wszystko odnowi.<verse eid="MAT 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 17:12" />Lecz mówię wam, że Eliasz już przyszedł, jednak nie poznali go, ale zrobili z nim, co chcieli. Tak i Syn Człowieczy dozna od nich cierpień.<verse eid="MAT 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 17:13" />Wtedy uczniowie zrozumieli, że mówił im o Janie Chrzcicielu.<verse eid="MAT 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 17:14" />A gdy przyszli do tłumu, podszedł do niego pewien człowiek, upadł przed nim na kolana;<verse eid="MAT 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 17:15" />I powiedział: Panie, zmiłuj się nad moim synem, bo jest obłąkanym i bardzo cierpi. Często bowiem wpada w ogień i często w wodę.<verse eid="MAT 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 17:16" />Przyprowadziłem go do twoich uczniów, ale nie mogli go uzdrowić.<verse eid="MAT 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 17:17" />A Jezus odpowiedział: O pokolenie bez wiary i przewrotne! Jak długo będę z wami? Jak długo mam was znosić? Przyprowadźcie mi go tutaj.<verse eid="MAT 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 17:18" />I zgromił Jezus tego demona, i wyszedł z niego. Od tej chwili chłopiec był zdrowy.<verse eid="MAT 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 17:19" />Wtedy uczniowie, podszedłszy do Jezusa, zapytali go na osobności: Czemu my nie mogliśmy go wypędzić?<verse eid="MAT 17:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 17:20" />A Jezus im odpowiedział: Z powodu waszej niewiary. Zaprawdę bowiem powiadam wam: Jeśli będziecie mieć wiarę jak ziarno gorczycy, powiecie tej górze: Przenieś się stąd na tamto miejsce, a przeniesie się. I nic nie będzie dla was niemożliwe.<verse eid="MAT 17:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 17:21" />Lecz ten rodzaj nie wychodzi inaczej, jak tylko przez modlitwę i post.<verse eid="MAT 17:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 17:22" />A gdy przebywali w Galilei, Jezus powiedział do nich: Syn Człowieczy zostanie wydany w ręce ludzi;<verse eid="MAT 17:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 17:23" />I zabiją go, ale trzeciego dnia zmartwychwstanie. I bardzo się zasmucili.<verse eid="MAT 17:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 17:24" />A gdy przyszli do Kafarnaum, podeszli do Piotra poborcy podatku i zapytali: Czy wasz nauczyciel nie płaci podatku?<verse eid="MAT 17:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 17:25" />On odpowiedział: Płaci. A gdy wchodził do domu, uprzedził go Jezus, mówiąc: Jak ci się wydaje, Szymonie? Od kogo królowie ziemscy pobierają cło albo podatek? Od swoich synów czy od obcych?<verse eid="MAT 17:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 17:26" />Piotr mu odpowiedział: Od obcych. I powiedział mu Jezus: A więc synowie są wolni.<verse eid="MAT 17:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 17:27" />Ale żebyśmy ich nie zgorszyli, idź nad morze, zarzuć wędkę, weź pierwszą złowioną rybę i otwórz jej pyszczek, a znajdziesz statera. Weź go i daj im za mnie i za siebie.<verse eid="MAT 17:27" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="MAT 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 18:1" />W tym czasie podeszli do Jezusa uczniowie, pytając: Kto jest największy w królestwie niebieskim?<verse eid="MAT 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 18:2" />A Jezus, zawoławszy dziecko, postawił je pośród nich;<verse eid="MAT 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 18:3" />I powiedział: Zaprawdę powiadam wam: Jeśli się nie nawrócicie i nie staniecie się jak dzieci, nie wejdziecie do królestwa niebieskiego.<verse eid="MAT 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 18:4" />Kto się więc uniży jak to dziecko, ten jest największy w królestwie niebieskim.<verse eid="MAT 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 18:5" />A kto przyjmie jedno takie dziecko w moje imię, mnie przyjmuje.<verse eid="MAT 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 18:6" />Kto zaś zgorszy jednego z tych małych, którzy we mnie wierzą, lepiej byłoby dla niego, gdyby zawieszono mu u szyi kamień młyński i utopiono go w morskiej głębinie.<verse eid="MAT 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 18:7" />Biada światu z powodu zgorszeń! Muszą bowiem przyjść zgorszenia, ale biada temu człowiekowi, przez którego przychodzi zgorszenie!<verse eid="MAT 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 18:8" />Dlatego jeśli twoja ręka albo noga jest ci powodem upadku, odetnij ją i odrzuć od siebie. Lepiej jest dla ciebie wejść do życia chromym albo ułomnym, niż mając dwie ręce albo dwie nogi, być wrzuconym do ognia wiecznego.<verse eid="MAT 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 18:9" />A jeśli twoje oko jest ci powodem upadku, wyłup je i odrzuć od siebie. Lepiej jest dla ciebie jednookim wejść do życia, niż mając dwoje oczu, być wrzuconym do ognia piekielnego.<verse eid="MAT 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 18:10" />Uważajcie, abyście nie gardzili żadnym z tych małych. Mówię wam bowiem, że ich aniołowie w niebie zawsze patrzą na oblicze mojego Ojca, który jest w niebie.<verse eid="MAT 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 18:11" />Przyszedł bowiem Syn Człowieczy, aby zbawić to, co zginęło.<verse eid="MAT 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 18:12" />Jak wam się wydaje? Gdyby jakiś człowiek miał sto owiec, a jedna z nich zabłąkałaby się, czyż nie zostawi tych dziewięćdziesięciu dziewięciu i nie pójdzie w góry szukać zabłąkanej?<verse eid="MAT 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 18:13" />A jeśli uda mu się ją znaleźć, zaprawdę powiadam wam, że cieszy się z niej bardziej niż z tych dziewięćdziesięciu dziewięciu, które się nie zabłąkały.<verse eid="MAT 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 18:14" />Tak też nie jest wolą waszego Ojca, który jest w niebie, aby zginął jeden z tych małych.<verse eid="MAT 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 18:15" />Jeśli twój brat zgrzeszy przeciwko tobie, idź, strofuj go sam na sam. Jeśli cię usłucha, pozyskałeś twego brata.<verse eid="MAT 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 18:16" />Jeśli zaś cię nie usłucha, weź ze sobą jeszcze jednego albo dwóch, aby na podstawie zeznania dwóch albo trzech świadków oparte było każde słowo.<verse eid="MAT 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 18:17" />Jeśli ich nie usłucha, powiedz kościołowi. A jeśli kościoła nie usłucha, niech będzie dla ciebie jak poganin i celnik.<verse eid="MAT 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 18:18" />Zaprawdę powiadam wam: Cokolwiek zwiążecie na ziemi, będzie związane i w niebie. A cokolwiek rozwiążecie na ziemi, będzie rozwiązane i w niebie.<verse eid="MAT 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 18:19" />Mówię wam też: Jeśli dwaj z was na ziemi będą zgodnie prosić o cokolwiek, otrzymają to od mego Ojca, który jest w niebie.<verse eid="MAT 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 18:20" />Gdzie bowiem dwaj albo trzej są zgromadzeni w moje imię, tam jestem pośród nich.<verse eid="MAT 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 18:21" />Wtedy Piotr podszedł do niego i zapytał: Panie, ile razy mam przebaczyć mojemu bratu, gdy zgrzeszy przeciwko mnie? Czy aż siedem razy?<verse eid="MAT 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 18:22" />I odpowiedział mu Jezus: Nie mówię ci, że aż siedem razy, ale aż siedemdziesiąt razy siedem.<verse eid="MAT 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 18:23" />Dlatego królestwo niebieskie podobne jest do króla, który chciał się rozliczyć ze swymi sługami.<verse eid="MAT 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 18:24" />A gdy zaczął się rozliczać, przyprowadzono mu jednego, który był mu winien dziesięć tysięcy talentów.<verse eid="MAT 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 18:25" />A ponieważ nie miał z czego oddać, jego pan kazał go sprzedać wraz z żoną, dziećmi i wszystkim, co miał, i spłacić dług.<verse eid="MAT 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 18:26" />Wtedy sługa upadł i oddał mu pokłon, mówiąc: Panie, okaż mi cierpliwość, a wszystko ci oddam.<verse eid="MAT 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 18:27" />Pan tego sługi, ulitowawszy się nad nim, uwolnił go i darował mu dług.<verse eid="MAT 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 18:28" />Lecz gdy ten sługa wyszedł, spotkał jednego ze swoich współsług, który był mu winien sto groszy. Chwycił go i zaczął dusić, mówiąc: Oddaj, coś winien!<verse eid="MAT 18:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 18:29" />Wtedy jego współsługa upadł mu do nóg i prosił go: Okaż mi cierpliwość, a wszystko ci oddam.<verse eid="MAT 18:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 18:30" />On jednak nie chciał, ale poszedł i wtrącił go do więzienia, dopóki nie odda długu.<verse eid="MAT 18:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 18:31" />A jego współsłudzy, widząc, co się stało, zasmucili się bardzo i poszedłszy, oznajmili swemu panu wszystko, co zaszło.<verse eid="MAT 18:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 18:32" />Wtedy jego pan wezwał go i powiedział: Zły sługo, darowałem ci cały ten dług, ponieważ mnie prosiłeś.<verse eid="MAT 18:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 18:33" />Czyż i ty nie powinieneś był zmiłować się nad swoim współsługą, jak ja zmiłowałem się nad tobą?<verse eid="MAT 18:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 18:34" />I jego pan, rozgniewany, wydał go katom, dopóki nie odda wszystkiego, co był mu winien.<verse eid="MAT 18:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 18:35" />Tak i wam uczyni mój Ojciec niebieski, jeśli każdy z was nie przebaczy z serca swemu bratu jego przewinień.<verse eid="MAT 18:35" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="MAT 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 19:1" />A gdy Jezus dokończył tych mów, odszedł z Galilei i przybył na pogranicze Judei za Jordan.<verse eid="MAT 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 19:2" />I poszły za nim wielkie tłumy, a on ich tam uzdrowił.<verse eid="MAT 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 19:3" />Wtedy przyszli do niego faryzeusze, wystawiając go na próbę i pytając: Czy wolno człowiekowi oddalić swoją żonę z jakiegokolwiek powodu?<verse eid="MAT 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 19:4" />A on im odpowiedział: Nie czytaliście, że ten, który stworzył ich na początku, uczynił ich mężczyzną i kobietą?<verse eid="MAT 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 19:5" />I powiedział: Dlatego opuści mężczyzna ojca i matkę i połączy się ze swoją żoną, i będą dwoje jednym ciałem.<verse eid="MAT 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 19:6" />A tak już nie są dwoje, ale jedno ciało. Co więc Bóg złączył, człowiek niech nie rozłącza.<verse eid="MAT 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 19:7" />Zapytali go: Dlaczego więc Mojżesz nakazał dać list rozwodowy i oddalić ją?<verse eid="MAT 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 19:8" />Odpowiedział im: Z powodu zatwardziałości waszego serca Mojżesz pozwolił wam oddalić wasze żony, ale od początku tak nie było.<verse eid="MAT 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 19:9" />Lecz ja wam mówię: Kto oddala swoją żonę – z wyjątkiem przypadku nierządu – i żeni się z inną, cudzołoży, a kto żeni się z oddaloną, cudzołoży.<verse eid="MAT 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 19:10" />Powiedzieli mu jego uczniowie: Jeśli tak ma się sprawa mężczyzny z jego żoną, to lepiej się nie żenić.<verse eid="MAT 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 19:11" />A on im powiedział: Nie wszyscy to pojmują, ale tylko ci, którym to jest dane.<verse eid="MAT 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 19:12" />Są bowiem eunuchowie, którzy tacy wyszli z łona matki; są też eunuchowie, których ludzie takimi uczynili; są również eunuchowie, którzy się sami takimi uczynili dla królestwa niebieskiego. Kto może pojąć, niech pojmuje.<verse eid="MAT 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 19:13" />Wtedy przyniesiono mu dzieci, aby położył na nie ręce i pomodlił się, ale uczniowie ich gromili.<verse eid="MAT 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 19:14" />Lecz Jezus powiedział: Zostawcie dzieci i nie zabraniajcie im przychodzić do mnie, bo do takich należy królestwo niebieskie.<verse eid="MAT 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 19:15" />Położył na nie ręce i odszedł stamtąd.<verse eid="MAT 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 19:16" />A oto pewien człowiek podszedł i zapytał go: Nauczycielu dobry, co dobrego mam czynić, aby mieć życie wieczne?<verse eid="MAT 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 19:17" />Lecz on mu odpowiedział: Dlaczego nazywasz mnie dobrym? Nikt nie jest dobry, tylko jeden – Bóg. A jeśli chcesz wejść do życia, przestrzegaj przykazań.<verse eid="MAT 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 19:18" />I zapytał go: Których? Jezus odpowiedział: Nie będziesz zabijał, nie będziesz cudzołożył, nie będziesz kradł, nie będziesz mówił fałszywego świadectwa;<verse eid="MAT 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 19:19" />Czcij swego ojca i matkę oraz będziesz miłował swego bliźniego jak samego siebie.<verse eid="MAT 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 19:20" />Powiedział mu młodzieniec: Tego wszystkiego przestrzegałem od mojej młodości. Czego mi jeszcze brakuje?<verse eid="MAT 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 19:21" />Jezus mu odpowiedział: Jeśli chcesz być doskonały, idź, sprzedaj, co posiadasz, i rozdaj ubogim, a będziesz miał skarb w niebie. Potem przyjdź i chodź za mną.<verse eid="MAT 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 19:22" />Kiedy młodzieniec usłyszał te słowa, odszedł smutny, miał bowiem wiele dóbr.<verse eid="MAT 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 19:23" />Wtedy Jezus powiedział swoim uczniom: Zaprawdę powiadam wam, że bogaty z trudnością wejdzie do królestwa niebieskiego.<verse eid="MAT 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 19:24" />Mówię wam też: Łatwiej jest wielbłądowi przejść przez ucho igielne, niż bogatemu wejść do królestwa Bożego.<verse eid="MAT 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 19:25" />Gdy jego uczniowie to usłyszeli, zdumieli się bardzo i pytali: Któż więc może być zbawiony?<verse eid="MAT 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 19:26" />A Jezus, spojrzawszy na nich, powiedział im: U ludzi to niemożliwe, lecz u Boga wszystko jest możliwe.<verse eid="MAT 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 19:27" />Wtedy Piotr odezwał się do niego: Oto my opuściliśmy wszystko i poszliśmy za tobą. Cóż za to będziemy mieli?<verse eid="MAT 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 19:28" />A Jezus im powiedział: Zaprawdę powiadam wam, że przy odrodzeniu, gdy Syn Człowieczy zasiądzie na tronie swojej chwały, i wy, którzy poszliście za mną, zasiądziecie na dwunastu tronach, sądząc dwanaście pokoleń Izraela.<verse eid="MAT 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 19:29" />I każdy, kto opuści domy, braci lub siostry, ojca lub matkę, żonę, dzieci lub pole dla mego imienia, stokroć więcej otrzyma i odziedziczy życie wieczne.<verse eid="MAT 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 19:30" />A wielu pierwszych będzie ostatnimi, a ostatnich pierwszymi.<verse eid="MAT 19:30" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="MAT 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 20:1" />Królestwo niebieskie bowiem podobne jest do gospodarza, który wyszedł wczesnym rankiem, aby nająć robotników do swojej winnicy.<verse eid="MAT 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 20:2" />I umówił się z robotnikami na grosz za dzień i posłał ich do winnicy.<verse eid="MAT 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 20:3" />A wyszedłszy około godziny trzeciej, zobaczył innych, którzy stali bezczynnie na rynku;<verse eid="MAT 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 20:4" />I powiedział do nich: Idźcie i wy do winnicy, a co będzie słuszne, dam wam. I poszli.<verse eid="MAT 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 20:5" />Około godziny szóstej i dziewiątej wyszedł znowu i zrobił tak samo.<verse eid="MAT 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 20:6" />Potem wyszedł około godziny jedenastej i znalazł innych, którzy stali bez zajęcia, i zapytał ich: Dlaczego tu bezczynnie stoicie cały dzień?<verse eid="MAT 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 20:7" />Odpowiedzieli mu: Bo nikt nas nie najął. I powiedział im: Idźcie i wy do winnicy, a co będzie słuszne, otrzymacie.<verse eid="MAT 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 20:8" />A gdy nastał wieczór, pan winnicy powiedział do swego zarządcy: Zwołaj robotników i wypłać im należność, zaczynając od ostatnich aż do pierwszych.<verse eid="MAT 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 20:9" />Kiedy przyszli ci, którzy byli najęci około godziny jedenastej, każdy z nich otrzymał po groszu.<verse eid="MAT 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 20:10" />Gdy przyszli pierwsi, sądzili, że dostaną więcej, ale również każdy z nich otrzymał po groszu.<verse eid="MAT 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 20:11" />A otrzymawszy, szemrali przeciwko gospodarzowi;<verse eid="MAT 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 20:12" />Mówiąc: Ci ostatni jedną godzinę pracowali, a zrównałeś ich z nami, którzy znosiliśmy ciężar dnia i upał.<verse eid="MAT 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 20:13" />A on odpowiedział jednemu z nich: Przyjacielu, nie robię ci krzywdy. Czyż nie umówiłeś się ze mną na grosz?<verse eid="MAT 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 20:14" />Weź, co jest twoje, i odejdź. Chcę bowiem temu ostatniemu dać tyle, co tobie.<verse eid="MAT 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 20:15" />Czyż z tym, co moje, nie wolno mi robić, co chcę? Czy twoje oko jest złe dlatego, że ja jestem dobry?<verse eid="MAT 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 20:16" />Tak to ostatni będą pierwszymi, a pierwsi ostatnimi. Wielu bowiem jest wezwanych, ale mało wybranych.<verse eid="MAT 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 20:17" />A gdy Jezus szedł do Jerozolimy, w drodze wziął ze sobą na ubocze dwunastu uczniów i powiedział do nich:<verse eid="MAT 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 20:18" />Oto idziemy do Jerozolimy, a Syn Człowieczy zostanie wydany naczelnym kapłanom i uczonym w Piśmie, a oni skażą go na śmierć.<verse eid="MAT 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 20:19" />I wydadzą go poganom na pośmiewisko, ubiczowanie i ukrzyżowanie, ale trzeciego dnia zmartwychwstanie.<verse eid="MAT 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 20:20" />Wtedy podeszła do niego matka synów Zebedeusza ze swoimi synami, oddając mu pokłon i prosząc go o coś.<verse eid="MAT 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 20:21" />A on ją zapytał: Czego chcesz? Odpowiedziała mu: Powiedz, aby ci dwaj moi synowie siedzieli jeden po twojej prawej, a drugi po lewej stronie w twoim królestwie.<verse eid="MAT 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 20:22" />Ale Jezus odpowiedział: Nie wiecie, o co prosicie. Czy możecie pić kielich, który ja będę pił, i być ochrzczeni chrztem, którym ja się chrzczę? Odpowiedzieli mu: Możemy.<verse eid="MAT 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 20:23" />Wtedy im powiedział: Mój kielich będziecie pić i chrztem, którym ja się chrzczę, będziecie ochrzczeni, ale nie do mnie należy danie miejsca po mojej prawej i lewej stronie, lecz będzie dane tym, którym zostało przygotowane przez mojego Ojca.<verse eid="MAT 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 20:24" />A gdy owych dziesięciu to usłyszało, oburzyli się na tych dwóch braci.<verse eid="MAT 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 20:25" />Ale Jezus przywołał ich do siebie i powiedział: Wiecie, że władcy narodów panują nad nimi, a ci, którzy są wielcy, sprawują swą władzę nad nimi.<verse eid="MAT 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 20:26" />Lecz nie tak ma być wśród was, ale kto między wami chce być wielki, niech będzie waszym sługą.<verse eid="MAT 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 20:27" />I kto wśród was chce być pierwszy, niech będzie waszym sługą.<verse eid="MAT 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 20:28" />Tak jak Syn Człowieczy nie przyszedł, aby mu służono, ale aby służyć i oddać swoje życie na okup za wielu.<verse eid="MAT 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 20:29" />A gdy wychodzili z Jerycha, szedł za nim wielki tłum.<verse eid="MAT 20:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 20:30" />A oto dwaj ślepi, siedzący przy drodze, usłyszawszy, że Jezus przechodzi, zawołali: Zmiłuj się nad nami, Panie, Synu Dawida!<verse eid="MAT 20:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 20:31" />Tłum surowo nakazywał im milczeć, lecz oni tym bardziej wołali: Zmiłuj się nad nami, Panie, Synu Dawida!<verse eid="MAT 20:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 20:32" />Wtedy Jezus zatrzymał się, zawołał ich i zapytał: Co chcecie, abym dla was zrobił?<verse eid="MAT 20:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 20:33" />Odpowiedzieli mu: Panie, aby się otworzyły nasze oczy.<verse eid="MAT 20:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 20:34" />Wtedy Jezus ulitował się nad nimi, dotknął ich oczu, a natychmiast odzyskali wzrok i poszli za nim.<verse eid="MAT 20:34" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="MAT 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 21:1" />A gdy się przybliżyli do Jerozolimy i przyszli do Betfage na Górę Oliwną, wtedy Jezus posłał dwóch uczniów;<verse eid="MAT 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 21:2" />Mówiąc im: Idźcie do wsi, która jest przed wami, a zaraz znajdziecie uwiązaną oślicę i oślątko z nią. Odwiążcie je i przyprowadźcie do mnie.<verse eid="MAT 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 21:3" />A gdyby wam ktoś coś mówił, powiedzcie: Pan ich potrzebuje, a zaraz je puści.<verse eid="MAT 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 21:4" />To wszystko się stało, aby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka:<verse eid="MAT 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 21:5" />Powiedzcie córce Syjonu: Oto twój król przychodzi do ciebie cichy, siedzący na ośle, na oślątku, źrebięciu oślicy.<verse eid="MAT 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 21:6" />Poszli więc uczniowie i uczynili tak, jak im nakazał Jezus.<verse eid="MAT 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 21:7" />Przyprowadzili oślicę i oślątko, położyli na nie swoje szaty i posadzili go na nich.<verse eid="MAT 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 21:8" />A wielki tłum słał swoje szaty na drodze, inni zaś obcinali gałązki z drzew i kładli na drodze.<verse eid="MAT 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 21:9" />A tłumy, które szły przed nim i za nim, wołały: Hosanna Synowi Dawida! Błogosławiony, który przychodzi w imieniu Pana! Hosanna na wysokościach!<verse eid="MAT 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 21:10" />Kiedy wjechał do Jerozolimy, poruszyło się całe miasto i pytano: Któż to jest?<verse eid="MAT 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 21:11" />A tłumy odpowiadały: To jest Jezus, prorok z Nazaretu w Galilei.<verse eid="MAT 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 21:12" />Wtedy Jezus wszedł do świątyni Boga i wypędził wszystkich sprzedających i kupujących w świątyni; poprzewracał stoły wymieniających pieniądze i stołki sprzedających gołębie.<verse eid="MAT 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 21:13" />I powiedział im: Jest napisane: Mój dom będzie nazwany domem modlitwy, a wy zrobiliście z niego jaskinię zbójców.<verse eid="MAT 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 21:14" />Wtedy ślepi i chromi podeszli do niego w świątyni, a on ich uzdrowił.<verse eid="MAT 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 21:15" />A gdy naczelni kapłani i uczeni w Piśmie zobaczyli cuda, które czynił, i dzieci wołające w świątyni: Hosanna Synowi Dawida, rozgniewali się.<verse eid="MAT 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 21:16" />I zapytali go: Słyszysz, co one mówią? A Jezus im odpowiedział: Tak. Czy nigdy nie czytaliście: Przez usta niemowląt i ssących przygotowałeś sobie chwałę?<verse eid="MAT 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 21:17" />A opuściwszy ich, wyszedł z miasta do Betanii i tam przenocował.<verse eid="MAT 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 21:18" />A wracając rano do miasta, poczuł głód.<verse eid="MAT 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 21:19" />I widząc przy drodze drzewo figowe, podszedł do niego, ale nie znalazł na nim nic oprócz samych liści. I powiedział do niego: Niech się już nigdy nie rodzi z ciebie owoc. I drzewo figowe natychmiast uschło.<verse eid="MAT 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 21:20" />A gdy uczniowie to zobaczyli, dziwili się, mówiąc: Jak szybko uschło to drzewo figowe!<verse eid="MAT 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 21:21" />Wtedy Jezus im odpowiedział: Zaprawdę powiadam wam: Jeśli będziecie mieć wiarę i nie zwątpicie, nie tylko to, co się stało z drzewem figowym, uczynicie, ale jeśli i tej górze powiecie: Podnieś się i rzuć się do morza, stanie się tak.<verse eid="MAT 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 21:22" />I wszystko, o cokolwiek poprosicie w modlitwie, wierząc, otrzymacie.<verse eid="MAT 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 21:23" />A gdy przyszedł do świątyni i nauczał, podeszli do niego naczelni kapłani i starsi ludu, pytając: Jakim prawem to czynisz? I kto dał ci tę władzę?<verse eid="MAT 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 21:24" />A Jezus im odpowiedział: I ja was spytam o pewną rzecz. Jeśli mi odpowiecie, i ja wam powiem, jakim prawem to czynię.<verse eid="MAT 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 21:25" />Skąd pochodził chrzest Jana? Z nieba czy od ludzi? A oni zastanawiali się między sobą i mówili: Jeśli powiemy, że z nieba, zapyta nas: Czemu więc mu nie uwierzyliście?<verse eid="MAT 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 21:26" />Jeśli zaś powiemy, że od ludzi – boimy się tłumu, bo wszyscy uważają Jana za proroka.<verse eid="MAT 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 21:27" />Odpowiedzieli więc Jezusowi: Nie wiemy. On również im odpowiedział: I ja wam nie powiem, jakim prawem to czynię.<verse eid="MAT 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 21:28" />Jak wam się wydaje? Pewien człowiek miał dwóch synów. Podszedł do pierwszego i powiedział: Synu, idź, pracuj dziś w mojej winnicy.<verse eid="MAT 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 21:29" />Ale on odpowiedział: Nie chcę. Lecz potem odczuł żal i poszedł.<verse eid="MAT 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 21:30" />Podszedł do drugiego i powiedział to samo. On zaś odpowiedział: Idę, panie. Ale nie poszedł.<verse eid="MAT 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 21:31" />Który z tych dwóch wypełnił wolę ojca? Odpowiedzieli mu: Ten pierwszy. Jezus im powiedział: Zaprawdę powiadam wam, że celnicy i nierządnice wchodzą przed wami do królestwa Bożego.<verse eid="MAT 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 21:32" />Przyszedł bowiem do was Jan drogą sprawiedliwości, a nie uwierzyliście mu, ale celnicy i nierządnice mu uwierzyli. A wy, chociaż to widzieliście, nie odczuliście żalu, aby mu uwierzyć.<verse eid="MAT 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 21:33" />Posłuchajcie innej przypowieści: Był pewien gospodarz, który założył winnicę. Ogrodził ją płotem, wykopał w niej prasę, zbudował wieżę i wydzierżawił ją rolnikom, i wyjechał.<verse eid="MAT 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 21:34" />A gdy nadszedł czas zbiorów, posłał swoje sługi do rolników, aby odebrali plony tej winnicy.<verse eid="MAT 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 21:35" />Lecz rolnicy schwytali jego sługi, jednego pobili, innego zabili, a jeszcze innego ukamienowali.<verse eid="MAT 21:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 21:36" />Wtedy posłał inne sługi, więcej niż za pierwszym razem, ale postąpili z nimi tak samo.<verse eid="MAT 21:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 21:37" />W końcu posłał do nich swego syna, mówiąc: Uszanują mego syna.<verse eid="MAT 21:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 21:38" />Lecz rolnicy, gdy zobaczyli syna, mówili między sobą: To jest dziedzic. Chodźmy, zabijmy go, a posiądziemy jego dziedzictwo.<verse eid="MAT 21:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 21:39" />I schwytali go, wyrzucili z winnicy i zabili.<verse eid="MAT 21:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 21:40" />Gdy więc przyjdzie pan winnicy, co zrobi z tymi rolnikami?<verse eid="MAT 21:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 21:41" />Odpowiedzieli mu: Złych srogo wytraci, a winnicę wydzierżawi innym rolnikom, którzy będą mu oddawać plony we właściwym czasie.<verse eid="MAT 21:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 21:42" />Powiedział im Jezus: Czy nigdy nie czytaliście w Pismach: Kamień, który odrzucili budujący, stał się kamieniem węgielnym; Pan to sprawił i jest to cudowne w naszych oczach?<verse eid="MAT 21:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 21:43" />Dlatego mówię wam: Królestwo Boże zostanie wam zabrane, a dane narodowi, który wyda jego owoce.<verse eid="MAT 21:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 21:44" />A kto upadnie na ten kamień, rozbije się, na kogo zaś on upadnie, zmiażdży go.<verse eid="MAT 21:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 21:45" />Kiedy naczelni kapłani i faryzeusze usłyszeli jego przypowieści, domyślili się, że o nich mówił.<verse eid="MAT 21:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 21:46" />I chcieli go schwytać, ale bali się tłumów, ponieważ uważały go za proroka.<verse eid="MAT 21:46" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="MAT 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 22:1" />A Jezus, odpowiadając, znowu mówił do nich w przypowieściach tymi słowy:<verse eid="MAT 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 22:2" />Królestwo niebieskie podobne jest do króla, który wyprawił wesele swemu synowi.<verse eid="MAT 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 22:3" />I posłał swe sługi, aby wezwali zaproszonych na wesele, ale oni nie chcieli przyjść.<verse eid="MAT 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 22:4" />Ponownie posłał inne sługi, mówiąc: Powiedzcie zaproszonym: Oto przygotowałem moją ucztę, zabito moje woły i tuczne zwierzęta i wszystko jest gotowe. Chodźcie na wesele.<verse eid="MAT 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 22:5" />Lecz oni zlekceważyli to i odeszli, jeden na swoje pole, a inny do swego kupiectwa;<verse eid="MAT 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 22:6" />A inni schwytali jego sługi, znieważyli ich i zabili.<verse eid="MAT 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 22:7" />Gdy król to usłyszał, rozgniewał się, a posławszy swoje wojska, wytracił tych morderców i spalił ich miasto.<verse eid="MAT 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 22:8" />Potem powiedział swoim sługom: Wesele wprawdzie jest gotowe, lecz zaproszeni nie byli godni.<verse eid="MAT 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 22:9" />Idźcie więc na rozstaje dróg i zaproście na wesele wszystkich, których spotkacie.<verse eid="MAT 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 22:10" />Wtedy słudzy ci wyszli na drogi i zgromadzili wszystkich, których spotkali, złych i dobrych. I sala weselna napełniła się gośćmi.<verse eid="MAT 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 22:11" />A gdy król wszedł, aby zobaczyć gości, ujrzał tam człowieka, który nie był ubrany w strój weselny.<verse eid="MAT 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 22:12" />I zapytał go: Przyjacielu, jak tu wszedłeś, nie mając stroju weselnego? A on zaniemówił.<verse eid="MAT 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 22:13" />Wtedy król powiedział sługom: Zwiążcie mu nogi i ręce, weźcie go i wrzućcie do ciemności zewnętrznych. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 22:14" />Wielu jest bowiem wezwanych, lecz mało wybranych.<verse eid="MAT 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 22:15" />Wtedy faryzeusze odeszli i naradzali się, jak by go usidlić w mowie.<verse eid="MAT 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 22:16" />I posłali do niego swoich uczniów wraz z herodianami, którzy powiedzieli: Nauczycielu, wiemy, że jesteś prawdziwy i drogi Bożej w prawdzie nauczasz, i nie zważasz na nikogo. Nie oglądasz się bowiem na osobę ludzką.<verse eid="MAT 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 22:17" />Powiedz nam więc, jak ci się wydaje: Czy wolno płacić podatek cesarzowi, czy nie?<verse eid="MAT 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 22:18" />Ale Jezus poznał ich niegodziwość i powiedział: Czemu wystawiacie mnie na próbę, obłudnicy?<verse eid="MAT 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 22:19" />Pokażcie mi monetę podatkową. I podali mu grosz.<verse eid="MAT 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 22:20" />A on ich zapytał: Czyj to wizerunek i napis?<verse eid="MAT 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 22:21" />Odpowiedzieli mu: Cesarza. Wtedy powiedział im: Oddajcie więc cesarzowi to, co należy do cesarza, a Bogu to, co należy do Boga.<verse eid="MAT 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 22:22" />A gdy to usłyszeli, zdziwili się, zostawili go i odeszli.<verse eid="MAT 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 22:23" />Tego dnia przyszli do niego saduceusze, którzy mówią, że nie ma zmartwychwstania, i pytali go:<verse eid="MAT 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 22:24" />Nauczycielu, Mojżesz powiedział: Jeśli ktoś umrze, nie mając dzieci, to jego brat ma ożenić się z jego żoną i wzbudzić potomstwo swemu bratu.<verse eid="MAT 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 22:25" />Było więc u nas siedmiu braci. Pierwszy ożenił się i umarł, a nie mając potomstwa, zostawił żonę swemu bratu.<verse eid="MAT 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 22:26" />Podobnie drugi i trzeci, aż do siódmego.<verse eid="MAT 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 22:27" />A w końcu po wszystkich umarła też ta kobieta.<verse eid="MAT 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 22:28" />Żoną którego z tych siedmiu będzie więc przy zmartwychwstaniu? Gdyż wszyscy ją mieli za żonę.<verse eid="MAT 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 22:29" />A Jezus im odpowiedział: Błądzicie, nie znając Pisma ani mocy Boga.<verse eid="MAT 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 22:30" />Przy zmartwychwstaniu bowiem ani nie będą się żenić, ani za mąż wychodzić, ale będą jak aniołowie Boga w niebie.<verse eid="MAT 22:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 22:31" />A co do zmartwychwstania umarłych, czy nie czytaliście, co wam zostało powiedziane przez Boga:<verse eid="MAT 22:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 22:32" />Ja jestem Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba? Bóg nie jest Bogiem umarłych, ale żywych.<verse eid="MAT 22:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 22:33" />A tłumy, słysząc to, zdumiewały się jego nauką.<verse eid="MAT 22:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 22:34" />Lecz gdy faryzeusze usłyszeli, że zamknął usta saduceuszom, zeszli się razem.<verse eid="MAT 22:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 22:35" />I jeden z nich, znawca prawa, wystawiając go na próbę, spytał:<verse eid="MAT 22:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 22:36" />Nauczycielu, które przykazanie w prawie jest największe?<verse eid="MAT 22:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 22:37" />A Jezus mu odpowiedział: Będziesz miłował Pana, swego Boga, całym swym sercem, całą swą duszą i całym swym umysłem.<verse eid="MAT 22:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 22:38" />To jest pierwsze i największe przykazanie.<verse eid="MAT 22:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 22:39" />A drugie jest do niego podobne: Będziesz miłował swego bliźniego jak samego siebie.<verse eid="MAT 22:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 22:40" />Na tych dwóch przykazaniach opiera się całe Prawo i Prorocy.<verse eid="MAT 22:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 22:41" />A gdy faryzeusze byli zebrani, Jezus ich zapytał:<verse eid="MAT 22:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 22:42" />Co sądzicie o Chrystusie? Czyim jest synem? Odpowiedzieli mu: Dawida.<verse eid="MAT 22:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 22:43" />I powiedział im: Jakże więc Dawid w Duchu nazywa go Panem, mówiąc:<verse eid="MAT 22:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 22:44" />Powiedział Pan memu Panu: Siądź po mojej prawicy, aż położę twoich nieprzyjaciół jako podnóżek pod twoje stopy?<verse eid="MAT 22:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 22:45" />Jeśli więc Dawid nazywa go Panem, to jakże może być jego synem?<verse eid="MAT 22:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 22:46" />I nikt nie mógł mu odpowiedzieć ani słowa. Od tego też dnia nikt nie śmiał go więcej pytać.<verse eid="MAT 22:46" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="MAT 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 23:1" />Wtedy Jezus powiedział do tłumów i do swoich uczniów:<verse eid="MAT 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 23:2" />Na katedrze Mojżesza zasiedli uczeni w Piśmie i faryzeusze.<verse eid="MAT 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 23:3" />Czyńcie więc i przestrzegajcie wszystkiego, co nakazują wam przestrzegać, ale według ich uczynków nie postępujcie. Mówią bowiem, ale nie czynią.<verse eid="MAT 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 23:4" />Bo wiążą brzemiona ciężkie i nie do uniesienia i kładą je na barki ludzi, lecz sami nie chcą ich ruszyć nawet palcem.<verse eid="MAT 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 23:5" />A wszystkie swoje uczynki spełniają, aby ludzie ich widzieli. Poszerzają swoje filakterie i wydłużają frędzle swoich płaszczy.<verse eid="MAT 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 23:6" />Kochają też pierwsze miejsca na ucztach i pierwsze krzesła w synagogach;<verse eid="MAT 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 23:7" />I pozdrowienia na rynkach, i aby ludzie nazywali ich: Rabbi, Rabbi!<verse eid="MAT 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 23:8" />Ale wy nie nazywajcie się Rabbi. Jeden bowiem jest wasz Mistrz, Chrystus, a wy wszyscy jesteście braćmi.<verse eid="MAT 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 23:9" />I nikogo na ziemi nie nazywajcie waszym ojcem. Jeden bowiem jest wasz Ojciec, który jest w niebie.<verse eid="MAT 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 23:10" />Niech też was nie nazywają mistrzami, gdyż jeden jest wasz Mistrz, Chrystus.<verse eid="MAT 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 23:11" />Ale kto z was jest największy, będzie waszym sługą.<verse eid="MAT 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 23:12" />Kto się wywyższa, będzie poniżony, a kto się poniża, będzie wywyższony.<verse eid="MAT 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 23:13" />Lecz biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo zamykacie królestwo niebieskie przed ludźmi. Sami bowiem tam nie wchodzicie ani wchodzącym nie pozwalacie wejść.<verse eid="MAT 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 23:14" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo pożeracie domy wdów i dla pozoru odprawiacie długie modlitwy. Dlatego otrzymacie surowszy wyrok.<verse eid="MAT 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 23:15" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo obchodzicie morza i lądy, aby pozyskać jednego współwyznawcę, a gdy się nim stanie, czynicie go synem piekła dwa razy takim jak wy sami.<verse eid="MAT 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 23:16" />Biada wam, ślepi przewodnicy, którzy mówicie: Kto przysięga na świątynię, to nic nie znaczy, ale kto przysięga na złoto świątyni, jest związany przysięgą.<verse eid="MAT 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 23:17" />Głupi i ślepi! Cóż bowiem jest ważniejsze: złoto czy świątynia, która uświęca złoto?<verse eid="MAT 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 23:18" />A kto przysięga na ołtarz, to nic nie znaczy, lecz kto przysięga na ofiarę, która jest na nim, jest związany przysięgą.<verse eid="MAT 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 23:19" />Głupi i ślepi! Cóż bowiem jest ważniejsze: ofiara czy ołtarz, który uświęca ofiarę?<verse eid="MAT 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 23:20" />Kto więc przysięga na ołtarz, przysięga na niego i na to wszystko, co na nim leży.<verse eid="MAT 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 23:21" />A kto przysięga na świątynię, przysięga na nią i na tego, który w niej mieszka.<verse eid="MAT 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 23:22" />I kto przysięga na niebo, przysięga na tron Boga i na tego, który na nim zasiada.<verse eid="MAT 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 23:23" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo dajecie dziesięcinę z mięty, anyżu i kminku, a opuszczacie to, co ważniejsze w prawie: sąd, miłosierdzie i wiarę. To należało czynić i tamtego nie zaniedbywać.<verse eid="MAT 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 23:24" />Ślepi przewodnicy! Przecedzacie komara, a połykacie wielbłąda.<verse eid="MAT 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 23:25" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo oczyszczacie kubek i misę z zewnątrz, a wewnątrz pełne są zdzierstwa i niepowściągliwości.<verse eid="MAT 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 23:26" />Ślepy faryzeuszu, oczyść najpierw wnętrze kubka i misy, aby i to, co jest na zewnątrz, było czyste.<verse eid="MAT 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 23:27" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo jesteście podobni do grobów pobielanych, które z zewnątrz wydają się piękne, ale wewnątrz pełne są kości umarłych i wszelkiej nieczystości.<verse eid="MAT 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 23:28" />Tak i wy na zewnątrz wydajecie się ludziom sprawiedliwi, ale wewnątrz jesteście pełni obłudy i nieprawości.<verse eid="MAT 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 23:29" />Biada wam, uczeni w Piśmie i faryzeusze, obłudnicy, bo budujecie grobowce proroków i zdobicie nagrobki sprawiedliwych;<verse eid="MAT 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 23:30" />I mówicie: Gdybyśmy żyli za dni naszych ojców, nie bylibyśmy ich wspólnikami w przelewaniu krwi proroków.<verse eid="MAT 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 23:31" />A tak sami sobie wystawiacie świadectwo, że jesteście synami tych, którzy pozabijali proroków.<verse eid="MAT 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 23:32" />I wy dopełnijcie miary waszych ojców!<verse eid="MAT 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 23:33" />Węże, plemię żmijowe! Jakże będziecie mogli uniknąć potępienia ognia piekielnego?<verse eid="MAT 23:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 23:34" />Dlatego ja posyłam do was proroków, mędrców i uczonych w Piśmie. Niektórych z nich zabijecie i ukrzyżujecie, a niektórych ubiczujecie w waszych synagogach i będziecie ich prześladować od miasta do miasta;<verse eid="MAT 23:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 23:35" />Aby spadła na was wszelka krew sprawiedliwa przelana na ziemi, od krwi sprawiedliwego Abla aż do krwi Zachariasza, syna Barachiasza, którego zabiliście między świątynią a ołtarzem.<verse eid="MAT 23:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 23:36" />Zaprawdę powiadam wam: Spadnie to wszystko na to pokolenie.<verse eid="MAT 23:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 23:37" />Jeruzalem, Jeruzalem, które zabijasz proroków i kamienujesz tych, którzy są do ciebie posłani! Ile razy chciałem zgromadzić twoje dzieci, tak jak kokoszka gromadzi swe kurczęta pod skrzydła, a nie chcieliście!<verse eid="MAT 23:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 23:38" />Oto wasz dom zostanie wam pusty.<verse eid="MAT 23:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 23:39" />Mówię wam bowiem: Odtąd nie ujrzycie mnie, aż powiecie: Błogosławiony, który przychodzi w imieniu Pana.<verse eid="MAT 23:39" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="MAT 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 24:1" />A Jezus wyszedł ze świątyni i oddalił się. I podeszli do niego jego uczniowie, aby pokazać mu zabudowania świątynne.<verse eid="MAT 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 24:2" />Lecz Jezus powiedział do nich: Czyż nie widzicie tego wszystkiego? Zaprawdę powiadam wam, nie zostanie tu kamień na kamieniu, który by nie został zwalony.<verse eid="MAT 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 24:3" />A gdy siedział na Górze Oliwnej, podeszli do niego uczniowie i pytali na osobności: Powiedz nam, kiedy się to stanie i jaki będzie znak twego przyjścia i końca świata?<verse eid="MAT 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 24:4" />I odpowiedział im Jezus: Uważajcie, aby was ktoś nie zwiódł.<verse eid="MAT 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 24:5" />Wielu bowiem przyjdzie pod moim imieniem, mówiąc: Ja jestem Chrystusem. I wielu zwiodą.<verse eid="MAT 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 24:6" />Usłyszycie też o wojnach i pogłoski o wojnach. Uważajcie, abyście się nie trwożyli. Wszystko to bowiem musi się stać, ale to jeszcze nie koniec.<verse eid="MAT 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 24:7" />Powstanie bowiem naród przeciwko narodowi i królestwo przeciwko królestwu i będzie głód, zaraza i trzęsienia ziemi miejscami.<verse eid="MAT 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 24:8" />Lecz to wszystko jest początkiem boleści.<verse eid="MAT 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 24:9" />Wtedy wydadzą was na udrękę, będą was zabijać i będziecie znienawidzeni przez wszystkie narody z powodu mego imienia.<verse eid="MAT 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 24:10" />A wówczas wielu się zgorszy, będą się wzajemnie wydawać i jedni drugich nienawidzić.<verse eid="MAT 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 24:11" />Powstanie też wielu fałszywych proroków i wielu zwiodą.<verse eid="MAT 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 24:12" />A ponieważ wzmoże się nieprawość, miłość wielu oziębnie.<verse eid="MAT 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 24:13" />Lecz kto wytrwa aż do końca, ten będzie zbawiony.<verse eid="MAT 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 24:14" />A ta ewangelia królestwa będzie głoszona po całym świecie na świadectwo wszystkim narodom. I wtedy przyjdzie koniec.<verse eid="MAT 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 24:15" />Gdy więc zobaczycie obrzydliwość spustoszenia, o której mówił prorok Daniel, stojącą w miejscu świętym (kto czyta, niech rozumie);<verse eid="MAT 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 24:16" />Wtedy ci, którzy będą w Judei, niech uciekają w góry.<verse eid="MAT 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 24:17" />Kto będzie na dachu, niech nie schodzi, aby coś zabrać ze swego domu.<verse eid="MAT 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 24:18" />Kto zaś będzie w polu, niech nie wraca, aby wziąć swe szaty.<verse eid="MAT 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 24:19" />A biada brzemiennym i karmiącym w tych dniach!<verse eid="MAT 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 24:20" />Módlcie się więc, aby wasza ucieczka nie wypadła w zimie albo w szabat.<verse eid="MAT 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 24:21" />Wtedy bowiem będzie wielki ucisk, jakiego nie było od początku świata aż dotąd ani nigdy nie będzie.<verse eid="MAT 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 24:22" />A gdyby te dni nie były skrócone, żadne ciało nie byłoby zbawione. Ale ze względu na wybranych dni te będą skrócone.<verse eid="MAT 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 24:23" />Jeśli wtedy ktoś wam powie: Oto tu jest Chrystus, albo: Jest tam – nie wierzcie.<verse eid="MAT 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 24:24" />Powstaną bowiem fałszywi Chrystusowie i fałszywi prorocy i będą czynić wielkie znaki i cuda, żeby zwieść, o ile można, nawet wybranych.<verse eid="MAT 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 24:25" />Oto wam przepowiedziałem.<verse eid="MAT 24:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 24:26" />Jeśli więc wam powiedzą: Oto jest na pustyni – nie wychodźcie; Oto wewnątrz domu – nie wierzcie.<verse eid="MAT 24:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 24:27" />Jak bowiem błyskawica pojawia się na wschodzie i jest widoczna aż na zachodzie, tak będzie z przyjściem Syna Człowieczego.<verse eid="MAT 24:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 24:28" />Bo gdzie jest padlina, tam się zgromadzą i orły.<verse eid="MAT 24:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 24:29" />A zaraz po ucisku tych dni słońce się zaćmi i księżyc nie da swego blasku, gwiazdy będą spadać z nieba i moce niebieskie zostaną poruszone.<verse eid="MAT 24:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 24:30" />Wówczas ukaże się na niebie znak Syna Człowieczego. Wtedy będą lamentować wszystkie ludy ziemi i ujrzą Syna Człowieczego przychodzącego na obłokach niebieskich z mocą i wielką chwałą.<verse eid="MAT 24:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 24:31" />Pośle on swoich aniołów z potężnym głosem trąby i zgromadzą jego wybranych z czterech stron świata, od jednego krańca nieba aż do drugiego.<verse eid="MAT 24:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 24:32" />A od drzewa figowego uczcie się przez podobieństwo: Gdy jego gałąź już staje się miękka i wypuszcza liście, poznajecie, że lato jest blisko.<verse eid="MAT 24:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 24:33" />Tak i wy, gdy ujrzycie to wszystko, wiedzcie, że jest blisko, u drzwi.<verse eid="MAT 24:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 24:34" />Zaprawdę powiadam wam: Nie przeminie to pokolenie, aż się to wszystko stanie.<verse eid="MAT 24:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 24:35" />Niebo i ziemia przeminą, ale moje słowa nie przeminą.<verse eid="MAT 24:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 24:36" />Lecz o tym dniu i godzinie nikt nie wie, nawet aniołowie niebiescy, tylko sam mój Ojciec.<verse eid="MAT 24:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 24:37" />A jak było za dni Noego, tak będzie z przyjściem Syna Człowieczego.<verse eid="MAT 24:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 24:38" />Jak bowiem za tych dni przed potopem jedli i pili, żenili się i za mąż wydawali aż do tego dnia, w którym Noe wszedł do arki;<verse eid="MAT 24:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 24:39" />I nie spostrzegli się, aż przyszedł potop i zabrał wszystkich – tak będzie i z przyjściem Syna Człowieczego.<verse eid="MAT 24:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 24:40" />Wtedy dwóch będzie w polu, jeden będzie wzięty, a drugi zostawiony.<verse eid="MAT 24:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 24:41" />Dwie będą mleć na żarnach, jedna będzie wzięta, a druga zostawiona.<verse eid="MAT 24:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 24:42" />Czuwajcie więc, ponieważ nie wiecie, o której godzinie wasz Pan przyjdzie.<verse eid="MAT 24:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 24:43" />A to wiedzcie, że gdyby gospodarz wiedział, o jakiej porze ma przyjść złodziej, czuwałby i nie pozwoliłby włamać się do swego domu.<verse eid="MAT 24:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 24:44" />Dlatego i wy bądźcie gotowi, bo Syn Człowieczy przyjdzie o godzinie, której się nie spodziewacie.<verse eid="MAT 24:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 24:45" />Któż więc jest sługą wiernym i roztropnym, którego pan ustanowił nad swoją służbą, aby im dawał pokarm o właściwej porze?<verse eid="MAT 24:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 24:46" />Błogosławiony ten sługa, którego pan, gdy przyjdzie, zastanie tak czyniącego.<verse eid="MAT 24:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 24:47" />Zaprawdę powiadam wam, że ustanowi go nad wszystkimi swymi dobrami.<verse eid="MAT 24:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 24:48" />Lecz jeśli powie ten zły sługa w swoim sercu: Mój pan zwleka z przyjściem;<verse eid="MAT 24:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MAT 24:49" />I zacznie bić współsługi, jeść i pić z pijakami;<verse eid="MAT 24:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MAT 24:50" />Przyjdzie pan tego sługi w dniu, w którym się nie spodziewa, i o godzinie, której nie zna.<verse eid="MAT 24:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 24:51" />Wtedy odłączy go i wyznaczy mu dział z obłudnikami. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 24:51" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="MAT 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 25:1" />Wtedy królestwo niebieskie będzie podobne do dziesięciu dziewic, które wzięły swoje lampy i wyszły na spotkanie oblubieńca.<verse eid="MAT 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 25:2" />Pięć z nich było mądrych, a pięć głupich.<verse eid="MAT 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 25:3" />Te głupie, wziąwszy swoje lampy, nie wzięły ze sobą oliwy.<verse eid="MAT 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 25:4" />Lecz mądre wraz z lampami zabrały oliwę w naczyniach.<verse eid="MAT 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 25:5" />A gdy oblubieniec zwlekał z przyjściem, wszystkie zmorzył sen i zasnęły.<verse eid="MAT 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 25:6" />O północy zaś rozległ się krzyk: Oblubieniec idzie, wyjdźcie mu na spotkanie!<verse eid="MAT 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 25:7" />Wtedy wstały wszystkie te dziewice i przygotowały swoje lampy.<verse eid="MAT 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 25:8" />A głupie powiedziały do mądrych: Dajcie nam ze swej oliwy, bo nasze lampy gasną.<verse eid="MAT 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 25:9" />I odpowiedziały mądre: Nie damy, bo mogłoby i nam, i wam nie wystarczyć. Idźcie raczej do sprzedawców i kupcie sobie.<verse eid="MAT 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 25:10" />A gdy odeszły kupić, nadszedł oblubieniec. Te, które były gotowe, weszły z nim na wesele i zamknięto drzwi.<verse eid="MAT 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 25:11" />Potem przyszły też pozostałe dziewice i powiedziały: Panie, Panie, otwórz nam!<verse eid="MAT 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 25:12" />Lecz on odpowiedział: Zaprawdę powiadam wam, nie znam was.<verse eid="MAT 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 25:13" />Czuwajcie więc, bo nie znacie dnia ani godziny, o której Syn Człowieczy przyjdzie.<verse eid="MAT 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 25:14" />Królestwo niebieskie bowiem podobne jest do człowieka, który odjeżdżając, zwołał swoje sługi i powierzył im swoje dobra.<verse eid="MAT 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 25:15" />Jednemu dał pięć talentów, drugiemu dwa, a trzeciemu jeden, każdemu według jego zdolności, i zaraz odjechał.<verse eid="MAT 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 25:16" />A ten, który otrzymał pięć talentów, poszedł, obracał nimi i zyskał drugie pięć talentów.<verse eid="MAT 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 25:17" />Tak samo i ten, który otrzymał dwa, zyskał drugie dwa.<verse eid="MAT 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 25:18" />Ten zaś, który otrzymał jeden, poszedł, wykopał dół w ziemi i ukrył pieniądze swego pana.<verse eid="MAT 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 25:19" />A po dłuższym czasie przybył pan tych sług i zaczął się z nimi rozliczać.<verse eid="MAT 25:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 25:20" />Wówczas przyszedł ten, który otrzymał pięć talentów, przyniósł drugie pięć talentów i powiedział: Panie, powierzyłeś mi pięć talentów, oto drugie pięć talentów zyskałem.<verse eid="MAT 25:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 25:21" />I powiedział mu jego pan: Dobrze, sługo dobry i wierny! W niewielu rzeczach byłeś wierny, nad wieloma cię ustanowię. Wejdź do radości swego pana.<verse eid="MAT 25:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 25:22" />Przyszedł i ten, który otrzymał dwa talenty i powiedział: Panie, powierzyłeś mi dwa talenty, oto drugie dwa talenty zyskałem.<verse eid="MAT 25:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 25:23" />Powiedział mu jego pan: Dobrze, sługo dobry i wierny! Ponieważ byłeś wierny w niewielu rzeczach, nad wieloma cię ustanowię. Wejdź do radości swego pana.<verse eid="MAT 25:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 25:24" />Przyszedł i ten, który otrzymał jeden talent i powiedział: Panie, wiedziałem, że jesteś człowiekiem surowym: żniesz, gdzie nie posiałeś i zbierasz, gdzie nie rozsypałeś.<verse eid="MAT 25:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 25:25" />Bojąc się więc, poszedłem i ukryłem twój talent w ziemi. Oto masz, co twoje.<verse eid="MAT 25:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 25:26" />A jego pan mu odpowiedział: Sługo zły i leniwy! Wiedziałeś, że żnę, gdzie nie posiałem i zbieram, gdzie nie rozsypałem.<verse eid="MAT 25:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 25:27" />Powinieneś więc był dać moje pieniądze bankierom, a ja po powrocie odebrałbym to, co moje, z zyskiem.<verse eid="MAT 25:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 25:28" />Dlatego odbierzcie mu ten talent i dajcie temu, który ma dziesięć talentów.<verse eid="MAT 25:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 25:29" />Każdemu bowiem, kto ma, będzie dane i będzie miał w obfitości. Temu zaś, kto nie ma, zostanie zabrane nawet to, co ma.<verse eid="MAT 25:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 25:30" />A nieużytecznego sługę wrzućcie w ciemności zewnętrzne. Tam będzie płacz i zgrzytanie zębów.<verse eid="MAT 25:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 25:31" />Gdy Syn Człowieczy przyjdzie w swojej chwale i wszyscy święci aniołowie z nim, wtedy zasiądzie na tronie swojej chwały.<verse eid="MAT 25:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 25:32" />I będą zgromadzone przed nim wszystkie narody, a on odłączy jedne od drugich, jak pasterz odłącza owce od kozłów.<verse eid="MAT 25:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 25:33" />I postawi owce po swojej prawej, a kozły po lewej stronie.<verse eid="MAT 25:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 25:34" />Wtedy król powie do tych, którzy będą po jego prawej stronie: Przyjdźcie, błogosławieni mego Ojca, odziedziczcie królestwo przygotowane dla was od założenia świata.<verse eid="MAT 25:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 25:35" />Byłem bowiem głodny, a daliście mi jeść, byłem spragniony, a daliście mi pić, byłem obcym, a przyjęliście mnie;<verse eid="MAT 25:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 25:36" />Byłem nagi, a ubraliście mnie, byłem chory, a odwiedziliście mnie, byłem w więzieniu, a przyszliście do mnie.<verse eid="MAT 25:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 25:37" />Wtedy sprawiedliwi mu odpowiedzą: Panie, kiedy widzieliśmy cię głodnym i nakarmiliśmy cię albo spragnionym i daliśmy ci pić?<verse eid="MAT 25:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 25:38" />I kiedy widzieliśmy cię obcym i przyjęliśmy cię albo nagim i ubraliśmy cię?<verse eid="MAT 25:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 25:39" />Albo kiedy widzieliśmy cię chorym lub w więzieniu i przyszliśmy do ciebie?<verse eid="MAT 25:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 25:40" />A król im odpowie: Zaprawdę powiadam wam: To, co uczyniliście jednemu z tych moich braci najmniejszych, mnie uczyniliście.<verse eid="MAT 25:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 25:41" />Potem powie i do tych, którzy będą po lewej stronie: Idźcie ode mnie, przeklęci, w ogień wieczny, przygotowany dla diabła i jego aniołów.<verse eid="MAT 25:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 25:42" />Byłem bowiem głodny, a nie daliście mi jeść, byłem spragniony, a nie daliście mi pić;<verse eid="MAT 25:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 25:43" />Byłem obcym, a nie przyjęliście mnie, byłem nagi, a nie ubraliście mnie, byłem chory i w więzieniu, a nie odwiedziliście mnie.<verse eid="MAT 25:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 25:44" />Wtedy i oni mu odpowiedzą: Panie, kiedy widzieliśmy cię głodnym albo spragnionym, albo obcym, albo nagim, albo chorym, albo w więzieniu, a nie usłużyliśmy tobie?<verse eid="MAT 25:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 25:45" />Wówczas im odpowie: Zaprawdę powiadam wam, czego nie uczyniliście jednemu z tych najmniejszych, nie uczyniliście i mnie.<verse eid="MAT 25:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 25:46" />I pójdą ci na męki wieczne, sprawiedliwi zaś do życia wiecznego.<verse eid="MAT 25:46" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="MAT 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 26:1" />A gdy Jezus dokończył tych wszystkich mów, powiedział do swoich uczniów:<verse eid="MAT 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 26:2" />Wiecie, że za dwa dni będzie Pascha, a Syn Człowieczy zostanie wydany na ukrzyżowanie.<verse eid="MAT 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 26:3" />Wtedy to naczelni kapłani, uczeni w Piśmie i starsi ludu zebrali się na dziedzińcu najwyższego kapłana, zwanego Kajfaszem;<verse eid="MAT 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 26:4" />I naradzali się, jak by podstępnie schwytać i zabić Jezusa.<verse eid="MAT 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 26:5" />Lecz mówili: Nie w święto, aby nie wywołać rozruchu wśród ludu.<verse eid="MAT 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 26:6" />A gdy Jezus był w Betanii, w domu Szymona Trędowatego;<verse eid="MAT 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 26:7" />Przyszła do niego kobieta, która miała alabastrowe naczynie bardzo drogiego olejku, i wylała go na jego głowę, gdy siedział przy stole.<verse eid="MAT 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 26:8" />Widząc to, jego uczniowie oburzyli się i powiedzieli: I na cóż to marnotrawstwo?<verse eid="MAT 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 26:9" />Przecież można było ten olejek drogo sprzedać, a pieniądze rozdać ubogim.<verse eid="MAT 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 26:10" />Gdy Jezus to zauważył, powiedział im: Dlaczego sprawiacie przykrość tej kobiecie? Przecież dobry uczynek spełniła wobec mnie.<verse eid="MAT 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 26:11" />Ubogich bowiem zawsze macie u siebie, ale mnie nie zawsze mieć będziecie.<verse eid="MAT 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 26:12" />Bo ona, wylewając ten olejek na moje ciało, zrobiła to, aby przygotować mnie na mój pogrzeb.<verse eid="MAT 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 26:13" />Zaprawdę powiadam wam: Gdziekolwiek po całym świecie będzie głoszona ta ewangelia, będzie się też opowiadać na jej pamiątkę to, co zrobiła.<verse eid="MAT 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 26:14" />Wtedy jeden z dwunastu, zwany Judaszem Iskariotą, poszedł do naczelnych kapłanów;<verse eid="MAT 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 26:15" />I powiedział: Co chcecie mi dać, a ja wam go wydam. A oni wyznaczyli mu trzydzieści srebrników.<verse eid="MAT 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 26:16" />I odtąd szukał sposobności, aby go wydać.<verse eid="MAT 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 26:17" />W pierwszy dzień Przaśników uczniowie podeszli do Jezusa i zapytali go: Gdzie chcesz, abyśmy przygotowali ci Paschę do spożycia?<verse eid="MAT 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 26:18" />A on odpowiedział: Idźcie do miasta, do pewnego człowieka i powiedzcie mu: Nauczyciel mówi: Mój czas jest bliski; u ciebie będę obchodził Paschę z moimi uczniami.<verse eid="MAT 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 26:19" />Uczniowie zrobili tak, jak im nakazał Jezus, i przygotowali Paschę.<verse eid="MAT 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 26:20" />Kiedy nastał wieczór, usiadł za stołem z dwunastoma.<verse eid="MAT 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 26:21" />A gdy jedli, powiedział: Zaprawdę powiadam wam, że jeden z was mnie wyda.<verse eid="MAT 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 26:22" />I bardzo zasmuceni zaczęli pytać jeden po drugim: Czy to ja, Panie?<verse eid="MAT 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 26:23" />A on odpowiedział: Ten, który macza ze mną rękę w misie, on mnie wyda.<verse eid="MAT 26:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 26:24" />Syn Człowieczy odchodzi, jak jest o nim napisane, ale biada człowiekowi, przez którego Syn Człowieczy będzie wydany! Lepiej byłoby dla tego człowieka, aby się nie urodził.<verse eid="MAT 26:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 26:25" />Wtedy Judasz, który go zdradził, zapytał: Czy to ja, Mistrzu? Odpowiedział mu: Ty sam to powiedziałeś.<verse eid="MAT 26:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 26:26" />A gdy jedli, Jezus wziął chleb, pobłogosławił, połamał i dał uczniom, mówiąc: Bierzcie, jedzcie, to jest moje ciało.<verse eid="MAT 26:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 26:27" />Potem wziął kielich, złożył dziękczynienie i dał im, mówiąc: Pijcie z niego wszyscy;<verse eid="MAT 26:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 26:28" />To bowiem jest moja krew nowego testamentu, która wylewa się za wielu na przebaczenie grzechów.<verse eid="MAT 26:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 26:29" />Ale mówię wam: Odtąd nie będę pił z tego owocu winorośli aż do dnia, gdy go będę pił z wami nowy w królestwie mego Ojca.<verse eid="MAT 26:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 26:30" />A gdy zaśpiewali hymn, wyszli ku Górze Oliwnej.<verse eid="MAT 26:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 26:31" />Wtedy Jezus powiedział do nich: Wy wszyscy zgorszycie się z mojego powodu tej nocy. Jest bowiem napisane: Uderzę pasterza i rozproszą się owce stada.<verse eid="MAT 26:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 26:32" />Lecz gdy zmartwychwstanę, udam się do Galilei przed wami.<verse eid="MAT 26:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 26:33" />A Piotr odezwał się do niego: Choćby się wszyscy zgorszyli z twojego powodu, ja się nigdy nie zgorszę.<verse eid="MAT 26:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 26:34" />Powiedział mu Jezus: Zaprawdę powiadam ci, że tej nocy, zanim kogut zapieje, trzy razy się mnie wyprzesz.<verse eid="MAT 26:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 26:35" />Odpowiedział mu Piotr: Choćbym miał z tobą umrzeć, nie wyprę się ciebie. Podobnie mówili wszyscy uczniowie.<verse eid="MAT 26:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 26:36" />Wtedy Jezus przyszedł z nimi na miejsce zwane Getsemani i powiedział do uczniów: Siądźcie tu, a ja tymczasem odejdę tam i będę się modlił.<verse eid="MAT 26:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 26:37" />A wziąwszy ze sobą Piotra i dwóch synów Zebedeusza, zaczął się smucić i odczuwać udrękę.<verse eid="MAT 26:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 26:38" />Wtedy Jezus powiedział do nich: Smutna jest moja dusza aż do śmierci. Zostańcie tu i czuwajcie ze mną.<verse eid="MAT 26:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 26:39" />A odszedłszy trochę dalej, upadł na twarz i modlił się, mówiąc: Mój Ojcze, jeśli to możliwe, niech mnie ominie ten kielich. Jednak niech się stanie nie jak ja chcę, ale jak ty.<verse eid="MAT 26:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 26:40" />Potem przyszedł do uczniów i zastał ich śpiących, i powiedział do Piotra: Czy nie mogliście przez jedną godzinę czuwać ze mną?<verse eid="MAT 26:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 26:41" />Czuwajcie i módlcie się, abyście nie ulegli pokusie. Duch wprawdzie jest ochoczy, ale ciało słabe.<verse eid="MAT 26:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 26:42" />Znowu, po raz drugi odszedł i modlił się, mówiąc: Mój Ojcze, jeśli ten kielich nie może mnie minąć, tylko abym go wypił, niech się stanie twoja wola.<verse eid="MAT 26:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 26:43" />A gdy przyszedł, znowu zastał ich śpiących, bo oczy same im się zamykały.<verse eid="MAT 26:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 26:44" />I zostawiwszy ich, odszedł znowu i modlił się po raz trzeci tymi samymi słowami.<verse eid="MAT 26:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 26:45" />Potem przyszedł do swoich uczniów i powiedział do nich: Śpijcie jeszcze i odpoczywajcie. Oto nadchodzi godzina i Syn Człowieczy będzie wydany w ręce grzeszników.<verse eid="MAT 26:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 26:46" />Wstańcie, chodźmy! Oto zbliża się ten, który mnie wyda.<verse eid="MAT 26:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 26:47" />A gdy on jeszcze mówił, nadszedł Judasz, jeden z dwunastu, a z nim liczny tłum z mieczami i kijami, od naczelnych kapłanów i starszych ludu.<verse eid="MAT 26:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 26:48" />Ten zaś, który go zdradził, ustalił z nimi znak, mówiąc: Ten, którego pocałuję, to on. Schwytajcie go.<verse eid="MAT 26:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MAT 26:49" />Zaraz też podszedł do Jezusa i powiedział: Witaj, Mistrzu! I pocałował go.<verse eid="MAT 26:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MAT 26:50" />Jezus powiedział do niego: Przyjacielu, po co przyszedłeś? Wtedy podeszli, rzucili się na Jezusa i schwytali go.<verse eid="MAT 26:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 26:51" />A oto jeden z tych, którzy byli z Jezusem, wyciągnął rękę i dobył miecz, a uderzywszy sługę najwyższego kapłana, odciął mu ucho.<verse eid="MAT 26:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MAT 26:52" />Wtedy Jezus powiedział do niego: Schowaj miecz na swoje miejsce. Wszyscy bowiem, którzy za miecz chwytają, od miecza zginą.<verse eid="MAT 26:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="MAT 26:53" />Czy sądzisz, że nie mógłbym teraz prosić mego Ojca, a wystawiłby mi więcej niż dwanaście legionów aniołów?<verse eid="MAT 26:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="MAT 26:54" />Ale jakże wypełniłyby się Pisma, które mówią, że musi się tak stać?<verse eid="MAT 26:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="MAT 26:55" />W tym momencie Jezus powiedział do tłumów: Wyszliście jak na bandytę z mieczami i kijami, aby mnie schwytać. Codziennie siadałem z wami, nauczając w świątyni, a nie schwytaliście mnie.<verse eid="MAT 26:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="MAT 26:56" />Ale to wszystko się stało, aby się wypełniły Pisma proroków. Wtedy wszyscy uczniowie opuścili go i uciekli.<verse eid="MAT 26:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 26:57" />A ci, którzy schwytali Jezusa, zaprowadzili go do Kajfasza, najwyższego kapłana, gdzie zebrali się uczeni w Piśmie i starsi.<verse eid="MAT 26:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="MAT 26:58" />Piotr zaś szedł za nim z daleka aż do dziedzińca najwyższego kapłana i wszedłszy tam, siedział ze sługami, aby zobaczyć, jak to się skończy.<verse eid="MAT 26:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="MAT 26:59" />Tymczasem naczelni kapłani, starsi i cała Rada szukali fałszywego świadectwa przeciwko Jezusowi, aby go skazać na śmierć;<verse eid="MAT 26:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="MAT 26:60" />Lecz nie znaleźli. I chociaż przychodziło wielu fałszywych świadków, jednak niczego nie znaleźli. A na koniec wystąpili dwaj fałszywi świadkowie;<verse eid="MAT 26:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="MAT 26:61" />Mówiąc: On powiedział: Mogę zburzyć świątynię Bożą i w trzy dni ją odbudować.<verse eid="MAT 26:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="MAT 26:62" />Wtedy najwyższy kapłan powstał i zapytał go: Nic nie odpowiadasz? Cóż znaczy to, co oni przeciwko tobie zeznają?<verse eid="MAT 26:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="MAT 26:63" />Lecz Jezus milczał. A najwyższy kapłan powiedział mu: Zaklinam cię na Boga żywego, abyś nam powiedział, czy ty jesteś Chrystusem, Synem Bożym?<verse eid="MAT 26:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="MAT 26:64" />Odpowiedział mu Jezus: Ty powiedziałeś. Ale mówię wam: Odtąd ujrzycie Syna Człowieczego siedzącego po prawicy mocy Boga i przychodzącego na obłokach niebieskich.<verse eid="MAT 26:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="MAT 26:65" />Wtedy najwyższy kapłan rozdarł swoje szaty i powiedział: Zbluźnił! Czyż potrzebujemy jeszcze świadków? Oto teraz słyszeliście bluźnierstwo.<verse eid="MAT 26:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="MAT 26:66" />Jak wam się zdaje? A oni odpowiedzieli: Zasługuje na śmierć.<verse eid="MAT 26:66" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="67" style="v" sid="MAT 26:67" />Wówczas zaczęli pluć mu w twarz i bili go pięściami, a inni go policzkowali;<verse eid="MAT 26:67" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="68" style="v" sid="MAT 26:68" />Mówiąc: Prorokuj nam, Chrystusie: Kto cię uderzył?<verse eid="MAT 26:68" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="69" style="v" sid="MAT 26:69" />Piotr zaś siedział na zewnątrz, na dziedzińcu. Podeszła do niego pewna dziewczyna i powiedziała: Ty też byłeś z Jezusem z Galilei.<verse eid="MAT 26:69" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="70" style="v" sid="MAT 26:70" />Lecz on wyparł się wobec wszystkich, mówiąc: Nie wiem, o czym mówisz.<verse eid="MAT 26:70" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="71" style="v" sid="MAT 26:71" />A gdy wyszedł do przedsionka, zobaczyła go inna dziewczyna i powiedziała do tych, którzy tam byli: On też był z Jezusem z Nazaretu.<verse eid="MAT 26:71" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="72" style="v" sid="MAT 26:72" />I znowu wyparł się pod przysięgą: Nie znam tego człowieka.<verse eid="MAT 26:72" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="73" style="v" sid="MAT 26:73" />Po chwili ci, którzy tam stali, podeszli i powiedzieli do Piotra: Na pewno ty też jesteś jednym z nich, bo i twoja mowa cię zdradza.<verse eid="MAT 26:73" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="74" style="v" sid="MAT 26:74" />Wtedy zaczął się zaklinać i przysięgać: Nie znam tego człowieka. I zaraz zapiał kogut.<verse eid="MAT 26:74" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="75" style="v" sid="MAT 26:75" />I przypomniał sobie Piotr słowa Jezusa, który mu powiedział: Zanim kogut zapieje, trzy razy się mnie wyprzesz. Wyszedł na zewnątrz i gorzko zapłakał.<verse eid="MAT 26:75" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="MAT 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 27:1" />A gdy nastał ranek, wszyscy naczelni kapłani i starsi ludu naradzili się przeciwko Jezusowi, aby go zabić.<verse eid="MAT 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 27:2" />Związali go, odprowadzili i wydali namiestnikowi Poncjuszowi Piłatowi.<verse eid="MAT 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 27:3" />Wtedy Judasz, który go wydał, widząc, że został skazany, żałował tego i zwrócił trzydzieści srebrników naczelnym kapłanom i starszym;<verse eid="MAT 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 27:4" />Mówiąc: Zgrzeszyłem, wydając krew niewinną. A oni powiedzieli: Cóż nam do tego? To twoja sprawa.<verse eid="MAT 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 27:5" />Wtedy rzucił te srebrniki w świątyni i oddalił się, a potem poszedł i powiesił się.<verse eid="MAT 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 27:6" />A naczelni kapłani wzięli srebrniki i mówili: Nie wolno ich kłaść do skarbca świątynnego, gdyż jest to zapłata za krew.<verse eid="MAT 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 27:7" />I naradziwszy się, kupili za nie pole garncarza, aby grzebać na nim cudzoziemców.<verse eid="MAT 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 27:8" />Dlatego to pole aż do dziś nazywa się Polem Krwi.<verse eid="MAT 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 27:9" />Wtedy się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka Jeremiasza: I wzięli trzydzieści srebrników, zapłatę za oszacowanego, którego oszacowali synowie Izraela;<verse eid="MAT 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 27:10" />I dali je za pole garncarza, jak mi nakazał Pan.<verse eid="MAT 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 27:11" />Jezus stał przed namiestnikiem. I zapytał go namiestnik: Czy ty jesteś królem Żydów? Jezus mu odpowiedział: Ty sam to mówisz.<verse eid="MAT 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 27:12" />A gdy oskarżali go naczelni kapłani i starsi, nic nie odpowiedział.<verse eid="MAT 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 27:13" />Wtedy Piłat zapytał go: Nie słyszysz, jak wiele zeznają przeciwko tobie?<verse eid="MAT 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 27:14" />Lecz mu nie odpowiedział na żadne słowo, tak że namiestnik bardzo się dziwił.<verse eid="MAT 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 27:15" />A na święto namiestnik miał zwyczaj wypuszczać ludowi jednego więźnia, tego, którego chcieli.<verse eid="MAT 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 27:16" />Trzymano zaś w tym czasie osławionego więźnia, zwanego Barabaszem.<verse eid="MAT 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 27:17" />Gdy więc się zebrali, zapytał ich Piłat: Którego chcecie, abym wam wypuścił? Barabasza czy Jezusa, zwanego Chrystusem?<verse eid="MAT 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 27:18" />Wiedział bowiem, że wydali go z zawiści.<verse eid="MAT 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 27:19" />A gdy on siedział na krześle sędziowskim, jego żona posłała wiadomość do niego: Nie miej nic do czynienia z tym sprawiedliwym, bo dzisiaj we śnie wiele wycierpiałam z jego powodu.<verse eid="MAT 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 27:20" />Tymczasem naczelni kapłani i starsi namówili tłumy, aby prosiły o Barabasza, a domagały się stracenia Jezusa.<verse eid="MAT 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="MAT 27:21" />Namiestnik zapytał ich: Którego z tych dwóch chcecie, abym wam wypuścił? A oni odpowiedzieli: Barabasza.<verse eid="MAT 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="MAT 27:22" />Piłat zapytał ich: Cóż więc mam zrobić z Jezusem, którego nazywają Chrystusem? Odpowiedzieli mu wszyscy: Niech będzie ukrzyżowany!<verse eid="MAT 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="MAT 27:23" />Namiestnik zaś zapytał: Cóż właściwie złego uczynił? Lecz oni jeszcze głośniej wołali: Niech będzie ukrzyżowany!<verse eid="MAT 27:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="MAT 27:24" />Gdy Piłat zobaczył, że nic nie osiąga, ale przeciwnie, zamieszanie staje się większe, wziął wodę i umył ręce przed tłumem, mówiąc: Nie jestem winny krwi tego sprawiedliwego. To wasza sprawa.<verse eid="MAT 27:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="MAT 27:25" />A cały lud odpowiedział: Krew jego na nas i na nasze dzieci.<verse eid="MAT 27:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="MAT 27:26" />Wtedy wypuścił im Barabasza, a Jezusa, po ubiczowaniu, wydał na ukrzyżowanie.<verse eid="MAT 27:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="MAT 27:27" />Wówczas żołnierze namiestnika zaprowadzili Jezusa na ratusz i zebrali wokół niego cały oddział.<verse eid="MAT 27:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="MAT 27:28" />A rozebrawszy go, ubrali go w szkarłatny płaszcz.<verse eid="MAT 27:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="MAT 27:29" />Upletli koronę z cierni i włożyli mu na głowę, a w prawą rękę dali trzcinę. I padając przed nim na kolana, naśmiewali się z niego, mówiąc: Witaj, królu Żydów!<verse eid="MAT 27:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="MAT 27:30" />A plując na niego, brali tę trzcinę i bili go po głowie.<verse eid="MAT 27:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="MAT 27:31" />Kiedy go wyszydzili, zdjęli z niego płaszcz, ubrali go w jego szaty i odprowadzili na ukrzyżowanie.<verse eid="MAT 27:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="MAT 27:32" />A wychodząc, spotkali człowieka z Cyreny, imieniem Szymon. Tego przymusili, aby niósł jego krzyż.<verse eid="MAT 27:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="MAT 27:33" />Gdy przyszli na miejsce zwane Golgotą, czyli Miejscem Czaszki;<verse eid="MAT 27:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="MAT 27:34" />Dali mu do picia ocet zmieszany z żółcią. Skosztował, ale nie chciał pić.<verse eid="MAT 27:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="MAT 27:35" />A gdy go ukrzyżowali, rozdzielili jego szaty i rzucali losy, aby się wypełniło, co zostało powiedziane przez proroka: Rozdzielili między siebie moje szaty, a o moje ubranie rzucali losy.<verse eid="MAT 27:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="MAT 27:36" />A siedząc, tam go pilnowali.<verse eid="MAT 27:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="MAT 27:37" />I umieścili nad jego głową napis z podaniem jego winy: To jest Jezus, król Żydów.<verse eid="MAT 27:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="MAT 27:38" />Ukrzyżowano też z nim dwóch bandytów, jednego po prawej, a drugiego po lewej stronie.<verse eid="MAT 27:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="MAT 27:39" />A ci, którzy przechodzili obok, bluźnili mu, kiwając głowami;<verse eid="MAT 27:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="MAT 27:40" />I mówiąc: Ty, który burzysz świątynię i w trzy dni ją odbudowujesz, ratuj samego siebie. Jeśli jesteś Synem Bożym, zejdź z krzyża.<verse eid="MAT 27:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="MAT 27:41" />Podobnie naczelni kapłani z uczonymi w Piśmie i starszymi, naśmiewając się, mówili:<verse eid="MAT 27:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="MAT 27:42" />Innych ratował, a samego siebie uratować nie może. Jeśli jest królem Izraela, niech teraz zejdzie z krzyża, a uwierzymy mu.<verse eid="MAT 27:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="MAT 27:43" />Ufał Bogu, niech go teraz wybawi, jeśli go sobie upodobał. Przecież powiedział: Jestem Synem Bożym.<verse eid="MAT 27:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="MAT 27:44" />Tak samo urągali mu też bandyci, którzy byli z nim ukrzyżowani.<verse eid="MAT 27:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="MAT 27:45" />A od godziny szóstej aż do dziewiątej ciemność ogarnęła całą ziemię.<verse eid="MAT 27:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="MAT 27:46" />Około godziny dziewiątej Jezus zawołał donośnym głosem: Eli, Eli, lama sabachthani? To znaczy: Boże mój, Boże mój, czemu mnie opuściłeś?<verse eid="MAT 27:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="MAT 27:47" />Wtedy niektórzy z tych, co tam stali, usłyszawszy to, mówili: On woła Eliasza.<verse eid="MAT 27:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="MAT 27:48" />I zaraz jeden z nich podbiegł, wziął gąbkę i napełnił ją octem, a włożywszy na trzcinę, dał mu pić.<verse eid="MAT 27:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="MAT 27:49" />Lecz inni mówili: Przestań, zobaczmy, czy przyjdzie Eliasz, aby go wybawić.<verse eid="MAT 27:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="MAT 27:50" />Jezus zaś zawołał ponownie donośnym głosem i oddał ducha.<verse eid="MAT 27:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="MAT 27:51" />A oto zasłona świątyni rozerwała się na pół, od góry aż do dołu, ziemia się zatrzęsła i skały popękały.<verse eid="MAT 27:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="MAT 27:52" />Grobowce się otworzyły, a wiele ciał świętych, którzy zasnęli, powstało.<verse eid="MAT 27:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="MAT 27:53" />I wyszli z grobów po jego zmartwychwstaniu, weszli do miasta świętego i ukazali się wielu.<verse eid="MAT 27:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="MAT 27:54" />Wtedy setnik i ci, którzy z nim pilnowali Jezusa, widząc trzęsienie ziemi i to, co się działo, bardzo się zlękli i powiedzieli: On prawdziwie był Synem Bożym.<verse eid="MAT 27:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="MAT 27:55" />A było tam wiele kobiet, które przypatrywały się z daleka. Szły one za Jezusem od Galilei i usługiwały mu.<verse eid="MAT 27:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="MAT 27:56" />Wśród nich były: Maria Magdalena, Maria, matka Jakuba i Józefa, oraz matka synów Zebedeusza.<verse eid="MAT 27:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="MAT 27:57" />A gdy nastał wieczór, przyszedł bogaty człowiek z Arymatei, imieniem Józef, który też był uczniem Jezusa.<verse eid="MAT 27:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="MAT 27:58" />Udał się on do Piłata i poprosił o ciało Jezusa. Wtedy Piłat rozkazał, aby mu je wydano.<verse eid="MAT 27:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="MAT 27:59" />A Józef zabrał ciało, owinął je w czyste płótno;<verse eid="MAT 27:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="MAT 27:60" />I złożył w swoim nowym grobowcu, który wykuł w skale. Przed wejście do grobowca zatoczył wielki kamień i odszedł.<verse eid="MAT 27:60" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v" sid="MAT 27:61" />A Maria Magdalena i druga Maria siedziały tam naprzeciw grobowca.<verse eid="MAT 27:61" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="62" style="v" sid="MAT 27:62" />Następnego dnia, pierwszego po dniu przygotowania, naczelni kapłani i faryzeusze zebrali się u Piłata;<verse eid="MAT 27:62" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="63" style="v" sid="MAT 27:63" />I oznajmili: Panie, przypomnieliśmy sobie, że ten zwodziciel powiedział, gdy jeszcze żył: Po trzech dniach zmartwychwstanę.<verse eid="MAT 27:63" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="64" style="v" sid="MAT 27:64" />Rozkaż więc zabezpieczyć grobowiec aż do trzeciego dnia, by przypadkiem jego uczniowie nie przyszli w nocy, nie wykradli go i nie powiedzieli ludowi: Powstał z martwych. I ostatni błąd będzie gorszy niż pierwszy.<verse eid="MAT 27:64" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="65" style="v" sid="MAT 27:65" />Piłat powiedział im: Macie straż. Idźcie, zabezpieczcie, jak umiecie.<verse eid="MAT 27:65" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="66" style="v" sid="MAT 27:66" />Poszli więc i zabezpieczyli grobowiec, pieczętując kamień i stawiając straż.<verse eid="MAT 27:66" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="MAT 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="MAT 28:1" />A gdy skończył się szabat i świtało pierwszego dnia tygodnia, Maria Magdalena i druga Maria przyszły obejrzeć grób.<verse eid="MAT 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="MAT 28:2" />A oto powstało wielkie trzęsienie ziemi. Anioł Pana bowiem, zstąpiwszy z nieba, podszedł, odwalił kamień od wejścia i usiadł na nim.<verse eid="MAT 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="MAT 28:3" />Jego oblicze było jak błyskawica, a jego szaty białe jak śnieg.<verse eid="MAT 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="MAT 28:4" />A strażnicy drżeli ze strachu i stali się jak umarli.<verse eid="MAT 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="MAT 28:5" />Anioł zaś powiedział do kobiet: Wy się nie bójcie! Wiem bowiem, że szukacie ukrzyżowanego Jezusa.<verse eid="MAT 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="MAT 28:6" />Nie ma go tu. Powstał bowiem, jak powiedział. Chodźcie, zobaczcie miejsce, gdzie leżał Pan.<verse eid="MAT 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="MAT 28:7" />Idźcie szybko i powiedzcie jego uczniom, że zmartwychwstał i oto udaje się do Galilei przed wami. Tam go ujrzycie. Oto wam powiedziałem.<verse eid="MAT 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="MAT 28:8" />Odeszły więc szybko od grobu z bojaźnią i z wielką radością i pobiegły przekazać to jego uczniom.<verse eid="MAT 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="MAT 28:9" />Kiedy szły przekazać to jego uczniom, nagle Jezus wyszedł im na spotkanie i powiedział: Witajcie! A one podeszły, objęły go za nogi i oddały mu pokłon.<verse eid="MAT 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="MAT 28:10" />Wtedy Jezus powiedział do nich: Nie bójcie się! Idźcie, powiedzcie moim braciom, aby poszli do Galilei. Tam mnie ujrzą.<verse eid="MAT 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="MAT 28:11" />A gdy one poszły, niektórzy ze straży przyszli do miasta i oznajmili naczelnym kapłanom wszystko, co się stało.<verse eid="MAT 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="MAT 28:12" />Ci zaś zebrali się ze starszymi i naradziwszy się, dali żołnierzom sporo pieniędzy;<verse eid="MAT 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="MAT 28:13" />I powiedzieli: Mówcie, że jego uczniowie przyszli w nocy i wykradli go, gdy spaliście.<verse eid="MAT 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="MAT 28:14" />A gdyby to doszło do namiestnika, my go przekonamy, a wam zapewnimy bezpieczeństwo.<verse eid="MAT 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="MAT 28:15" />Wzięli więc pieniądze i zrobili, jak ich pouczono. I rozniosła się ta wieść wśród Żydów, i trwa aż do dziś.<verse eid="MAT 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="MAT 28:16" />Potem jedenastu uczniów poszło do Galilei na górę, na którą Jezus im polecił.<verse eid="MAT 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="MAT 28:17" />A gdy go ujrzeli, oddali mu pokłon. Niektórzy jednak wątpili.<verse eid="MAT 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="MAT 28:18" />Wtedy Jezus podszedł i powiedział do nich: Dana mi jest wszelka władza na niebie i na ziemi.<verse eid="MAT 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="MAT 28:19" />Idźcie więc i nauczajcie wszystkie narody, chrzcząc je w imię Ojca i Syna, i Ducha Świętego;<verse eid="MAT 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="MAT 28:20" />Ucząc je przestrzegać wszystkiego, co wam przykazałem. A oto ja jestem z wami przez wszystkie dni aż do końca świata. Amen.<verse eid="MAT 28:20" />
  </para>
  <chapter eid="MAT 28" />
</usx>
