<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="usx3.xsd">
  <book code="ACT" style="id">Uwspółcześniona Biblia Gdańska</book>
  <para style="h">Dzieje</para>
  <para style="toc1">Dzieje Apostolskie</para>
  <para style="toc2">Dzieje</para>
  <para style="toc3">Dz</para>
  <para style="mt1">Dzieje Apostolskie</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1" />Pierwszą księgę napisałem, Teofilu, o wszystkim, co Jezus zaczął czynić i czego nauczać;<verse eid="ACT 1:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 1:2" />Aż do dnia, w którym został wzięty w górę po tym, jak przez Ducha Świętego udzielił poleceń apostołom, których wybrał.<verse eid="ACT 1:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 1:3" />Im też po swojej męce objawił się jako żywy w wielu niewątpliwych dowodach, przez czterdzieści dni ukazując się im i mówiąc o królestwie Bożym.<verse eid="ACT 1:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4" />A gdy byli zebrani razem, nakazał im: Nie odchodźcie z Jerozolimy, ale oczekujcie obietnicy Ojca, o której słyszeliście ode mnie.<verse eid="ACT 1:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5" />Jan bowiem chrzcił wodą, ale wy po niewielu dniach będziecie ochrzczeni Duchem Świętym.<verse eid="ACT 1:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6" />Tak więc zebrani pytali go: Panie, czy w tym czasie przywrócisz królestwo Izraelowi?<verse eid="ACT 1:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7" />Lecz on im odpowiedział: Nie do was należy znać czasy i pory, które Ojciec ustanowił swoją władzą.<verse eid="ACT 1:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8" />Ale przyjmiecie moc Ducha Świętego, który zstąpi na was, i będziecie mi świadkami w Jerozolimie, w całej Judei, w Samarii i aż po krańce ziemi.<verse eid="ACT 1:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9" />Kiedy to powiedział, a oni patrzyli, został uniesiony w górę i obłok zabrał go sprzed ich oczu.<verse eid="ACT 1:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10" />A gdy się wpatrywali w niebo, jak wstępował, oto stanęli przy nich dwaj mężowie w białych szatach;<verse eid="ACT 1:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11" />I powiedzieli: Mężowie z Galilei, dlaczego stoicie, wpatrując się w niebo? Ten Jezus, który został od was wzięty w górę do nieba, przyjdzie tak samo, jak go widzieliście wstępującego do nieba.<verse eid="ACT 1:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12" />Wtedy wrócili do Jerozolimy z góry zwanej Oliwną, która leży blisko Jerozolimy, w odległości drogi szabatowej.<verse eid="ACT 1:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 1:13" />A gdy przyszli, weszli do sali na górze, gdzie przebywali Piotr i Jakub, Jan i Andrzej, Filip i Tomasz, Bartłomiej i Mateusz, Jakub, syn Alfeusza, i Szymon Zelota oraz Juda, brat Jakuba.<verse eid="ACT 1:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14" />Ci wszyscy trwali jednomyślnie w modlitwie i prośbach razem z kobietami, z Marią, matką Jezusa, i jego braćmi.<verse eid="ACT 1:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15" />W tych dniach Piotr stanął pośród uczniów (a było zgromadzonych około stu dwudziestu osób) i powiedział:<verse eid="ACT 1:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16" />Mężowie bracia, musiało się wypełnić słowo Pisma, w którym Duch Święty zapowiedział przez usta Dawida o Judaszu, który był przewodnikiem tych, którzy schwytali Jezusa.<verse eid="ACT 1:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17" />Zaliczał się on bowiem do nas i miał udział w tym posługiwaniu.<verse eid="ACT 1:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18" />On nabył pole za zapłatę za nieprawość i spadłszy głową w dół, pękł na pół i wypłynęły wszystkie jego wnętrzności.<verse eid="ACT 1:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19" />Rozniosło się to wśród wszystkich mieszkańców Jerozolimy, tak że nazwano to pole w ich języku Hakeldamach, to znaczy: Pole Krwi.<verse eid="ACT 1:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20" />Jest bowiem napisane w Księdze Psalmów: Niech jego dom będzie pusty, niech nikt w nim nie mieszka; oraz: Jego biskupstwo niech przejmie inny.<verse eid="ACT 1:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 1:21" />Trzeba więc, aby jeden z tych mężczyzn, którzy z nami byli przez cały czas, kiedy Pan Jezus przebywał wśród nas;<verse eid="ACT 1:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 1:22" />Począwszy od chrztu Jana aż do dnia, w którym został wzięty od nas w górę, stał się wraz z nami świadkiem jego zmartwychwstania.<verse eid="ACT 1:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23" />I wybrali dwóch: Józefa, zwanego Barsabą, z przydomkiem Justus, i Macieja.<verse eid="ACT 1:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 1:24" />I tak się modlili: Ty, Panie, który znasz serca wszystkich, wskaż z tych dwóch jednego, którego wybrałeś;<verse eid="ACT 1:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 1:25" />Aby zajął miejsce w tym posługiwaniu i apostolstwie, któremu sprzeniewierzył się Judasz, aby odejść na swoje miejsce.<verse eid="ACT 1:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26" />I dali im losy, a los padł na Macieja. I został przyłączony do jedenastu apostołów.<verse eid="ACT 1:26" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1" />A gdy nadszedł dzień Pięćdziesiątnicy, wszyscy byli jednomyślnie na tym samym miejscu.<verse eid="ACT 2:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2" />Nagle powstał odgłos z nieba, jakby uderzenie gwałtownego wiatru, i wypełnił cały dom, w którym siedzieli.<verse eid="ACT 2:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3" />Ukazały się im rozdzielone języki jakby z ognia, które spoczęły na każdym z nich.<verse eid="ACT 2:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4" />I wszyscy zostali napełnieni Duchem Świętym, i zaczęli mówić innymi językami, tak jak im Duch pozwalał mówić.<verse eid="ACT 2:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5" />A przebywali w Jerozolimie Żydzi, mężczyźni pobożni, ze wszystkich narodów pod niebem.<verse eid="ACT 2:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6" />A kiedy powstał ten szum, zeszło się mnóstwo ludzi i zdumieli się, bo każdy z nich słyszał ich mówiących w jego własnym języku.<verse eid="ACT 2:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 2:7" />I pytali się nawzajem zdziwieni i pełni zdumienia: Czy ci wszyscy, którzy mówią, nie są Galilejczykami?<verse eid="ACT 2:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8" />Jak to jest, że każdy z nas słyszy swój własny język ojczysty?<verse eid="ACT 2:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9" />Partowie, Medowie, Elamici i ci, którzy mieszkają w Mezopotamii, Judei, Kapadocji, w Poncie i Azji;<verse eid="ACT 2:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10" />We Frygii, w Pamfilii, Egipcie i w częściach Libii, które leżą obok Cyreny, a także przybysze z Rzymu, zarówno Żydzi, jak i prozelici;<verse eid="ACT 2:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11" />Kreteńczycy i Arabowie – słyszymy ich głoszących w naszych językach wielkie dzieła Boże.<verse eid="ACT 2:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12" />I zdumiewali się wszyscy, i dziwili, mówiąc jeden do drugiego: Co to ma znaczyć?<verse eid="ACT 2:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13" />Lecz inni naśmiewali się i mówili: Upili się młodym winem.<verse eid="ACT 2:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14" />Wtedy stanął Piotr z jedenastoma, podniósł swój głos i przemówił do nich: Mężowie z Judei i wszyscy, którzy mieszkacie w Jerozolimie, przyjmijcie do wiadomości i posłuchajcie uważnie moich słów.<verse eid="ACT 2:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15" />Oni bowiem nie są pijani, jak sądzicie, bo jest dopiero trzecia godzina dnia.<verse eid="ACT 2:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16" />Ale to jest to, co zostało przepowiedziane przez proroka Joela:<verse eid="ACT 2:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17" />I stanie się w ostatecznych dniach – mówi Bóg – że wyleję z mego Ducha na wszelkie ciało i będą prorokować wasi synowie i córki, wasi młodzieńcy będą mieć widzenia, a starcy będą śnić sny.<verse eid="ACT 2:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18" />Nawet na moje sługi i służebnice wyleję w tych dniach z mego Ducha i będą prorokować.<verse eid="ACT 2:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19" />I ukażę cuda na niebie w górze i znaki na ziemi na dole, krew, ogień i kłęby dymu.<verse eid="ACT 2:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20" />Słońce zamieni się w ciemność, a księżyc w krew, zanim nadejdzie ten dzień Pański, wielki i okazały.<verse eid="ACT 2:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21" />I stanie się, że każdy, kto wezwie imienia Pana, będzie zbawiony.<verse eid="ACT 2:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22" />Mężowie izraelscy, słuchajcie tych słów: Jezusa z Nazaretu, męża potwierdzonego przez Boga wśród was mocami, cudami i znakami, których Bóg dokonał przez niego wśród was, o czym sami wiecie;<verse eid="ACT 2:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23" />Wydanego zgodnie z powziętym postanowieniem Boga oraz tym, co przedtem wiedział, wzięliście i rękami bezbożników ukrzyżowaliście i zabiliście.<verse eid="ACT 2:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24" />Jego to Bóg wskrzesił, uwolniwszy od boleści śmierci, bo było niemożliwe, aby ta mogła go zatrzymać.<verse eid="ACT 2:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25" />Dawid bowiem mówi o nim: Patrzyłem na Pana zawsze przed moim obliczem, bo jest po mojej prawicy, żebym się nie zachwiał.<verse eid="ACT 2:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26" />Dlatego rozweseliło się moje serce i rozradował się mój język, a także moje ciało będzie spoczywać w nadziei.<verse eid="ACT 2:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27" />Nie zostawisz bowiem mojej duszy w piekle i nie dasz swojemu Świętemu doznać zniszczenia.<verse eid="ACT 2:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28" />Dałeś mi poznać drogi życia, a twoje oblicze napełni mnie radością.<verse eid="ACT 2:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29" />Mężowie bracia, mogę swobodnie mówić do was o patriarsze Dawidzie, że umarł i został pogrzebany, a jego grobowiec znajduje się u nas aż do dziś.<verse eid="ACT 2:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30" />Będąc więc prorokiem i wiedząc, że Bóg zaręczył mu przysięgą, iż z owocu jego bioder, według ciała, wzbudzi Chrystusa i posadzi na jego tronie;<verse eid="ACT 2:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31" />Przepowiadał to i mówił o zmartwychwstaniu Chrystusa, że jego dusza nie pozostanie w piekle, a jego ciało nie dozna zniszczenia.<verse eid="ACT 2:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32" />Tego to Jezusa wskrzesił Bóg, czego my wszyscy jesteśmy świadkami.<verse eid="ACT 2:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33" />Będąc więc wywyższony prawicą Boga, otrzymał od Ojca obietnicę Ducha Świętego i wylał to, co wy teraz widzicie i słyszycie.<verse eid="ACT 2:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 2:34" />Dawid bowiem nie wstąpił do nieba, a jednak sam mówi: Powiedział Pan memu Panu: Siądź po mojej prawicy;<verse eid="ACT 2:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 2:35" />Aż położę twoich nieprzyjaciół jako podnóżek pod twoje stopy.<verse eid="ACT 2:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36" />Niech więc cały dom Izraela wie z pewnością, że tego Jezusa, którego wy ukrzyżowaliście, Bóg uczynił i Panem, i Chrystusem.<verse eid="ACT 2:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37" />A słysząc to, przerazili się do głębi serca i zapytali Piotra i pozostałych apostołów: Co mamy robić, mężowie bracia?<verse eid="ACT 2:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38" />Wtedy Piotr powiedział do nich: Pokutujcie i niech każdy z was ochrzci się w imię Jezusa Chrystusa na przebaczenie grzechów, a otrzymacie dar Ducha Świętego.<verse eid="ACT 2:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39" />Obietnica ta bowiem dotyczy was, waszych dzieci i wszystkich, którzy są daleko, każdego, kogo powoła Pan, nasz Bóg.<verse eid="ACT 2:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40" />W wielu też innych słowach dawał świadectwo i napominał ich: Ratujcie się od tego przewrotnego pokolenia.<verse eid="ACT 2:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41" />Ci więc, którzy chętnie przyjęli jego słowa, zostali ochrzczeni. I przyłączyło się tego dnia około trzech tysięcy dusz.<verse eid="ACT 2:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42" />Trwali oni w nauce apostołów, w społeczności, w łamaniu chleba i w modlitwach.<verse eid="ACT 2:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43" />I strach ogarnął każdą duszę, gdyż wiele znaków i cudów działo się przez apostołów.<verse eid="ACT 2:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44" />A wszyscy, którzy uwierzyli, byli razem i wszystko mieli wspólne.<verse eid="ACT 2:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45" />Sprzedawali posiadłości i dobra i rozdzielali je wszystkim według potrzeb.<verse eid="ACT 2:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46" />Każdego dnia trwali zgodnie w świątyni, a łamiąc chleb po domach, przyjmowali pokarm z radością i w prostocie serca;<verse eid="ACT 2:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47" />Chwaląc Boga i ciesząc się przychylnością wszystkich ludzi. A Pan dodawał kościołowi każdego dnia tych, którzy mieli być zbawieni.<verse eid="ACT 2:47" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1" />Piotr i Jan weszli razem do świątyni w godzinie modlitwy, o dziewiątej.<verse eid="ACT 3:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2" />A wnoszono właśnie pewnego mężczyznę, chromego od urodzenia, którego każdego dnia sadzano u bramy świątyni, zwanej Piękną, żeby wchodzących do świątyni prosił o jałmużnę.<verse eid="ACT 3:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3" />Gdy zobaczył Piotra i Jana, jak mieli wejść do świątyni, prosił ich o jałmużnę.<verse eid="ACT 3:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4" />A Piotr, przypatrując mu się wraz z Janem, powiedział: Spójrz na nas.<verse eid="ACT 3:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5" />On więc spojrzał na nich uważnie, spodziewając się, że coś od nich otrzyma.<verse eid="ACT 3:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6" />Wtedy Piotr powiedział: Nie mam srebra ani złota, lecz co mam, to ci daję: W imieniu Jezusa Chrystusa z Nazaretu, wstań i chodź!<verse eid="ACT 3:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 3:7" />A ująwszy go za prawą rękę, podniósł go. I natychmiast wzmocniły się jego nogi i kostki.<verse eid="ACT 3:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 3:8" />A on zerwał się, wstał i chodził. Wszedł z nimi do świątyni, chodząc, skacząc i chwaląc Boga.<verse eid="ACT 3:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9" />A wszyscy ludzie widzieli go chodzącego i chwalącego Boga.<verse eid="ACT 3:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10" />I rozpoznali w nim tego człowieka, który dla jałmużny siadał przy Pięknej Bramie świątyni, i ogarnęło ich zdumienie i zachwyt nad tym, co mu się przydarzyło.<verse eid="ACT 3:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11" />A gdy ten chromy, który został uzdrowiony, trzymał się Piotra i Jana, wszyscy ludzie zdumieni zbiegli się do nich w przedsionku, który zwano Salomonowym.<verse eid="ACT 3:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12" />Kiedy Piotr to zobaczył, przemówił do ludzi: Mężowie izraelscy, dlaczego się temu dziwicie i dlaczego się nam tak uważnie przypatrujecie, jakbyśmy własną mocą albo pobożnością sprawili, że on chodzi?<verse eid="ACT 3:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13" />Bóg Abrahama, Izaaka i Jakuba, Bóg naszych ojców, uwielbił Jezusa, swego Syna, którego wy wydaliście i wyparliście się przed Piłatem, gdy postanowił go uwolnić.<verse eid="ACT 3:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14" />A wy wyparliście się Świętego i Sprawiedliwego i prosiliście o uwolnienie wam mordercy.<verse eid="ACT 3:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15" />I zabiliście Dawcę życia, którego Bóg wskrzesił z martwych, czego my jesteśmy świadkami.<verse eid="ACT 3:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16" />A przez wiarę w jego imię, temu, którego widzicie i znacie, imię to przywróciło siły. To wiara, która jest przez niego, dała mu pełne zdrowie na oczach was wszystkich.<verse eid="ACT 3:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17" />Ale teraz, bracia, wiem, że uczyniliście to z nieświadomości, tak jak wasi przełożeni.<verse eid="ACT 3:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18" />Lecz Bóg w ten sposób wypełnił to, co przepowiedział przez usta wszystkich swoich proroków, że jego Chrystus będzie cierpiał.<verse eid="ACT 3:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19" />Dlatego pokutujcie i nawróćcie się, aby wasze grzechy były zgładzone, gdy nadejdą sprzed oblicza Pana czasy ochłody;<verse eid="ACT 3:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20" />I pośle tego, który był wam głoszony, Jezusa Chrystusa;<verse eid="ACT 3:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 3:21" />Którego niebo musi przyjąć aż do czasu odnowienia wszystkich rzeczy, jak Bóg od wieków przepowiadał przez usta wszystkich swoich świętych proroków.<verse eid="ACT 3:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 3:22" />Mojżesz bowiem powiedział do ojców: Proroka jak ja wzbudzi wam Pan, wasz Bóg, spośród waszych braci. Jego będziecie słuchać we wszystkim, co wam powie.<verse eid="ACT 3:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23" />I stanie się, że każda dusza, która nie będzie słuchać tego proroka, będzie wytracona spośród ludu.<verse eid="ACT 3:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24" />Przepowiadali te dni także wszyscy prorocy, którzy przemawiali od czasów Samuela i inni po nim.<verse eid="ACT 3:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25" />Wy jesteście synami proroków i przymierza, które Bóg zawarł z naszymi ojcami, mówiąc do Abrahama: W twoim potomstwie będą błogosławione wszystkie narody ziemi.<verse eid="ACT 3:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26" />Wzbudziwszy swego Syna, Jezusa, Bóg najpierw posłał go do was, aby wam błogosławił w odwracaniu się każdego z was od swoich nieprawości.<verse eid="ACT 3:26" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1" />A gdy mówili to do ludzi, nadeszli kapłani, dowódca straży świątynnej i saduceusze;<verse eid="ACT 4:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2" />Oburzeni, że nauczają ludzi i głoszą w Jezusie powstanie z martwych.<verse eid="ACT 4:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3" />Schwytali ich i wtrącili do więzienia aż do następnego dnia, bo był już wieczór.<verse eid="ACT 4:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4" />A wielu z tych, którzy słyszeli słowo, uwierzyło. A mężczyzn było w liczbie około pięciu tysięcy.<verse eid="ACT 4:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5" />Nazajutrz zebrali się w Jerozolimie ich przełożeni, starsi i uczeni w Piśmie;<verse eid="ACT 4:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6" />I Annasz, najwyższy kapłan, i Kajfasz, Jan, Aleksander i ilu ich było z rodu najwyższych kapłanów.<verse eid="ACT 4:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7" />Postawili ich na środku i pytali: Jaką mocą albo w czyim imieniu to uczyniliście?<verse eid="ACT 4:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8" />Wtedy Piotr, pełen Ducha Świętego, powiedział do nich: Przełożeni ludu i starsi Izraela;<verse eid="ACT 4:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9" />Jeśli my dziś mamy być przesłuchiwani z powodu dobrodziejstwa wyświadczonego choremu człowiekowi, dzięki czemu został on uzdrowiony;<verse eid="ACT 4:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10" />Niech wam wszystkim i całemu ludowi Izraela będzie wiadomo, że w imieniu Jezusa Chrystusa z Nazaretu, którego wy ukrzyżowaliście, a którego Bóg wskrzesił z martwych, przez niego on stoi przed wami zdrowy.<verse eid="ACT 4:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11" />On jest tym kamieniem odrzuconym przez was, budujących, który stał się kamieniem węgielnym.<verse eid="ACT 4:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12" />I nie ma w nikim innym zbawienia. Nie ma bowiem pod niebem żadnego innego imienia danego ludziom, przez które moglibyśmy być zbawieni.<verse eid="ACT 4:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13" />Gdy zobaczyli odwagę Piotra i Jana i zrozumieli, że są ludźmi nieuczonymi i prostymi, dziwili się. Rozpoznali również, że byli z Jezusem.<verse eid="ACT 4:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14" />Widząc też, że stoi z nimi uzdrowiony człowiek, nie mogli nic przeciwko temu powiedzieć.<verse eid="ACT 4:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15" />Rozkazali im więc opuścić Radę i naradzali się między sobą.<verse eid="ACT 4:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16" />Mówili: Co zrobimy z tymi ludźmi? Bo to, że dokonali oczywistego cudu, wiadomo wszystkim mieszkańcom Jerozolimy i nie możemy temu zaprzeczyć.<verse eid="ACT 4:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17" />Lecz żeby się to bardziej nie rozchodziło wśród ludzi, zabrońmy im pod groźbą mówić do kogokolwiek w to imię.<verse eid="ACT 4:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18" />A przywoławszy ich, nakazali, aby w ogóle nie mówili ani nie nauczali w imię Jezusa.<verse eid="ACT 4:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19" />Lecz Piotr i Jan odpowiedzieli im: Rozsądźcie, czy to sprawiedliwe w oczach Boga bardziej was słuchać niż Boga.<verse eid="ACT 4:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20" />My bowiem nie możemy nie mówić o tym, co widzieliśmy i słyszeliśmy.<verse eid="ACT 4:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21" />A oni zagrozili im, a nie znajdując żadnej podstawy do ich ukarania, wypuścili ich ze względu na ludzi, bo wszyscy chwalili Boga za to, co się stało.<verse eid="ACT 4:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22" />Człowiek bowiem, na którym dokonał się cud uzdrowienia, miał ponad czterdzieści lat.<verse eid="ACT 4:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23" />A gdy ich wypuszczono, przyszli do swoich i opowiedzieli im wszystko, co do nich mówili naczelni kapłani i starsi.<verse eid="ACT 4:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24" />A gdy oni to usłyszeli, jednomyślnie podnieśli swój głos do Boga i powiedzieli: Panie, ty jesteś Bogiem, który uczynił niebo, ziemię, morze i wszystko, co w nich jest;<verse eid="ACT 4:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 4:25" />Który przez usta swego sługi Dawida powiedziałeś: Dlaczego burzą się narody, a ludzie knują próżne rzeczy?<verse eid="ACT 4:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 4:26" />Królowie ziemi powstali i książęta zebrali się razem przeciw Panu i przeciw jego Chrystusowi.<verse eid="ACT 4:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27" />Rzeczywiście bowiem Herod i Poncjusz Piłat z poganami i ludem Izraela zebrali się przeciwko twemu świętemu Synowi, Jezusowi, którego namaściłeś;<verse eid="ACT 4:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28" />Aby uczynić to, co twoja ręka i twój wyrok przedtem postanowiły, że ma się stać.<verse eid="ACT 4:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 4:29" />A teraz, Panie, spójrz na ich groźby i daj twoim sługom z całą odwagą głosić twoje słowo;<verse eid="ACT 4:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30" />Gdy ty wyciągniesz swoją rękę, aby uzdrawiać i dokonywać znaków i cudów przez imię twego świętego Syna, Jezusa.<verse eid="ACT 4:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31" />A gdy oni się modlili, zatrzęsło się miejsce, na którym byli zebrani, i wszyscy zostali napełnieni Duchem Świętym, i z odwagą głosili słowo Boże.<verse eid="ACT 4:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32" />A to mnóstwo wierzących miało jedno serce i jedną duszę. Nikt nie nazywał swoim tego, co posiadał, ale wszystko mieli wspólne.<verse eid="ACT 4:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33" />Apostołowie zaś z wielką mocą dawali świadectwo o zmartwychwstaniu Pana Jezusa i wielka łaska była nad nimi wszystkimi.<verse eid="ACT 4:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 4:34" />Nie było też wśród nich nikogo, kto by cierpiał niedostatek, gdyż ci, którzy mieli pola albo domy, sprzedawali je i przynosili pieniądze za to, co posprzedawali;<verse eid="ACT 4:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 4:35" />I kładli u stóp apostołów. Rozdzielano to każdemu według potrzeb.<verse eid="ACT 4:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36" />Także Józef, nazwany przez apostołów Barnabą – co się tłumaczy: Syn Pocieszenia – lewita rodem z Cypru;<verse eid="ACT 4:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37" />Sprzedał ziemię, którą posiadał, a pieniądze przyniósł i położył u stóp apostołów.<verse eid="ACT 4:37" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1" />A pewien człowiek, imieniem Ananiasz, ze swoją żoną Safirą, sprzedał swą posiadłość;<verse eid="ACT 5:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2" />I za wiedzą swojej żony odłożył sobie część pieniędzy, a pewną część przyniósł i złożył u stóp apostołów.<verse eid="ACT 5:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3" />Lecz Piotr powiedział: Ananiaszu, dlaczego szatan tak napełnił twoje serce, abyś okłamał Ducha Świętego i odłożył sobie część pieniędzy za ziemię?<verse eid="ACT 5:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4" />Czy to, co miałeś, nie było twoje? A to, co otrzymałeś za sprzedaż, czy nie pozostawało w twojej mocy? Dlaczego dopuściłeś to do swego serca? Nie okłamałeś ludzi, lecz Boga.<verse eid="ACT 5:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 5:5" />Ananiasz zaś, usłyszawszy te słowa, padł nieżywy. I wielki strach ogarnął wszystkich, którzy to słyszeli.<verse eid="ACT 5:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 5:6" />Młodsi wstali, owinęli go, wynieśli i pogrzebali.<verse eid="ACT 5:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7" />A po około trzech godzinach weszła także jego żona, nie wiedząc, co się stało.<verse eid="ACT 5:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8" />I zapytał ją Piotr: Powiedz mi, czy za tyle sprzedaliście ziemię? A ona odpowiedziała: Tak, za tyle.<verse eid="ACT 5:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9" />Wtedy Piotr powiedział do niej: Dlaczego się ze sobą zmówiliście, aby wystawić na próbę Ducha Pańskiego? Oto są przed drzwiami ci, którzy pogrzebali twego męża, i ciebie wyniosą.<verse eid="ACT 5:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10" />I natychmiast padła nieżywa u jego stóp. A gdy młodzieńcy weszli, znaleźli ją martwą. Wynieśli ją więc i pogrzebali obok męża.<verse eid="ACT 5:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11" />I wielki strach ogarnął cały kościół i wszystkich, którzy to słyszeli.<verse eid="ACT 5:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12" />A przez ręce apostołów działo się wiele znaków i cudów wśród ludu. (I byli wszyscy jednomyślnie w przedsionku Salomona.<verse eid="ACT 5:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13" />I z pozostałych nikt nie śmiał się do nich przyłączyć, ale ludzie bardzo ich wychwalali.<verse eid="ACT 5:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14" />Przybywało też Panu mnóstwo wierzących, mężczyzn i kobiet).<verse eid="ACT 5:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15" />Tak, że nawet na ulice wynoszono chorych i kładziono ich na noszach i posłaniach, aby przynajmniej cień przechodzącego Piotra padł na niektórych z nich.<verse eid="ACT 5:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16" />Schodziło się też z okolicznych miast do Jerozolimy mnóstwo ludzi, przynosząc chorych i dręczonych przez duchy nieczyste, a wszyscy zostali uzdrowieni.<verse eid="ACT 5:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17" />Wtedy najwyższy kapłan i wszyscy, którzy z nim byli, należący do stronnictwa saduceuszy, pełni zazdrości, powstali;<verse eid="ACT 5:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18" />I schwytali apostołów, których wtrącili do publicznego więzienia.<verse eid="ACT 5:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19" />Lecz anioł Pana w nocy otworzył drzwi więzienia i wyprowadziwszy ich, powiedział:<verse eid="ACT 5:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20" />Idźcie i wystąpiwszy, mówcie do ludzi w świątyni wszystkie słowa tego życia.<verse eid="ACT 5:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21" />Kiedy to usłyszeli, weszli o świcie do świątyni i nauczali. Tymczasem najwyższy kapłan i ci, którzy z nim byli, przyszli, zwołali Radę oraz wszystkich starszych spośród synów Izraela i posłali do więzienia, aby ich przyprowadzono.<verse eid="ACT 5:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22" />Lecz gdy słudzy przyszli i nie znaleźli ich w więzieniu, wrócili i oznajmili:<verse eid="ACT 5:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23" />Wprawdzie zastaliśmy więzienie starannie zamknięte, a strażników stojących na zewnątrz, przed drzwiami, po otwarciu jednak nie znaleźliśmy w nim nikogo.<verse eid="ACT 5:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24" />A gdy najwyższy kapłan i dowódca straży świątynnej oraz naczelni kapłani usłyszeli te słowa, zastanawiali się, co z tego będzie.<verse eid="ACT 5:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25" />Wówczas nadszedł ktoś i oznajmił im: Ludzie, których wtrąciliście do więzienia, stoją w świątyni i nauczają lud.<verse eid="ACT 5:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 5:26" />Wtedy dowódca straży poszedł ze sługami i przyprowadził ich bez użycia siły. Bali się bowiem ludu, żeby ich nie ukamienowali.<verse eid="ACT 5:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 5:27" />Gdy ich przyprowadzili, postawili ich przed Radą. I zapytał ich najwyższy kapłan:<verse eid="ACT 5:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28" />Czy nie zakazaliśmy wam surowo, żebyście w tym imieniu nie nauczali? A oto napełniliście Jerozolimę waszą nauką i chcecie na nas ściągnąć krew tego człowieka.<verse eid="ACT 5:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29" />Wtedy Piotr i apostołowie odpowiedzieli: Bardziej trzeba słuchać Boga niż ludzi.<verse eid="ACT 5:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30" />Bóg naszych ojców wskrzesił Jezusa, którego wy zabiliście, zawiesiwszy na drzewie.<verse eid="ACT 5:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31" />Tego Bóg wywyższył swoją prawicą, aby był władcą i zbawicielem, aby ludowi Izraela dać pokutę i przebaczenie grzechów.<verse eid="ACT 5:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32" />A my jesteśmy jego świadkami w tym, a także Duch Święty, którego Bóg dał tym, którzy są mu posłuszni.<verse eid="ACT 5:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33" />A oni, słysząc to, wpadli w gniew i naradzali się nad tym, jakby ich zabić.<verse eid="ACT 5:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34" />Wtedy pewien faryzeusz, imieniem Gamaliel, nauczyciel prawa, szanowany przez wszystkich ludzi, powstał na Radzie i nakazał, aby na chwilę wyprowadzono apostołów;<verse eid="ACT 5:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35" />I powiedział do nich: Mężowie izraelscy, zastanówcie się dobrze, co zamierzacie zrobić z tymi ludźmi.<verse eid="ACT 5:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36" />Niedawno bowiem wystąpił Teudas, podając się za nie byle kogo, do którego przyłączyło się około czterystu ludzi. Zabito go, a wszyscy jego zwolennicy rozproszyli się i ślad po nich zaginął.<verse eid="ACT 5:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37" />Po nim w dniach spisu wystąpił Judasz Galilejczyk i pociągnął za sobą wielu ludzi. Lecz i on zginął, a wszyscy jego zwolennicy rozproszyli się.<verse eid="ACT 5:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38" />Dlatego teraz mówię wam: Odstąpcie od tych ludzi i zostawcie ich. Jeśli bowiem ten zamysł czy ta sprawa pochodzi od ludzi, obróci się wniwecz;<verse eid="ACT 5:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39" />Ale jeśli pochodzi od Boga, nie będziecie mogli tego zniszczyć, aby się czasem nie okazało, że walczycie z Bogiem.<verse eid="ACT 5:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40" />I posłuchali go. A przywoławszy apostołów, ubiczowali ich i zabronili im mówić w imię Jezusa, a potem ich wypuścili.<verse eid="ACT 5:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41" />A oni odchodzili sprzed Rady, ciesząc się, że stali się godni znosić zniewagę dla imienia Jezusa.<verse eid="ACT 5:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42" />Nie przestawali też codziennie w świątyni i po domach nauczać i głosić Jezusa Chrystusa.<verse eid="ACT 5:42" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1" />A w tych dniach, gdy liczba uczniów wzrastała, helleniści zaczęli szemrać przeciwko Żydom, że zaniedbywano w codziennym posługiwaniu ich wdowy.<verse eid="ACT 6:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2" />Wtedy dwunastu, zwoławszy całe mnóstwo uczniów, powiedziało: Nie jest rzeczą słuszną, żebyśmy porzucili słowo Boże, a obsługiwali stoły.<verse eid="ACT 6:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3" />Upatrzcie więc, bracia, spośród siebie siedmiu mężczyzn, mających dobre świadectwo, pełnych Ducha Świętego i mądrości, którym zlecimy tę sprawę.<verse eid="ACT 6:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4" />My zaś oddamy się modlitwie i posłudze słowa.<verse eid="ACT 6:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5" />I spodobało się to całej gromadzie zebranych. Wybrali więc Szczepana, męża pełnego wiary i Ducha Świętego, Filipa, Prochora, Nikanora, Tymona, Parmenasa i Mikołaja, prozelitę z Antiochii.<verse eid="ACT 6:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6" />Przedstawili ich apostołom, którzy modląc się, położyli na nich ręce.<verse eid="ACT 6:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7" />I rozszerzało się słowo Boże, i liczba uczniów w Jerozolimie bardzo się pomnażała; także bardzo wielu kapłanów stawało się posłusznych wierze.<verse eid="ACT 6:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8" />A Szczepan, pełen wiary i mocy, czynił cuda i wielkie znaki wśród ludzi.<verse eid="ACT 6:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9" />Wtedy niektórzy z synagogi zwanej synagogą Libertynów i Cyrenejczyków, i Aleksandryjczyków oraz tych, którzy pochodzili z Cylicji i Azji, wystąpili do rozprawy ze Szczepanem.<verse eid="ACT 6:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10" />Lecz nie mogli sprostać mądrości i duchowi, z którym mówił.<verse eid="ACT 6:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11" />Podstawili więc ludzi, którzy zeznali: Słyszeliśmy, jak mówił bluźnierstwa przeciwko Mojżeszowi i przeciwko Bogu.<verse eid="ACT 6:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12" />I tak podburzyli lud, starszych i uczonych w Piśmie; a gdy przybiegli do niego, porwali go i przyprowadzili do Rady.<verse eid="ACT 6:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13" />I podstawili fałszywych świadków, którzy zeznali: Ten człowiek nie przestaje mówić bluźnierstw przeciwko temu świętemu miejscu i przeciwko prawu.<verse eid="ACT 6:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14" />Słyszeliśmy bowiem, jak mówił, że ten Jezus z Nazaretu zburzy to miejsce i zmieni zwyczaje, które nam przekazał Mojżesz.<verse eid="ACT 6:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15" />A wszyscy, którzy zasiadali w Radzie, przyglądali mu się uważnie i zobaczyli, że jego twarz jest jak oblicze anioła.<verse eid="ACT 6:15" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1" />Wtedy najwyższy kapłan zapytał: Czy tak się sprawy mają?<verse eid="ACT 7:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2" />A on odpowiedział: Mężowie bracia i ojcowie, słuchajcie! Bóg chwały ukazał się naszemu ojcu Abrahamowi, gdy był w Mezopotamii, zanim zamieszkał w Charanie.<verse eid="ACT 7:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3" />I powiedział do niego: Opuść swoją ziemię i swoją rodzinę i idź do ziemi, którą ci wskażę.<verse eid="ACT 7:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4" />Wtedy wyszedł z ziemi chaldejskiej i zamieszkał w Charanie. A stamtąd, gdy umarł jego ojciec, Bóg przeniósł go do tej ziemi, w której wy teraz mieszkacie.<verse eid="ACT 7:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5" />I nie dał mu w niej dziedzictwa nawet na stopę jego nogi. Obiecał tylko, że da ją w posiadanie jemu i jego potomstwu po nim, gdy jeszcze nie miał dziecka.<verse eid="ACT 7:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6" />I tak mu Bóg powiedział: Twoje potomstwo będzie przebywać w obcej ziemi, wezmą je w niewolę i będą je uciskać przez czterysta lat.<verse eid="ACT 7:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7" />Lecz ten naród, u którego będzie w niewoli, ja będę sądził – powiedział Bóg. A potem wyjdą i będą mi służyć na tym miejscu.<verse eid="ACT 7:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8" />I zawarł z nim przymierze obrzezania. Tak to Abraham spłodził Izaaka i obrzezał go ósmego dnia, a Izaak Jakuba, a Jakub dwunastu patriarchów.<verse eid="ACT 7:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9" />A patriarchowie z zawiści sprzedali Józefa do Egiptu. Lecz Bóg był z nim.<verse eid="ACT 7:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10" />I wyrwał go ze wszystkich jego utrapień, i dał mu łaskę i mądrość w oczach faraona, króla Egiptu, który ustanowił go przełożonym nad Egiptem i nad całym swoim domem.<verse eid="ACT 7:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11" />Potem nastał głód i wielka niedola w całej ziemi Egiptu i Kanaan, a nasi ojcowie nie znajdowali żywności.<verse eid="ACT 7:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12" />A gdy Jakub usłyszał, że w Egipcie jest zboże, wysłał naszych ojców pierwszy raz.<verse eid="ACT 7:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13" />A za drugim razem Józef dał się poznać swoim braciom i faraon dowiedział się o rodzie Józefa.<verse eid="ACT 7:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14" />Potem Józef posłał po swego ojca Jakuba i całą swoją rodzinę liczącą siedemdziesiąt pięć dusz.<verse eid="ACT 7:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15" />Jakub przybył do Egiptu i tam umarł on sam i nasi ojcowie.<verse eid="ACT 7:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16" />I zostali przeniesieni do Sychem i złożeni w grobie, który Abraham kupił za pieniądze u synów Chamora, ojca Sychema.<verse eid="ACT 7:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 7:17" />A gdy zbliżył się czas obietnicy, którą Bóg złożył Abrahamowi, lud w Egipcie rozrodził się i rozmnożył;<verse eid="ACT 7:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 7:18" />Aż nastał inny król, który nie znał Józefa.<verse eid="ACT 7:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19" />Ten, działając podstępnie wobec naszego narodu, uciskał naszych ojców tak, że musieli porzucać swoje niemowlęta, żeby nie zostawały przy życiu.<verse eid="ACT 7:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20" />W tym czasie urodził się Mojżesz, a był miły Bogu i wychowywano go przez trzy miesiące w domu jego ojca.<verse eid="ACT 7:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21" />A gdy go porzucono, wzięła go córka faraona i wychowała go jak syna.<verse eid="ACT 7:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22" />I wyuczono Mojżesza całej mądrości egipskiej, i był potężny w słowach i czynach.<verse eid="ACT 7:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23" />A gdy miał czterdzieści lat, przyszło mu na myśl odwiedzić swych braci, synów Izraela.<verse eid="ACT 7:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24" />A kiedy zobaczył, że jednemu z nich wyrządzano krzywdę, ujął się za nim i pomścił skrzywdzonego, zabijając Egipcjanina.<verse eid="ACT 7:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25" />Sądził bowiem, że jego bracia zrozumieją, że Bóg przez jego ręce daje im wybawienie. Lecz oni nie zrozumieli.<verse eid="ACT 7:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26" />Następnego dnia zjawił się wśród nich, gdy się ze sobą bili, i próbował ich pogodzić, mówiąc: Ludzie, jesteście braćmi, dlaczego krzywdzicie jeden drugiego?<verse eid="ACT 7:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27" />Lecz ten, który krzywdził bliźniego, odepchnął go, mówiąc: Kto cię ustanowił wodzem i sędzią nad nami?<verse eid="ACT 7:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28" />Czy chcesz mnie zabić, tak jak wczoraj zabiłeś Egipcjanina?<verse eid="ACT 7:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29" />Na te słowa Mojżesz uciekł i był cudzoziemcem w ziemi Madian, gdzie spłodził dwóch synów.<verse eid="ACT 7:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30" />Po czterdziestu latach ukazał mu się na pustyni góry Synaj anioł Pana w płomieniu ognia w krzaku.<verse eid="ACT 7:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31" />Kiedy Mojżesz to ujrzał, zdziwił się na ten widok. A gdy podszedł, aby się temu przyjrzeć, rozległ się głos Pana:<verse eid="ACT 7:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32" />Ja jestem Bogiem twoich ojców, Bogiem Abrahama, Bogiem Izaaka i Bogiem Jakuba. A Mojżesz zadrżał i nie śmiał się przypatrywać.<verse eid="ACT 7:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33" />Wtedy Pan powiedział do niego: Zdejmij z nóg obuwie, bo miejsce, na którym stoisz, jest ziemią świętą.<verse eid="ACT 7:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34" />Patrząc, widziałem utrapienie mego ludu, który jest w Egipcie, i słyszałem jego wzdychanie, i zstąpiłem, żeby go wybawić. Dlatego teraz chodź, poślę cię do Egiptu.<verse eid="ACT 7:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35" />Tego Mojżesza, którego się wyparli, mówiąc: Któż cię ustanowił wodzem i sędzią? – tego Bóg posłał jako wodza i wybawiciela przez rękę anioła, który mu się ukazał w krzaku.<verse eid="ACT 7:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36" />On wyprowadził ich, czyniąc cuda i znaki w ziemi Egiptu, nad Morzem Czerwonym i na pustyni przez czterdzieści lat.<verse eid="ACT 7:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37" />To jest ten Mojżesz, który powiedział synom Izraela: Proroka jak ja wzbudzi wam Pan, wasz Bóg, spośród waszych braci. Jego będziecie słuchać.<verse eid="ACT 7:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38" />On to był w zgromadzeniu na pustyni z aniołem, który mówił do niego na górze Synaj i z naszymi ojcami. On przyjął żywe słowa Boże, aby nam je przekazać.<verse eid="ACT 7:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39" />Lecz nasi ojcowie nie chcieli mu być posłuszni, ale odepchnęli go i zwrócili swoje serca ku Egiptowi.<verse eid="ACT 7:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40" />Powiedzieli do Aarona: Zrób nam bogów, którzy będą szli przed nami, bo nie wiemy, co się stało z tym Mojżeszem, który nas wyprowadził z ziemi Egiptu.<verse eid="ACT 7:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41" />I zrobili cielca w tych dniach, i złożyli ofiarę temu bożkowi, i cieszyli się dziełami swoich rąk.<verse eid="ACT 7:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42" />Wtedy Bóg odwrócił się od nich i oddał ich w służbę zastępom nieba, jak jest napisane w księdze proroków: Czy mi składaliście zabite zwierzęta i inne ofiary na pustyni przez czterdzieści lat, domu Izraela?<verse eid="ACT 7:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43" />Raczej obnosiliście namiot Molocha i gwiazdę waszego boga Remfana, wizerunki, które sobie zrobiliście, żeby oddawać im cześć. Dlatego zaprowadzę was poza Babilon.<verse eid="ACT 7:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44" />Nasi ojcowie mieli na pustyni Namiot Świadectwa, jak zarządził ten, który powiedział Mojżeszowi, aby go uczynił według wzoru, który widział.<verse eid="ACT 7:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45" />Nasi ojcowie z Jozuem wzięli go i wnieśli do posiadłości pogan, których Bóg wypędził sprzed oblicza naszych ojców, aż do dni Dawida;<verse eid="ACT 7:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46" />Który znalazł łaskę przed Bogiem i prosił, aby mógł znaleźć przybytek dla Boga Jakuba.<verse eid="ACT 7:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47" />Lecz Salomon zbudował mu dom.<verse eid="ACT 7:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 7:48" />Najwyższy jednak nie mieszka w świątyniach uczynionych ręką, jak mówi prorok:<verse eid="ACT 7:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="ACT 7:49" />Niebo jest moim tronem, a ziemia podnóżkiem moich stóp. Jakiż dom mi zbudujecie, mówi Pan, albo gdzie jest miejsce mego odpoczynku?<verse eid="ACT 7:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50" />Czy tego wszystkiego nie uczyniła moja ręka?<verse eid="ACT 7:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51" />Ludzie twardego karku, nieobrzezanego serca i uszu! Wy zawsze sprzeciwiacie się Duchowi Świętemu. Jak wasi ojcowie, tak i wy!<verse eid="ACT 7:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52" />Którego z proroków nie prześladowali wasi ojcowie? Pozabijali też tych, którzy przepowiadali przyjście Sprawiedliwego, którego wy staliście się teraz zdrajcami i mordercami.<verse eid="ACT 7:52" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53" />Wy, którzy otrzymaliście prawo przez rozporządzenie aniołów, lecz nie przestrzegaliście go.<verse eid="ACT 7:53" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54" />Gdy to usłyszeli, wpadli w gniew i zgrzytali na niego zębami.<verse eid="ACT 7:54" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55" />A on, pełen Ducha Świętego, patrzył uważnie w niebo i ujrzał chwałę Boga i Jezusa stojącego po prawicy Boga.<verse eid="ACT 7:55" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56" />I powiedział: Oto widzę niebiosa otwarte i Syna Człowieczego stojącego po prawicy Boga.<verse eid="ACT 7:56" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57" />A oni podnieśli wielki krzyk, zatkali sobie uszy i jednomyślnie się na niego rzucili.<verse eid="ACT 7:57" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58" />Wyrzucili go poza miasto i kamienowali, a świadkowie złożyli swoje szaty u stóp młodzieńca zwanego Saulem.<verse eid="ACT 7:58" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59" />Tak kamienowali Szczepana, modlącego się tymi słowy: Panie Jezu, przyjmij mojego ducha.<verse eid="ACT 7:59" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60" />A upadłszy na kolana, zawołał donośnym głosem: Panie, nie poczytaj im tego za grzech. A gdy to powiedział, zasnął.<verse eid="ACT 7:60" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1" />A Saul zgodził się na zabicie go. W tym czasie zaczęło się wielkie prześladowanie kościoła w Jerozolimie i wszyscy oprócz apostołów rozproszyli się po okolicach Judei i Samarii.<verse eid="ACT 8:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2" />Szczepana zaś pogrzebali bogobojni ludzie i bardzo go opłakiwali.<verse eid="ACT 8:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3" />Tymczasem Saul niszczył kościół. Wchodził do domów, wywlekał mężczyzn i kobiety i wtrącał ich do więzienia.<verse eid="ACT 8:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4" />A ci, którzy się rozproszyli, szli wszędzie, głosząc słowo Boże.<verse eid="ACT 8:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5" />Filip przybył do miasta Samarii i głosił im Chrystusa.<verse eid="ACT 8:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6" />A lud jednomyślnie przyjmował to, co mówił Filip, gdy go słyszeli i widzieli cuda, które czynił.<verse eid="ACT 8:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7" />Duchy nieczyste bowiem wychodziły z donośnym krzykiem z wielu, którzy je mieli. Wielu też sparaliżowanych i ułomnych zostało uzdrowionych.<verse eid="ACT 8:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8" />I wielka radość zapanowała w tym mieście.<verse eid="ACT 8:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 8:9" />A pewien człowiek o imieniu Szymon, który wcześniej w tym mieście zajmował się czarami, mamił lud Samarii, twierdząc, że jest kimś wielkim.<verse eid="ACT 8:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 8:10" />Liczyli się z nim wszyscy od najmniejszego do największego, mówiąc: Ten człowiek jest tą wielką mocą Boga.<verse eid="ACT 8:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 8:11" />A liczyli się z nim dlatego, że od dłuższego czasu mamił ich swoimi czarami.<verse eid="ACT 8:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12" />A gdy uwierzyli Filipowi, który głosił o królestwie Bożym i o imieniu Jezusa Chrystusa, chrzcili się zarówno mężczyźni, jak i kobiety.<verse eid="ACT 8:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13" />Uwierzył też sam Szymon, a gdy się ochrzcił, trzymał się Filipa i zdumiewał się, widząc cuda i wielkie znaki, jakie się działy.<verse eid="ACT 8:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14" />Kiedy apostołowie, którzy byli w Jerozolimie, usłyszeli, że Samaria przyjęła słowo Boże, wysłali do nich Piotra i Jana;<verse eid="ACT 8:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15" />Którzy przyszli tam i modlili się za nich, aby otrzymali Ducha Świętego.<verse eid="ACT 8:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16" />Na żadnego z nich bowiem jeszcze nie zstąpił. Byli tylko ochrzczeni w imię Pana Jezusa.<verse eid="ACT 8:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17" />Wtedy kładli na nich ręce, a oni otrzymywali Ducha Świętego.<verse eid="ACT 8:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18" />A gdy Szymon zobaczył, że Duch Święty był udzielany przez nakładanie rąk apostołów, przyniósł im pieniądze;<verse eid="ACT 8:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19" />Mówiąc: Dajcie i mnie tę moc, aby ten, na kogo nałożę ręce, otrzymał Ducha Świętego.<verse eid="ACT 8:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20" />I powiedział mu Piotr: Niech zginą z tobą twoje pieniądze, bo sądziłeś, że dar Boży można nabyć za pieniądze.<verse eid="ACT 8:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21" />Nie masz w tej sprawie części ani udziału, bo twoje serce nie jest prawe przed Bogiem.<verse eid="ACT 8:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22" />Dlatego pokutuj z tej twojej nieprawości i proś Boga, a może ci przebaczy zamysł twego serca.<verse eid="ACT 8:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23" />Widzę bowiem, że jesteś pogrążony w goryczy żółci i w więzach nieprawości.<verse eid="ACT 8:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24" />Wtedy Szymon odpowiedział: Módlcie się za mnie do Pana, aby nic z tego, co powiedzieliście, mnie nie spotkało.<verse eid="ACT 8:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25" />A gdy dali świadectwo i opowiedzieli słowo Pana, udali się w drogę powrotną do Jerozolimy i głosili ewangelię w wielu wioskach samarytańskich.<verse eid="ACT 8:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26" />Lecz anioł Pana powiedział do Filipa: Wstań i idź na południe, na drogę, która prowadzi z Jerozolimy do Gazy. Jest to droga pustynna.<verse eid="ACT 8:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27" />Wstał więc i poszedł. A oto przyjechał do Jerozolimy oddać cześć Bogu Etiopczyk, eunuch, dostojnik królowej etiopskiej Kandaki, który zarządzał jej wszystkimi skarbami;<verse eid="ACT 8:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28" />I wracał, a siedząc na swoim wozie, czytał proroka Izajasza.<verse eid="ACT 8:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29" />A Duch powiedział do Filipa: Podejdź i przyłącz się do tego wozu.<verse eid="ACT 8:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30" />Kiedy Filip podbiegł, usłyszał, jak tamten czyta proroka Izajasza, i zapytał: Rozumiesz, co czytasz?<verse eid="ACT 8:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31" />A on odpowiedział: Jak mogę rozumieć, jeśli mi nikt nie wyjaśni? I zaprosił Filipa, aby wszedł i przy nim usiadł.<verse eid="ACT 8:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32" />A czytał ten fragment Pisma: Jak owca na rzeź był prowadzony i jak baranek milczący wobec tego, który go strzyże, tak on nie otworzył swoich ust.<verse eid="ACT 8:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33" />W jego poniżeniu pozbawiono go sądu, a któż wypowie jego ród? Jego życie bowiem zostało zabrane z ziemi.<verse eid="ACT 8:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34" />I zapytał eunuch Filipa: Proszę cię, o kim to prorok mówi? Sam o sobie czy o kimś innym?<verse eid="ACT 8:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35" />Wtedy Filip otworzył swe usta i zaczynając od tego fragmentu Pisma, głosił mu Jezusa.<verse eid="ACT 8:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36" />A gdy jechali drogą, przybyli nad jakąś wodę. Wówczas eunuch powiedział: Oto woda; co stoi na przeszkodzie, żebym mógł być ochrzczony?<verse eid="ACT 8:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 8:37" />I powiedział Filip: Jeśli wierzysz z całego serca, możesz. A on odpowiedział: Wierzę, że Jezus Chrystus jest Synem Bożym.<verse eid="ACT 8:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38" />Kazał więc zatrzymać wóz. Obaj, Filip i eunuch, zeszli do wody i ochrzcił go.<verse eid="ACT 8:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39" />A gdy wyszli z wody, Duch Pański porwał Filipa i eunuch go więcej nie widział, ale jechał swoją drogą, radując się.<verse eid="ACT 8:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40" />Filip zaś znalazł się w Azocie, a obchodząc wszystkie miasta, głosił ewangelię, aż dotarł do Cezarei.<verse eid="ACT 8:40" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1" />A Saul, dysząc jeszcze groźbą i chęcią mordu wobec uczniów Pana, poszedł do najwyższego kapłana;<verse eid="ACT 9:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2" />I prosił go o listy do synagog w Damaszku, aby mógł, jeśliby znalazł tam zwolenników tej drogi, zarówno mężczyzn, jak i kobiety, przyprowadzić ich związanych do Jerozolimy.<verse eid="ACT 9:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3" />A gdy jadąc, zbliżał się do Damaszku, nagle olśniła go światłość z nieba.<verse eid="ACT 9:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4" />Upadł na ziemię i usłyszał głos, który mówił do niego: Saulu, Saulu, dlaczego mnie prześladujesz?<verse eid="ACT 9:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5" />Wtedy zapytał: Kim jesteś, Panie? A Pan odpowiedział: Ja jestem Jezus, którego ty prześladujesz. Trudno ci wierzgać przeciw ościeniowi.<verse eid="ACT 9:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6" />A Saul, drżąc i bojąc się, powiedział: Panie, co chcesz, abym zrobił? A Pan do niego: Wstań i idź do miasta, a tam ci powiedzą, co masz robić.<verse eid="ACT 9:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7" />A mężczyźni, którzy byli z nim w drodze, stanęli oniemiali. Słyszeli bowiem głos, lecz nikogo nie widzieli.<verse eid="ACT 9:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 9:8" />I podniósł się Saul z ziemi, a gdy otworzył oczy, nikogo nie mógł widzieć. Wtedy wzięli go za rękę i zaprowadzili do Damaszku.<verse eid="ACT 9:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 9:9" />Trzy dni nic nie widział i nie jadł ani nie pił.<verse eid="ACT 9:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10" />A w Damaszku był pewien uczeń, imieniem Ananiasz. I powiedział do niego Pan w widzeniu: Ananiaszu! A on odpowiedział: Oto ja, Panie.<verse eid="ACT 9:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11" />A Pan powiedział do niego: Wstań i idź na ulicę, którą nazywają Prostą, i zapytaj w domu Judy o Saula z Tarsu, oto bowiem się modli.<verse eid="ACT 9:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12" />I ujrzał w widzeniu człowieka imieniem Ananiasz, wchodzącego i kładącego na nim rękę, aby odzyskał wzrok.<verse eid="ACT 9:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13" />Ananiasz zaś odpowiedział: Panie, słyszałem od wielu, ile złego wyrządził ten człowiek twoim świętym w Jerozolimie.<verse eid="ACT 9:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14" />Tutaj także ma władzę od najwyższych kapłanów uwięzić wszystkich, którzy wzywają twego imienia.<verse eid="ACT 9:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15" />Lecz Pan powiedział do niego: Idź, bo on jest moim wybranym naczyniem, aby zanieść moje imię do pogan, królów i synów Izraela.<verse eid="ACT 9:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16" />Ja bowiem pokażę mu, jak wiele musi wycierpieć dla mego imienia.<verse eid="ACT 9:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17" />Wtedy Ananiasz poszedł, wszedł do domu, położył na nim ręce i powiedział: Saulu, bracie, Pan mnie posłał – Jezus, który ci się ukazał w drodze, którą jechałeś – żebyś odzyskał wzrok i został napełniony Duchem Świętym.<verse eid="ACT 9:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18" />I natychmiast spadły z jego oczu jakby łuski, i zaraz przejrzał, wstał i został ochrzczony.<verse eid="ACT 9:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19" />A gdy zjadł, odzyskał siły. I Saul przebywał przez kilka dni z uczniami, którzy byli w Damaszku.<verse eid="ACT 9:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20" />I zaraz w synagogach zaczął głosić Chrystusa, że on jest Synem Bożym.<verse eid="ACT 9:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21" />A wszyscy, którzy go słuchali, ze zdziwieniem pytali: Czy to nie jest ten, który w Jerozolimie tępił tych, którzy wzywali tego imienia, i przybył tu po to, aby ich związać i zaprowadzić do naczelnych kapłanów?<verse eid="ACT 9:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22" />A Saul coraz bardziej się wzmacniał i wprawiał w zakłopotanie Żydów, którzy mieszkali w Damaszku, dowodząc, że ten jest Chrystusem.<verse eid="ACT 9:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23" />A po upływie wielu dni Żydzi postanowili go zabić.<verse eid="ACT 9:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24" />Saul jednak dowiedział się o ich zasadzce. A strzegli bram we dnie i w nocy, aby go zabić.<verse eid="ACT 9:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25" />Lecz uczniowie zabrali go w nocy i spuścili w koszu po sznurze przez mur.<verse eid="ACT 9:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26" />A gdy Saul przybył do Jerozolimy, usiłował przyłączyć się do uczniów, ale wszyscy się go bali, nie wierząc, że jest uczniem.<verse eid="ACT 9:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27" />Lecz Barnaba przyjął go, zaprowadził do apostołów i opowiedział im, jak on w drodze ujrzał Pana, który mówił do niego, i jak w Damaszku z odwagą głosił w imieniu Jezusa.<verse eid="ACT 9:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28" />I przebywał z nimi w Jerozolimie.<verse eid="ACT 9:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29" />Z odwagą też mówił w imieniu Pana Jezusa i rozprawiał z hellenistami, a oni usiłowali go zabić.<verse eid="ACT 9:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30" />Bracia jednak dowiedzieli się o tym, wyprawili go do Cezarei i odesłali do Tarsu.<verse eid="ACT 9:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31" />A tak kościoły w całej Judei, Galilei i Samarii cieszyły się pokojem, budując się i żyjąc w bojaźni Pańskiej, i rozrastały się przez pociechę Ducha Świętego.<verse eid="ACT 9:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32" />I stało się, gdy Piotr odwiedzał wszystkich, że przyszedł też do świętych, którzy mieszkali w Liddzie.<verse eid="ACT 9:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33" />Spotkał tam pewnego człowieka imieniem Eneasz, który był sparaliżowany i od ośmiu lat leżał w łóżku.<verse eid="ACT 9:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34" />I powiedział mu Piotr: Eneaszu, Jezus Chrystus cię uzdrawia. Wstań i zaściel swoje łóżko. I natychmiast wstał.<verse eid="ACT 9:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35" />A wszyscy mieszkańcy Liddy i Saronu widzieli go i nawrócili się do Pana.<verse eid="ACT 9:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36" />Mieszkała też w Jafie pewna uczennica o imieniu Tabita, co znaczy Dorkas. Jej życie wypełnione było dobrymi uczynkami i udzielaniem jałmużny.<verse eid="ACT 9:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37" />I stało się w tych dniach, że zachorowała i umarła. Obmyto ją i położono w sali na piętrze.<verse eid="ACT 9:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38" />A ponieważ Lidda leży blisko Jafy, gdy uczniowie usłyszeli, że jest tam Piotr, posłali do niego dwóch ludzi, prosząc, aby nie zwlekał z przyjściem do nich.<verse eid="ACT 9:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39" />Wtedy Piotr wstał i poszedł z nimi, a gdy przyszedł, wprowadzili go do sali na piętrze. Obstąpiły go wszystkie wdowy, płacząc i pokazując tuniki i płaszcze, które Dorkas im robiła, gdy była z nimi.<verse eid="ACT 9:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40" />A Piotr wygonił wszystkich, klęknął i modlił się. Potem zwrócił się do zmarłej i powiedział: Tabito, wstań! A ona otworzyła oczy i zobaczywszy Piotra, usiadła.<verse eid="ACT 9:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41" />On podał jej rękę i podniósł ją, a zawoławszy świętych i wdowy, pokazał ją żywą.<verse eid="ACT 9:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42" />I rozniosło się to po całej Jafie, i wielu uwierzyło w Pana.<verse eid="ACT 9:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43" />Piotr zaś został przez wiele dni w Jafie u niejakiego Szymona, garbarza.<verse eid="ACT 9:43" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1" />A w Cezarei był pewien człowiek imieniem Korneliusz, setnik z oddziału zwanego Italskim;<verse eid="ACT 10:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2" />Pobożny i bojący się Boga wraz z całym swoim domem. Dawał on wielkie jałmużny ludowi i zawsze modlił się do Boga.<verse eid="ACT 10:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3" />Około dziewiątej godziny dnia ujrzał wyraźnie w widzeniu anioła Boga, który przyszedł do niego i powiedział: Korneliuszu!<verse eid="ACT 10:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4" />A on uważnie patrzył na niego i będąc przestraszonym, zapytał: Co, Panie? I odpowiedział mu: Twoje modlitwy i jałmużny dotarły przed oblicze Boga jako przypomnienie.<verse eid="ACT 10:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 10:5" />Dlatego teraz poślij mężczyzn do Jafy i sprowadź Szymona, zwanego Piotrem.<verse eid="ACT 10:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 10:6" />Zatrzymał się on u pewnego Szymona, garbarza, który ma dom nad morzem. On ci powie, co masz robić.<verse eid="ACT 10:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7" />A gdy anioł, który mówił z Korneliuszem, odszedł, ten zawołał dwóch swoich sług i pobożnego żołnierza spośród tych, którzy stale mu posługiwali;<verse eid="ACT 10:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8" />I opowiedziawszy im wszystko, posłał ich do Jafy.<verse eid="ACT 10:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 10:9" />A nazajutrz, gdy byli w drodze i zbliżali się do miasta, około godziny szóstej Piotr wszedł na dach, aby się modlić.<verse eid="ACT 10:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 10:10" />A będąc głodnym, chciał coś zjeść. Gdy zaś przygotowywano mu posiłek, wpadł w zachwycenie.<verse eid="ACT 10:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11" />Zobaczył otwarte niebo i zstępujący na niego jakiś przedmiot, podobny do wielkiego płótna, związany ze sobą czterema końcami i spuszczany ku ziemi.<verse eid="ACT 10:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12" />Były w nim wszelkie czworonożne zwierzęta ziemskie, bestie, gady i ptaki nieba.<verse eid="ACT 10:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13" />I odezwał się do niego głos: Wstań, Piotrze, zabijaj i jedz.<verse eid="ACT 10:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14" />A Piotr odpowiedział: Żadną miarą, Panie, bo nigdy nie jadłem niczego pospolitego lub nieczystego.<verse eid="ACT 10:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15" />Wtedy znowu, po raz drugi dobiegł go głos: Tego, co Bóg oczyścił, ty nie uważaj za nieczyste.<verse eid="ACT 10:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16" />I stało się tak trzy razy. Wówczas ten przedmiot został z powrotem wzięty do nieba.<verse eid="ACT 10:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17" />A gdy Piotr zastanawiał się, co ma oznaczać widzenie, które miał, oto mężczyźni wysłani przez Korneliusza, dopytawszy się o dom Szymona, stanęli przed bramą;<verse eid="ACT 10:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18" />I zawołali, pytając, czy tam przebywa Szymon, zwany Piotrem.<verse eid="ACT 10:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19" />A gdy Piotr rozmyślał o tym widzeniu, powiedział do niego Duch: Szukają cię trzej mężczyźni.<verse eid="ACT 10:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20" />Dlatego wstań, zejdź i idź z nimi bez wahania, bo ja ich posłałem.<verse eid="ACT 10:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21" />Wtedy Piotr zszedł do mężczyzn, którzy zostali do niego posłani przez Korneliusza, i powiedział: Ja jestem tym, którego szukacie. Z jakiego powodu przyszliście?<verse eid="ACT 10:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22" />A oni odpowiedzieli: Setnik Korneliusz, człowiek sprawiedliwy i bojący się Boga, mający dobre świadectwo od całego narodu żydowskiego, w widzeniu otrzymał przez świętego anioła polecenie, aby cię wezwał do swego domu i wysłuchał twoich słów.<verse eid="ACT 10:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23" />Wtedy zawołał ich do domu i udzielił gościny. A następnego dnia Piotr wyruszył z nimi i niektórzy bracia z Jafy towarzyszyli mu.<verse eid="ACT 10:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24" />A nazajutrz weszli do Cezarei. Korneliusz zaś czekał na nich, zwoławszy swoich krewnych i bliskich przyjaciół.<verse eid="ACT 10:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25" />A gdy Piotr wchodził, Korneliusz wyszedł mu naprzeciw, padł mu do nóg i oddał mu pokłon.<verse eid="ACT 10:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26" />Lecz Piotr podniósł go, mówiąc: Wstań, ja też jestem człowiekiem.<verse eid="ACT 10:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27" />A rozmawiając z nim, wszedł i zastał wielu zebranych.<verse eid="ACT 10:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28" />I powiedział do nich: Wiecie, że nie wolno Żydowi przestawać z cudzoziemcem albo przychodzić do niego. Lecz Bóg mi pokazał, żebym żadnego człowieka nie nazywał pospolitym lub nieczystym.<verse eid="ACT 10:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29" />Dlatego też, będąc wezwany, przyszedłem bez sprzeciwu. Pytam więc: Dlaczego mnie wezwaliście?<verse eid="ACT 10:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30" />A Korneliusz odpowiedział: Cztery dni temu pościłem aż do tej godziny, a gdy o godzinie dziewiątej modliłem się w swoim domu, stanął przede mną pewien mąż w jasnej szacie;<verse eid="ACT 10:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31" />I powiedział: Korneliuszu, twoja modlitwa została wysłuchana, a twoje jałmużny dotarły przed oblicze Boga jako przypomnienie.<verse eid="ACT 10:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32" />Dlatego poślij do Jafy i wezwij Szymona, zwanego Piotrem. Zatrzymał się on w domu Szymona, garbarza, nad morzem. Gdy przyjdzie, będzie z tobą mówić.<verse eid="ACT 10:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33" />Natychmiast więc posłałem po ciebie, a ty dobrze zrobiłeś, że przyszedłeś. A teraz jesteśmy tu wszyscy obecni przed Bogiem, aby słuchać wszystkiego, co ci Bóg nakazał.<verse eid="ACT 10:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34" />Wtedy Piotr otworzył usta i powiedział: Prawdziwie dostrzegam, że Bóg nie ma względu na osoby;<verse eid="ACT 10:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35" />Ale w każdym narodzie miły jest mu ten, kto się go boi i czyni to, co sprawiedliwe.<verse eid="ACT 10:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 10:36" />A jeśli chodzi o słowo, które posłał synom Izraela, zwiastując pokój przez Jezusa Chrystusa, który jest Panem wszystkich;<verse eid="ACT 10:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 10:37" />Wy wiecie, co się działo w całej Judei, począwszy od Galilei, po chrzcie, który głosił Jan;<verse eid="ACT 10:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 10:38" />Jak Bóg namaścił Duchem Świętym i mocą Jezusa z Nazaretu, który chodził, czyniąc dobrze i uzdrawiając wszystkich opanowanych przez diabła, bo Bóg był z nim.<verse eid="ACT 10:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39" />A my jesteśmy świadkami tego wszystkiego, co czynił w ziemi judzkiej i w Jerozolimie. Jego to zabili, zawiesiwszy na drzewie.<verse eid="ACT 10:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 10:40" />Jego też wskrzesił Bóg trzeciego dnia i sprawił, żeby się objawił;<verse eid="ACT 10:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 10:41" />Nie całemu ludowi, ale świadkom przedtem wybranym przez Boga, nam, którzy z nim jedliśmy i piliśmy po jego zmartwychwstaniu.<verse eid="ACT 10:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42" />Nakazał nam też głosić ludowi i świadczyć, że on jest ustanowionym przez Boga sędzią żywych i umarłych.<verse eid="ACT 10:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43" />Temu wszyscy prorocy wydają świadectwo, że przez jego imię każdy, kto w niego wierzy, otrzyma przebaczenie grzechów.<verse eid="ACT 10:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44" />A gdy jeszcze Piotr mówił te słowa, Duch Święty zstąpił na wszystkich słuchających tej mowy.<verse eid="ACT 10:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45" />I zdziwili się ci wierzący pochodzący z obrzezania, którzy przyszli z Piotrem, że dar Ducha Świętego został wylany także na pogan.<verse eid="ACT 10:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 10:46" />Słyszeli ich bowiem mówiących językami i wielbiących Boga. Wtedy Piotr się odezwał:<verse eid="ACT 10:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="ACT 10:47" />Czy ktoś może odmówić wody, żeby byli ochrzczeni ci, którzy otrzymali Ducha Świętego jak i my?<verse eid="ACT 10:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48" />I nakazał ochrzcić ich w imię Pana. I prosili go, aby u nich został kilka dni.<verse eid="ACT 10:48" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1" />Apostołowie i bracia, którzy byli w Judei, usłyszeli, że również poganie przyjęli słowo Boże.<verse eid="ACT 11:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2" />A gdy Piotr przybył do Jerozolimy, spierali się z nim ci, którzy pochodzili z obrzezania;<verse eid="ACT 11:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3" />Mówiąc: Wszedłeś do ludzi nieobrzezanych i jadłeś z nimi.<verse eid="ACT 11:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4" />Wtedy Piotr zaczął po kolei im wyjaśniać:<verse eid="ACT 11:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5" />Będąc w mieście Jafie, modliłem się i w zachwyceniu miałem widzenie – jakiś przedmiot zstępujący, jakby wielkie płótno, za cztery rogi uwiązane i spuszczone z nieba, i dotarło aż do mnie.<verse eid="ACT 11:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6" />Wpatrzywszy się w nie uważnie, przyjrzałem się i zobaczyłem czworonożne zwierzęta ziemskie, bestie, gady i ptaki nieba.<verse eid="ACT 11:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7" />I usłyszałem głos mówiący do mnie: Wstań, Piotrze, zabijaj i jedz.<verse eid="ACT 11:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8" />I odpowiedziałem: Żadną miarą, Panie, bo nigdy niczego pospolitego lub nieczystego nie wziąłem do ust.<verse eid="ACT 11:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9" />Wtedy głos z nieba odezwał się po raz drugi: Tego, co Bóg oczyścił, nie uważaj za nieczyste.<verse eid="ACT 11:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10" />A to się stało trzy razy, po czym to wszystko zostało wciągnięte z powrotem do nieba.<verse eid="ACT 11:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11" />I zaraz trzej mężczyźni posłani do mnie z Cezarei stanęli przed domem, w którym byłem.<verse eid="ACT 11:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12" />I powiedział mi Duch, abym z nimi poszedł bez wahania. Szło też ze mną tych sześciu braci i weszliśmy do domu tego człowieka.<verse eid="ACT 11:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13" />On nam opowiedział, jak ujrzał w swoim domu anioła, który stanął i powiedział do niego: Poślij ludzi do Jafy i przywołaj Szymona, zwanego Piotrem.<verse eid="ACT 11:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14" />On ci powie słowa, przez które będziesz zbawiony, ty i cały twój dom.<verse eid="ACT 11:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15" />A gdy zacząłem mówić, zstąpił na nich Duch Święty, tak jak na nas na początku.<verse eid="ACT 11:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16" />I przypomniałem słowo Pana, gdy powiedział: Jan chrzcił wodą, ale wy będziecie ochrzczeni Duchem Świętym.<verse eid="ACT 11:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17" />Jeśli więc Bóg dał im ten sam dar co nam, którzy uwierzyliśmy w Pana Jezusa Chrystusa, kim ja jestem, abym mógł zabronić Bogu?<verse eid="ACT 11:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18" />A usłyszawszy to, uspokoili się i chwalili Boga, mówiąc: A więc i poganom dał Bóg pokutę ku życiu.<verse eid="ACT 11:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19" />Lecz ci, których rozproszyło prześladowanie, jakie wybuchło z powodu Szczepana, dotarli aż do Fenicji, na Cypr i do Antiochii, nie głosząc słowa Bożego nikomu, tylko Żydom.<verse eid="ACT 11:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20" />A niektórzy z nich, mężczyźni z Cypru i Cyreny, gdy przybyli do Antiochii, mówili do hellenistów, głosząc Pana Jezusa.<verse eid="ACT 11:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21" />I była z nimi ręka Pana, a wielka ich liczba uwierzyła i nawróciła się do Pana.<verse eid="ACT 11:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22" />I wieść o nich dotarła do uszu kościoła, który był w Jerozolimie. I posłano Barnabę aż do Antiochii.<verse eid="ACT 11:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23" />Gdy tam przybył i ujrzał łaskę Boga, uradował się i zachęcał wszystkich, aby zgodnie z postanowieniem serca trwali przy Panu.<verse eid="ACT 11:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24" />Był to bowiem mąż dobry, pełen Ducha Świętego i wiary. I przybyło Panu mnóstwo ludzi.<verse eid="ACT 11:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25" />Potem Barnaba udał się do Tarsu, aby szukać Saula.<verse eid="ACT 11:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26" />A gdy go znalazł, przyprowadził go do Antiochii. Przez cały rok zbierali się z tym kościołem i nauczali wielu ludzi. W Antiochii też po raz pierwszy uczniów nazwano chrześcijanami.<verse eid="ACT 11:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27" />A w tych dniach przybyli z Jerozolimy do Antiochii prorocy.<verse eid="ACT 11:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28" />I jeden z nich, imieniem Agabos, powstał i oznajmił przez Ducha, że w całej ziemi nastanie wielki głód. Nastał on za cesarza Klaudiusza.<verse eid="ACT 11:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29" />Wtedy uczniowie, każdy z nich według swoich możliwości, postanowili posłać pomoc do braci, którzy mieszkali w Judei.<verse eid="ACT 11:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30" />Tak też zrobili, posyłając ją starszym przez ręce Barnaby i Saula.<verse eid="ACT 11:30" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1" />W tym czasie król Herod zaczął gnębić niektórych członków kościoła.<verse eid="ACT 12:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2" />I zabił mieczem Jakuba, brata Jana.<verse eid="ACT 12:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3" />Widząc, że to podobało się Żydom, postanowił schwytać także Piotra. A były to dni Przaśników.<verse eid="ACT 12:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4" />Kiedy go schwytał, wtrącił go do więzienia i oddał pod straż szesnastu żołnierzom, zamierzając po święcie Paschy wydać go ludowi.<verse eid="ACT 12:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5" />Strzeżono więc Piotra w więzieniu, a kościół nieustannie modlił się za niego do Boga.<verse eid="ACT 12:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6" />A tej nocy, kiedy Herod miał go wydać, Piotr spał między dwoma żołnierzami, związany dwoma łańcuchami, a przed drzwiami strażnicy strzegli więzienia.<verse eid="ACT 12:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7" />Wtedy zjawił się anioł Pana i w więzieniu zajaśniało światło. Trącił Piotra w bok i obudził go, mówiąc: Wstań szybko. I opadły łańcuchy z jego rąk.<verse eid="ACT 12:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8" />I powiedział do niego anioł: Przepasz się i włóż sandały. Tak też zrobił. I powiedział mu: Narzuć płaszcz i chodź za mną.<verse eid="ACT 12:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9" />Piotr więc wyszedł i udał się za nim, a nie wiedział, że to, co się działo za sprawą anioła, działo się naprawdę, lecz sądził, że to widzenie.<verse eid="ACT 12:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10" />A gdy minęli pierwszą i drugą straż, doszli do żelaznej bramy, która prowadzi do miasta, a ta sama się przed nimi otworzyła. Kiedy wyszli i przeszli jedną ulicę, natychmiast anioł odstąpił od niego.<verse eid="ACT 12:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11" />Kiedy Piotr doszedł do siebie, powiedział: Teraz wiem na pewno, że Pan posłał swego anioła i wyrwał mnie z ręki Heroda i z tego wszystkiego, czego oczekiwał lud żydowski.<verse eid="ACT 12:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12" />Gdy to sobie uświadomił, przyszedł do domu Marii, matki Jana, którego nazywano Markiem, gdzie wielu zebrało się na modlitwie.<verse eid="ACT 12:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13" />I zapukał Piotr do drzwi w bramie, i wyszła dziewczyna imieniem Rode, aby nasłuchiwać:<verse eid="ACT 12:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14" />Gdy poznała głos Piotra, z radości nie otworzyła bramy, lecz pobiegła i oznajmiła, że Piotr stoi przed bramą.<verse eid="ACT 12:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15" />A oni powiedzieli do niej: Oszalałaś! Jednak ona twierdziła, że tak jest istotnie. Odpowiedzieli: To jego anioł.<verse eid="ACT 12:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16" />Piotr zaś nie przestał pukać. A gdy otworzyli, zobaczyli go i zdumieli się.<verse eid="ACT 12:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17" />A dawszy im ręką znak, aby zamilkli, opowiedział im, jak Pan wyprowadził go z więzienia, i powiedział: Powiadomcie o tym Jakuba i braci. Potem wyszedł i udał się w inne miejsce.<verse eid="ACT 12:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18" />A gdy nastał dzień, powstało niemałe poruszenie wśród żołnierzy z powodu tego, co się stało z Piotrem.<verse eid="ACT 12:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19" />Herod zaś poszukiwał go, a gdy go nie znalazł, przesłuchał strażników i kazał ich stracić. Potem wyjechał z Judei do Cezarei i tam mieszkał.<verse eid="ACT 12:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20" />A Herod był bardzo zagniewany na mieszkańców Tyru i Sydonu. Lecz oni jednomyślnie przyszli do niego, zjednali sobie Blasta, podkomorzego królewskiego, i prosili o pokój, ponieważ ich kraj zaopatrywał się w żywność z ziem królewskich.<verse eid="ACT 12:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21" />W wyznaczonym dniu Herod ubrany w szaty królewskie zasiadł na tronie i wygłosił do nich mowę.<verse eid="ACT 12:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22" />A lud wołał: Głos Boga, a nie człowieka!<verse eid="ACT 12:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23" />W tej chwili uderzył go anioł Pana, dlatego że nie oddał chwały Bogu, i wyzionął ducha, stoczony przez robactwo.<verse eid="ACT 12:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24" />A słowo Pana rozrastało się i rozmnażało.<verse eid="ACT 12:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25" />Barnaba zaś i Saul po wykonaniu posługi wrócili z Jerozolimy, zabierając ze sobą Jana, którego nazywano Markiem.<verse eid="ACT 12:25" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1" />A w kościele w Antiochii byli pewni prorocy i nauczyciele: Barnaba, Szymon, zwany Nigrem, Lucjusz Cyrenejczyk i Manaen, który wychowywał się z tetrarchą Herodem, i Saul.<verse eid="ACT 13:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2" />A gdy jawnie pełnili służbę Panu i pościli, powiedział im Duch Święty: Odłączcie mi Barnabę i Saula do dzieła, do którego ich powołałem.<verse eid="ACT 13:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3" />Wtedy po poście i modlitwie nałożyli na nich ręce i wyprawili ich.<verse eid="ACT 13:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4" />A oni, posłani przez Ducha Świętego, przybyli do Seleucji, a stamtąd odpłynęli na Cypr.<verse eid="ACT 13:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5" />Gdy dotarli do Salaminy, głosili słowo Boże w synagogach żydowskich. Mieli też ze sobą Jana do pomocy.<verse eid="ACT 13:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 13:6" />A kiedy przeszli wyspę aż do Pafos, spotkali tam pewnego czarownika, fałszywego proroka, Żyda imieniem Bar-Jezus;<verse eid="ACT 13:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 13:7" />Który należał do otoczenia prokonsula Sergiusza Pawła, człowieka roztropnego. On to, wezwawszy Barnabę i Saula, pragnął słuchać słowa Bożego.<verse eid="ACT 13:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8" />Lecz sprzeciwił się im Elimas, czarownik – tak bowiem tłumaczy się jego imię – usiłując odwieść prokonsula od wiary.<verse eid="ACT 13:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9" />Wtedy Saul, zwany też Pawłem, napełniony Duchem Świętym, spojrzał na niego uważnie;<verse eid="ACT 13:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10" />I powiedział: O, synu diabła, pełny wszelkiego podstępu i przewrotności, nieprzyjacielu wszelkiej sprawiedliwości! Czy nie przestaniesz wykrzywiać prostych dróg Pana?<verse eid="ACT 13:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11" />Oto teraz ręka Pana na tobie: oślepniesz i nie będziesz widział słońca przez pewien czas. I natychmiast ogarnęły go mrok i ciemność, i chodząc wkoło, szukał kogoś, kto by go poprowadził za rękę.<verse eid="ACT 13:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12" />Wtedy prokonsul, widząc, co się stało, uwierzył, zdumiewając się nauką Pana.<verse eid="ACT 13:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13" />A Paweł i jego towarzysze opuścili Pafos i przybyli do Perge w Pamfilii. Jan zaś odłączył się od nich i wrócił do Jerozolimy.<verse eid="ACT 13:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14" />A oni opuścili Perge, dotarli do Antiochii Pizydyjskiej, a w dzień szabatu weszli do synagogi i usiedli.<verse eid="ACT 13:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15" />Po odczytaniu Prawa i Proroków przełożeni synagogi posłali do nich z prośbą: Mężowie bracia, jeśli macie jakieś słowo zachęty dla ludu, to mówcie.<verse eid="ACT 13:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16" />Wtedy Paweł wstał, dał im ręką znak i powiedział: Mężowie Izraelici i wy, którzy boicie się Boga, słuchajcie.<verse eid="ACT 13:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 13:17" />Bóg tego ludu Izraela wybrał naszych ojców i wywyższył lud, gdy był na obczyźnie w ziemi Egiptu i wyprowadził go z niej wyciągniętym ramieniem.<verse eid="ACT 13:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18" />Przez około czterdzieści lat znosił ich obyczaje na pustyni.<verse eid="ACT 13:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 13:19" />A gdy wytępił siedem narodów w ziemi Kanaan, rozdzielił przez losowanie między nich ich ziemię.<verse eid="ACT 13:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 13:20" />A potem przez około czterysta pięćdziesiąt lat dawał im sędziów, aż do proroka Samuela.<verse eid="ACT 13:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21" />Później prosili o króla. I na czterdzieści lat dał im Bóg Saula, syna Kisza, męża z pokolenia Beniamina.<verse eid="ACT 13:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22" />A kiedy go odrzucił, wzbudził im na króla Dawida, o którym dał świadectwo w słowach: Znalazłem Dawida, syna Jessego, męża według mego serca, który wypełni całą moją wolę.<verse eid="ACT 13:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23" />Z jego potomstwa, zgodnie z obietnicą, Bóg wzbudził Izraelowi Zbawiciela, Jezusa.<verse eid="ACT 13:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24" />Przed jego przyjściem Jan głosił chrzest pokuty całemu ludowi Izraela.<verse eid="ACT 13:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25" />A gdy Jan dopełniał swego biegu, powiedział: Za kogo mnie uważacie? Nie jestem nim. Ale idzie za mną ten, któremu nie jestem godny rozwiązać obuwia na nogach.<verse eid="ACT 13:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26" />Mężowie bracia, synowie rodu Abrahama i ci z was, którzy boją się Boga, do was zostało posłane słowo o tym zbawieniu.<verse eid="ACT 13:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27" />Mieszkańcy Jerozolimy bowiem i ich przełożeni, nie znając tego Jezusa ani głosów proroków, które są czytane w każdy szabat, wypełnili je, osądzając go.<verse eid="ACT 13:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28" />Chociaż nie znaleźli w nim żadnego powodu, żeby skazać go na śmierć, prosili Piłata, aby go stracił.<verse eid="ACT 13:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29" />A gdy wykonali wszystko, co było o nim napisane, zdjęli go z drzewa i złożyli w grobie.<verse eid="ACT 13:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30" />Lecz Bóg wskrzesił go z martwych.<verse eid="ACT 13:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31" />A on przez wiele dni był widziany przez tych, którzy razem z nim przyszli z Galilei do Jerozolimy, a teraz są jego świadkami przed ludem.<verse eid="ACT 13:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 13:32" />I my głosimy wam dobrą nowinę o obietnicy złożonej ojcom;<verse eid="ACT 13:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 13:33" />Że Bóg wypełnił ją wobec nas, ich dzieci, wskrzeszając Jezusa, jak też jest napisane w psalmie drugim: Ty jesteś moim Synem, ja ciebie dziś zrodziłem.<verse eid="ACT 13:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34" />A to, że go wskrzesił z martwych, aby już nigdy nie uległ zniszczeniu, tak wyraził: Dam wam pewne miłosierdzia Dawida.<verse eid="ACT 13:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35" />Dlatego w innym miejscu mówi: Nie dasz twemu Świętemu doznać zniszczenia.<verse eid="ACT 13:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36" />Dawid bowiem za swego pokolenia służył woli Boga, zasnął i został przyłączony do swoich ojców, i doznał zniszczenia.<verse eid="ACT 13:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37" />Lecz ten, którego Bóg wskrzesił, nie doznał zniszczenia.<verse eid="ACT 13:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 13:38" />Niech więc będzie wam wiadomo, mężowie bracia, że przez niego zwiastuje się wam przebaczenie grzechów;<verse eid="ACT 13:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 13:39" />I przez niego każdy, kto uwierzy, jest usprawiedliwiony we wszystkim, w czym nie mogliście być usprawiedliwieni przez Prawo Mojżesza.<verse eid="ACT 13:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40" />Uważajcie więc, aby nie spotkało was to, co zostało powiedziane u Proroków:<verse eid="ACT 13:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41" />Patrzcie, szydercy, dziwcie się i przepadnijcie, bo ja za waszych dni dokonuję dzieła, w które nie uwierzycie, choćby wam ktoś o nim opowiedział.<verse eid="ACT 13:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42" />A kiedy wychodzili z synagogi żydowskiej, poganie prosili ich, aby również w następny szabat głosili im te same słowa.<verse eid="ACT 13:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43" />Kiedy zgromadzenie się rozeszło, wielu Żydów i pobożnych prozelitów poszło za Pawłem i Barnabą, którzy w rozmowie radzili im, aby trwali w łasce Boga.<verse eid="ACT 13:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44" />A w następny szabat niemal całe miasto zebrało się, aby słuchać słowa Bożego.<verse eid="ACT 13:44" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45" />Kiedy Żydzi zobaczyli tłumy, pełni zawiści sprzeciwiali się słowom Pawła, występując przeciwko nim i bluźniąc.<verse eid="ACT 13:45" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46" />A Paweł i Barnaba powiedzieli odważnie: Wam najpierw miało być zwiastowane słowo Boże. Skoro jednak je odrzucacie i uważacie się za niegodnych życia wiecznego, zwracamy się do pogan.<verse eid="ACT 13:46" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47" />Tak bowiem nakazał nam Pan: Ustanowiłem cię światłością dla pogan, abyś był zbawieniem aż po krańce ziemi.<verse eid="ACT 13:47" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48" />Kiedy poganie to usłyszeli, radowali się i wielbili słowo Pańskie, a uwierzyli wszyscy, którzy byli przeznaczeni do życia wiecznego.<verse eid="ACT 13:48" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49" />I słowo Pańskie rozchodziło się po całej krainie.<verse eid="ACT 13:49" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50" />A Żydzi podburzali pobożne i poważane kobiety oraz znaczących obywateli miasta, wzniecili prześladowanie Pawła i Barnaby i wypędzili ich ze swoich granic.<verse eid="ACT 13:50" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51" />A oni, strząsnąwszy na nich pył ze swoich nóg, przyszli do Ikonium.<verse eid="ACT 13:51" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52" />Uczniowie zaś byli pełni radości i Ducha Świętego.<verse eid="ACT 13:52" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1" />W Ikonium również weszli do synagogi żydowskiej i mówili tak, że uwierzyła wielka liczba Żydów i Greków.<verse eid="ACT 14:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2" />Lecz Żydzi, którzy nie uwierzyli, podburzyli i rozjątrzyli serca pogan przeciwko braciom.<verse eid="ACT 14:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3" />I byli tam przez długi czas, odważnie mówiąc w Panu, który dawał świadectwo słowu swojej łaski, sprawiając, że przez ich ręce dokonywały się znaki i cuda.<verse eid="ACT 14:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4" />I mieszkańcy miasta podzielili się: jedni byli z Żydami, a drudzy z apostołami.<verse eid="ACT 14:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 14:5" />Kiedy jednak wszczął się rozruch zarówno wśród pogan, jak i Żydów wraz z przełożonymi, i chcieli ich znieważyć, i ukamienować;<verse eid="ACT 14:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 14:6" />Dowiedzieli się o tym i uciekli do miast Likaonii: do Listry i Derbe oraz w ich okolice;<verse eid="ACT 14:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7" />I tam głosili ewangelię.<verse eid="ACT 14:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8" />A w Listrze był pewien człowiek o bezwładnych nogach, chromy już w łonie swojej matki i nigdy nie chodził.<verse eid="ACT 14:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9" />Słuchał on przemawiającego Pawła, który przyglądając mu się uważnie i widząc, że ma wiarę, aby zostać uzdrowionym;<verse eid="ACT 14:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10" />Powiedział donośnym głosem: Stań prosto na nogach! A on zerwał się i zaczął chodzić.<verse eid="ACT 14:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11" />A ludzie, widząc, co uczynił Paweł, zaczęli wołać po likaońsku: Bogowie przybrali postać ludzi i zstąpili do nas!<verse eid="ACT 14:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12" />I nazwali Barnabę Jowiszem, a Pawła Merkurym, ponieważ on był głównym mówcą.<verse eid="ACT 14:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13" />Wtedy kapłan ze świątyni Jowisza, która była przed miastem, przyprowadził do wrót woły i wieńce i razem z ludem chciał złożyć ofiarę.<verse eid="ACT 14:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14" />Gdy usłyszeli o tym apostołowie Barnaba i Paweł, rozdarli swoje szaty i wpadli między tłum, wołając;<verse eid="ACT 14:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15" />Ludzie, co robicie? My też jesteśmy ludźmi, podlegamy tym samym doznaniom co wy. Głosimy wam, abyście się odwrócili od tych marności do Boga żywego, który stworzył niebo, ziemię, morze i wszystko, co się w nich znajduje.<verse eid="ACT 14:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16" />Za czasów minionych pozwalał on, aby wszystkie narody chodziły własnymi drogami.<verse eid="ACT 14:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17" />Nie przestawał jednak dawać o sobie świadectwa, czyniąc dobrze. Zsyłał nam z nieba deszcz i urodzajne lata, karmił nas i napełniał radością nasze serca.<verse eid="ACT 14:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18" />Tymi słowami ledwie powstrzymali lud od złożenia im ofiary.<verse eid="ACT 14:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19" />Tymczasem z Antiochii i Ikonium nadeszli Żydzi, którzy namówiwszy lud, ukamienowali Pawła i wywlekli go za miasto, myśląc, że umarł.<verse eid="ACT 14:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20" />Lecz gdy otoczyli go uczniowie, podniósł się i wrócił do miasta, a nazajutrz udał się z Barnabą do Derbe.<verse eid="ACT 14:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21" />Kiedy głosili ewangelię temu miastu i pozyskali wielu uczniów, wrócili do Listry, Ikonium i do Antiochii;<verse eid="ACT 14:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22" />Umacniając dusze uczniów i zachęcając do trwania w wierze, mówili, że przez wiele utrapień musimy wejść do królestwa Bożego.<verse eid="ACT 14:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23" />A gdy w każdym kościele ustanowili starszych, modląc się i poszcząc, powierzyli ich Panu, w którego uwierzyli.<verse eid="ACT 14:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24" />Potem przeszli przez Pizydię i przybyli do Pamfilii.<verse eid="ACT 14:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25" />I opowiedziawszy słowo Boże w Perge, zeszli do Attalii.<verse eid="ACT 14:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26" />Stamtąd popłynęli do Antiochii, gdzie przedtem zostali poruczeni łasce Boga do dzieła, które wykonali.<verse eid="ACT 14:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27" />A gdy tam przyszli i zebrali kościół, opowiedzieli, co Bóg przez nich uczynił i jak otworzył poganom drzwi wiary.<verse eid="ACT 14:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28" />I mieszkali tam dość długo z uczniami.<verse eid="ACT 14:28" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1" />A niektórzy przybysze z Judei nauczali braci: Jeśli nie zostaniecie obrzezani według zwyczaju Mojżesza, nie możecie być zbawieni.<verse eid="ACT 15:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2" />Kiedy doszło do niemałych sporów i zatargów między nimi a Pawłem i Barnabą, postanowili, że Paweł i Barnaba oraz jeszcze kilku z nich pójdą w sprawie tego sporu do apostołów i starszych do Jerozolimy.<verse eid="ACT 15:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3" />Wyprawieni przez kościół, szli przez Fenicję i Samarię, opowiadając o nawróceniu pogan, czym sprawili wielką radość wszystkim braciom.<verse eid="ACT 15:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4" />A gdy przybyli do Jerozolimy, zostali przyjęci przez kościół, apostołów i starszych. I opowiedzieli o wszystkim, czego Bóg przez nich dokonał.<verse eid="ACT 15:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5" />Lecz niektórzy ze stronnictwa faryzeuszy, którzy uwierzyli, powstali i powiedzieli: Trzeba ich obrzezać i nakazać, żeby zachowywali Prawo Mojżesza.<verse eid="ACT 15:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6" />Apostołowie i starsi zebrali się więc, aby rozstrzygnąć tę sprawę.<verse eid="ACT 15:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7" />A gdy był wielki spór o to, Piotr powstał i powiedział do nich: Mężowie bracia, wiecie, że Bóg już dawno wybrał mnie spośród was, aby z moich ust poganie usłyszeli słowa ewangelii i uwierzyli.<verse eid="ACT 15:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8" />A Bóg, który zna serca, wydał im świadectwo, dając im Ducha Świętego, tak samo jak nam.<verse eid="ACT 15:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9" />I nie uczynił żadnej różnicy między nami a nimi, oczyszczając przez wiarę ich serca.<verse eid="ACT 15:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10" />Dlaczego więc teraz wystawiacie Boga na próbę, wkładając na kark uczniów jarzmo, którego ani nasi ojcowie, ani my nie mogliśmy udźwignąć?<verse eid="ACT 15:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11" />Lecz wierzymy, że przez łaskę Pana Jezusa Chrystusa będziemy zbawieni, tak samo jak i oni.<verse eid="ACT 15:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12" />I całe zgromadzenie umilkło, a potem słuchali Barnaby i Pawła, którzy opowiadali, jak wielkie znaki i cuda Bóg uczynił przez nich wśród pogan.<verse eid="ACT 15:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13" />A gdy i oni umilkli, odezwał się Jakub: Mężowie bracia, posłuchajcie mnie.<verse eid="ACT 15:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14" />Szymon powiedział, jak najpierw Bóg wejrzał na pogan, aby z nich wybrać lud dla swego imienia.<verse eid="ACT 15:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15" />A z tym się zgadzają słowa proroków, jak jest napisane:<verse eid="ACT 15:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16" />Potem powrócę i odbuduję upadły przybytek Dawida; odbuduję jego ruiny i wzniosę go;<verse eid="ACT 15:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17" />Aby ludzie, którzy pozostali, szukali Pana, i wszystkie narody, nad którymi wzywane jest moje imię – mówi Pan, który to wszystko sprawia.<verse eid="ACT 15:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18" />Znane są Bogu od wieków wszystkie jego sprawy.<verse eid="ACT 15:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19" />Dlatego uważam, że nie należy czynić trudności tym spośród pogan, którzy się nawracają do Boga;<verse eid="ACT 15:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20" />Ale napisać im, aby wstrzymywali się od splugawienia bożków, od nierządu, od tego, co uduszone, i od krwi.<verse eid="ACT 15:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21" />Mojżesz bowiem od dawien dawna ma w każdym mieście takich, którzy go głoszą, gdyż w synagogach co szabat czytają go.<verse eid="ACT 15:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22" />Wtedy apostołowie i starsi wraz z całym kościołem uznali za słuszne posłać do Antiochii z Pawłem i Barnabą wybranych spośród siebie ludzi: Judę, zwanego Barsabą, i Sylasa, przodujących wśród braci.<verse eid="ACT 15:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23" />Posłali przez nich takie pismo: Apostołowie, starsi i bracia przesyłają pozdrowienia braciom pochodzącym z pogan, którzy są w Antiochii, Syrii i Cylicji.<verse eid="ACT 15:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24" />Ponieważ słyszeliśmy, że pewni ludzie wyszli od nas i zaniepokoili was słowami, i wzburzyli wasze dusze, mówiąc, że musicie zostać obrzezani i zachowywać prawo, czego im nie przykazaliśmy;<verse eid="ACT 15:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25" />Zgromadzeni jednomyślnie, postanowiliśmy posłać do was wybranych ludzi wraz z naszymi umiłowanymi Barnabą i Pawłem;<verse eid="ACT 15:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 15:26" />Ludźmi, którzy poświęcili swe życie dla imienia naszego Pana Jezusa Chrystusa.<verse eid="ACT 15:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 15:27" />Dlatego posłaliśmy Judę i Sylasa, którzy powtórzą wam ustnie to samo.<verse eid="ACT 15:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 15:28" />Uznał bowiem Duch Święty za słuszne, i my też, nie nakładać na was żadnego ciężaru oprócz tego, co konieczne.<verse eid="ACT 15:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 15:29" />Wstrzymujcie się od ofiar składanych bożkom, od krwi, od tego, co uduszone, i od nierządu. Dobrze uczynicie, jeśli będziecie się tego wystrzegać. Bywajcie zdrowi.<verse eid="ACT 15:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30" />Tak więc oni, będąc odprawieni, przybyli do Antiochii, zwołali zgromadzenie i oddali list.<verse eid="ACT 15:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31" />Gdy go przeczytali, uradowali się z tego pocieszania.<verse eid="ACT 15:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32" />A Juda i Sylas, którzy również byli prorokami, w licznych mowach zachęcali i umacniali braci.<verse eid="ACT 15:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33" />A gdy przebywali tam jakiś czas, zostali odprawieni z życzeniem pokoju od braci do apostołów.<verse eid="ACT 15:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 15:34" />Lecz upodobało się Sylasowi tam pozostać.<verse eid="ACT 15:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35" />Również Paweł i Barnaba przebywali w Antiochii, nauczając i głosząc z wieloma innymi słowo Pana.<verse eid="ACT 15:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36" />Po kilku dniach Paweł powiedział do Barnaby: Wróćmy i odwiedźmy naszych braci we wszystkich miastach, w których głosiliśmy słowo Pańskie, aby zobaczyć, jak się mają.<verse eid="ACT 15:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37" />Barnaba chciał również wziąć ze sobą Jana, zwanego Markiem.<verse eid="ACT 15:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38" />Ale Paweł nie chciał zabrać ze sobą tego, który odszedł od nich w Pamfilii i nie uczestniczył z nimi w tej pracy.<verse eid="ACT 15:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39" />I doszło między nimi do ostrej kłótni, tak że się rozdzielili: Barnaba wziął ze sobą Marka i popłynął na Cypr;<verse eid="ACT 15:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 15:40" />Paweł zaś wybrał sobie Sylasa i wyruszył, polecony przez braci łasce Boga.<verse eid="ACT 15:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 15:41" />I przechodził Syrię i Cylicję, umacniając kościoły.<verse eid="ACT 15:41" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1" />Przybył do Derbe i Listry. A oto był tam pewien uczeń imieniem Tymoteusz, syn pewnej Żydówki, która uwierzyła, ojca natomiast Greka.<verse eid="ACT 16:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2" />Bracia z Listry i Ikonium dawali o nim dobre świadectwo.<verse eid="ACT 16:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3" />Paweł chciał go zabrać ze sobą, więc obrzezał go ze względu na Żydów, którzy mieszkali w tamtych stronach. Wszyscy bowiem wiedzieli, że jego ojciec był Grekiem.<verse eid="ACT 16:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4" />A gdy chodzili po miastach, przekazywali im nakazy ustanowione przez apostołów i starszych w Jerozolimie, których mieli przestrzegać.<verse eid="ACT 16:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5" />I tak kościoły utwierdzały się w wierze i każdego dnia wzrastały liczebnie.<verse eid="ACT 16:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6" />Gdy przeszli Frygię i krainę galacką, Duch Święty zabronił im głosić słowo Boże w Azji.<verse eid="ACT 16:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7" />Gdy przybyli do Myzji, próbowali pójść do Bitynii, ale im Duch nie pozwolił.<verse eid="ACT 16:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8" />Przeszli więc Myzję i zeszli do Troady.<verse eid="ACT 16:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9" />I w nocy Paweł miał widzenie: jakiś Macedończyk stał i prosił go: Przepraw się do Macedonii i pomóż nam!<verse eid="ACT 16:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10" />Zaraz po tym widzeniu staraliśmy się wyruszyć do Macedonii, będąc tego pewni, że Pan nas powołał, abyśmy im głosili ewangelię.<verse eid="ACT 16:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11" />Odpłynąwszy więc z Troady, zdążaliśmy wprost do Samotraki, a nazajutrz do Neapolu;<verse eid="ACT 16:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12" />Stamtąd zaś do Filippi, rzymskiej kolonii i głównego miasta tej części Macedonii, i zostaliśmy w tym mieście przez kilka dni.<verse eid="ACT 16:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13" />A w dzień szabatu wyszliśmy za miasto nad rzekę, gdzie zwykle odbywały się modlitwy. Usiedliśmy i rozmawialiśmy z kobietami, które się tam zeszły.<verse eid="ACT 16:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14" />Przysłuchiwała się temu też pewna bogobojna kobieta, imieniem Lidia, z miasta Tiatyry, sprzedająca purpurę, której to serce otworzył Pan, aby uważnie słuchała tego, co mówił Paweł.<verse eid="ACT 16:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15" />A gdy została ochrzczona razem ze swoim domem, poprosiła: Jeśli uznaliście mnie za wierną Panu, wejdźcie do mojego domu i zamieszkajcie w nim. I wymogła to na nas.<verse eid="ACT 16:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16" />I stało się, gdy szliśmy na modlitwę, że zabiegła nam drogę pewna dziewczyna, która miała ducha wieszczego i swoimi wróżbami przynosiła wielki dochód swoim panom.<verse eid="ACT 16:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17" />A chodząc za Pawłem i za nami, wołała: Ci ludzie są sługami Boga Najwyższego i zwiastują nam drogę zbawienia.<verse eid="ACT 16:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18" />A robiła to przez wiele dni. Lecz Paweł, bolejąc nad tym, odwrócił się i powiedział do ducha: Rozkazuję ci w imię Jezusa Chrystusa, abyś z niej wyszedł. I w tej chwili wyszedł.<verse eid="ACT 16:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19" />Gdy jej panowie zobaczyli, że przepadła nadzieja ich zysku, schwytali Pawła i Sylasa, zawlekli ich na rynek przed władzę;<verse eid="ACT 16:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 16:20" />Stawili ich przed pretorami i powiedzieli: Ci ludzie, którzy są Żydami, sieją zamęt w naszym mieście.<verse eid="ACT 16:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 16:21" />I głoszą zwyczaje, których nam, jako Rzymianom, nie wolno przyjmować ani zachowywać.<verse eid="ACT 16:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22" />I wystąpił tłum przeciwko nim, a pretorzy zdarli z nich szaty i kazali wychłostać ich rózgami.<verse eid="ACT 16:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23" />Po wymierzeniu wielu razów wtrącili ich do więzienia, przykazując strażnikowi, żeby ich dobrze pilnował.<verse eid="ACT 16:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24" />Otrzymawszy taki rozkaz, wtrącił ich do wewnętrznego lochu, a ich nogi zakuł w dyby.<verse eid="ACT 16:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25" />O północy Paweł i Sylas modlili się i śpiewem chwalili Boga, a więźniowie słyszeli ich.<verse eid="ACT 16:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26" />Nagle powstało silne trzęsienie ziemi, tak że zachwiały się fundamenty więzienia. I natychmiast otworzyły się wszystkie drzwi i wszystkim rozwiązały się więzy.<verse eid="ACT 16:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27" />A gdy strażnik więzienia obudził się i zobaczył otwarte drzwi więzienia, dobył miecz i chciał się zabić, sądząc, że więźniowie pouciekali.<verse eid="ACT 16:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28" />Lecz Paweł zawołał donośnym głosem: Nie rób sobie nic złego, bo jesteśmy tu wszyscy.<verse eid="ACT 16:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29" />Wtedy zażądał światła i wskoczył do środka, a drżąc, padł do nóg Pawła i Sylasa.<verse eid="ACT 16:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30" />A wyprowadziwszy ich z więzienia, powiedział: Panowie, co mam czynić, abym był zbawiony?<verse eid="ACT 16:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31" />A oni odpowiedzieli: Uwierz w Pana Jezusa Chrystusa, a będziesz zbawiony, ty i twój dom.<verse eid="ACT 16:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32" />I głosili słowo Pańskie jemu i wszystkim jego domownikom.<verse eid="ACT 16:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33" />Tej samej godziny w nocy wziął ich ze sobą, obmył ich rany i natychmiast się ochrzcił, on i wszyscy jego domownicy.<verse eid="ACT 16:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34" />Wprowadził ich do swego domu, zastawił przed nimi stół i weselił się, uwierzywszy Bogu z całym swoim domem.<verse eid="ACT 16:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35" />Kiedy nastał dzień, pretorzy posłali służbę miejską ze słowami: Zwolnij tych ludzi.<verse eid="ACT 16:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36" />I strażnik więzienia oznajmił Pawłowi: Pretorzy przysłali polecenie, żeby was wypuścić. Teraz więc wyjdźcie i idźcie w pokoju.<verse eid="ACT 16:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37" />Lecz Paweł powiedział do nich: Publicznie, bez sądu biczowali i wtrącili do więzienia nas, obywateli rzymskich, a teraz potajemnie nas wyrzucają? Nic z tego! Niech sami przyjdą i wyprowadzą nas.<verse eid="ACT 16:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38" />Słudzy miejscy przekazali te słowa pretorom. A gdy tamci usłyszeli, że są Rzymianami, przestraszyli się.<verse eid="ACT 16:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39" />Przyszli, przeprosili ich i wyprowadziwszy, prosili, aby opuścili miasto.<verse eid="ACT 16:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40" />Kiedy wyszli z więzienia, wstąpili do domu Lidii, a gdy zobaczyli się z braćmi, pocieszyli ich i odeszli.<verse eid="ACT 16:40" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1" />A gdy przeszli Amfipolis i Apolonię, przybyli do Tesaloniki, gdzie była synagoga żydowska.<verse eid="ACT 17:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2" />Wtedy Paweł według swego zwyczaju wszedł do nich i przez trzy szabaty rozprawiał z nimi na podstawie Pisma;<verse eid="ACT 17:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3" />Wyjaśniając i nauczając, że Chrystus musiał cierpieć i powstać z martwych oraz: Ten Jezus, którego wam głoszę, jest Chrystusem.<verse eid="ACT 17:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4" />I niektórzy z nich uwierzyli i przyłączyli się do Pawła i Sylasa, również mnóstwo pobożnych Greków i niemało znamienitych kobiet.<verse eid="ACT 17:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5" />Ale ci Żydzi, którzy nie uwierzyli, zdjęci zazdrością, dobrali sobie niektórych niegodziwych próżniaków, a kiedy zebrali dużą grupę, podburzyli miasto. Naszli dom Jazona i szukali ich, aby wyprowadzić ich przed lud.<verse eid="ACT 17:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6" />Gdy jednak ich nie znaleźli, zaciągnęli Jazona i niektórych braci przed przełożonych miasta, krzycząc: Oto ci, którzy cały świat wzburzyli, przyszli też tutaj;<verse eid="ACT 17:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7" />A Jazon ich przyjął. Oni wszyscy postępują wbrew dekretom cesarza, mówiąc, że jest inny król, Jezus.<verse eid="ACT 17:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 17:8" />W ten sposób zaniepokoili lud i przełożonych miasta, którzy to słyszeli.<verse eid="ACT 17:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 17:9" />Ale po wzięciu poręczenia od Jazona i innych wypuścili ich.<verse eid="ACT 17:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10" />Zaraz w nocy bracia wysłali Pawła i Sylasa do Berei. Kiedy tam przybyli, weszli do synagogi żydowskiej.<verse eid="ACT 17:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11" />Ci byli szlachetniejsi od tych w Tesalonice, gdyż przyjęli słowo Boże z całą gotowością i codziennie badali Pisma, czy tak się sprawy mają.<verse eid="ACT 17:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12" />Wielu więc z nich uwierzyło, również niemało wpływowych greckich kobiet i mężczyzn.<verse eid="ACT 17:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13" />A gdy Żydzi z Tesaloniki dowiedzieli się, że i w Berei Paweł głosi słowo Boże, przyszli też tam i podburzali lud.<verse eid="ACT 17:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14" />Wtedy bracia natychmiast wysłali Pawła w drogę ku morzu, a Sylas i Tymoteusz tam zostali.<verse eid="ACT 17:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15" />Ci, którzy towarzyszyli Pawłowi, odprowadzili go aż do Aten i powrócili, otrzymawszy polecenie dla Sylasa i Tymoteusza, żeby jak najszybciej przyszli do niego.<verse eid="ACT 17:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16" />A gdy Paweł czekał na nich w Atenach, burzył się w duchu na widok miasta oddanego bałwochwalstwu.<verse eid="ACT 17:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17" />Rozprawiał więc w synagodze z Żydami i ludźmi pobożnymi oraz codziennie na rynku ze wszystkimi, których spotkał.<verse eid="ACT 17:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18" />Wtedy niektórzy z filozofów epikurejskich i stoickich spierali się z nim. Jedni mówili: Co chce powiedzieć ten nowinkarz? A inni: Zdaje się, że jest zwiastunem obcych bogów. Głosił im bowiem Jezusa i zmartwychwstanie.<verse eid="ACT 17:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 17:19" />Zabrali go, zaprowadzili na Areopag i zapytali: Czy możemy się dowiedzieć, co to za nowa nauka, którą głosisz?<verse eid="ACT 17:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20" />Bo przynosisz jakieś rzeczy obce naszym uszom. Chcemy więc wiedzieć, o co właściwie chodzi.<verse eid="ACT 17:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21" />(A wszyscy Ateńczycy i mieszkający tam cudzoziemcy nie poświęcali czasu na nic innego, tylko na opowiadanie lub słuchanie czegoś nowego).<verse eid="ACT 17:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22" />Wtedy Paweł stanął pośrodku Areopagu i powiedział: Mężowie ateńscy, widzę, że pod każdym względem jesteście nadzwyczaj religijni.<verse eid="ACT 17:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23" />Przechadzając się bowiem i przypatrując waszym świętościom, znalazłem też ołtarz, na którym było napisane: Nieznanemu Bogu. Ja głoszę wam tego, którego nie znając, czcicie.<verse eid="ACT 17:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24" />Bóg, który stworzył świat i wszystko na nim, ten, który jest Panem nieba i ziemi, nie mieszka w świątyniach zbudowanych ręką.<verse eid="ACT 17:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25" />Ani nie jest czczony rękoma ludzkimi tak, jakby czegoś potrzebował, ponieważ sam daje wszystkim życie i oddech, i wszystko.<verse eid="ACT 17:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26" />I z jednej krwi uczynił wszystkie narody ludzkie, żeby mieszkały na całej powierzchni ziemi, określiwszy czasy wcześniej wyznaczone i zamierzone granice ich zamieszkania;<verse eid="ACT 17:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27" />Żeby szukali Pana, czy go nie znajdą po omacku, chociaż nie jest daleko od nikogo z nas.<verse eid="ACT 17:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28" />Bo w nim żyjemy, poruszamy się i jesteśmy, jak też powiedzieli niektórzy z waszych poetów: I my bowiem jesteśmy z jego rodu.<verse eid="ACT 17:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29" />Będąc więc z rodu Boga, nie powinniśmy sądzić, że Bóstwo jest podobne do złota, srebra lub kamienia, misternie wyrzeźbionych według wyobrażenia ludzkiego.<verse eid="ACT 17:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30" />Bóg wprawdzie pomijał czasy tej nieświadomości, teraz jednak nakazuje wszędzie wszystkim ludziom pokutować;<verse eid="ACT 17:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31" />Gdyż wyznaczył dzień, w którym będzie sprawiedliwie sądził cały świat przez człowieka, którego do tego przeznaczył, zapewniając o tym wszystkich przez wskrzeszenie go z martwych.<verse eid="ACT 17:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32" />Gdy usłyszeli o zmartwychwstaniu, jedni się naśmiewali, a inni mówili: Posłuchamy cię o tym ponownie.<verse eid="ACT 17:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33" />I tak Paweł wyszedł spośród nich.<verse eid="ACT 17:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34" />Lecz niektórzy ludzie przyłączyli się do niego i uwierzyli. Był też wśród nich Dionizy Areopagita i kobieta imieniem Damaris oraz inni z nimi.<verse eid="ACT 17:34" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1" />Potem Paweł opuścił Ateny i przybył do Koryntu.<verse eid="ACT 18:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 18:2" />Spotkał tam pewnego Żyda, imieniem Akwila, rodem z Pontu, który niedawno przybył z Italii razem ze swoją żoną Pryscyllą (ponieważ Klaudiusz zarządził, żeby wszyscy Żydzi opuścili Rzym), i poszedł do nich;<verse eid="ACT 18:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 18:3" />A ponieważ znał to samo rzemiosło, zamieszkał u nich i pracował. Zajmowali się bowiem wyrobem namiotów.<verse eid="ACT 18:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4" />W każdy szabat rozprawiał w synagodze i przekonywał i Żydów, i Greków.<verse eid="ACT 18:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5" />A gdy przyszli z Macedonii Sylas i Tymoteusz, Paweł był napierany w duchu i świadczył Żydom, że Jezus jest Chrystusem.<verse eid="ACT 18:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6" />Lecz gdy się sprzeciwiali i bluźnili, otrząsnął szaty i powiedział do nich: Krew wasza na waszą głowę, ja jestem czysty. Od tej chwili pójdę do pogan.<verse eid="ACT 18:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7" />Odszedł stamtąd i wszedł do domu pewnego człowieka, imieniem Justus, który czcił Boga, a którego dom przylegał do synagogi.<verse eid="ACT 18:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8" />A przełożony synagogi, Kryspus, uwierzył w Pana wraz z całym swoim domem. Także wielu Koryntian, którzy słuchali, uwierzyło i zostało ochrzczonych.<verse eid="ACT 18:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9" />Wtedy w nocy Pan powiedział do Pawła w widzeniu: Nie bój się, lecz mów i nie milcz;<verse eid="ACT 18:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10" />Bo ja jestem z tobą i nikt się na ciebie nie targnie, aby cię skrzywdzić. Mam bowiem liczny lud w tym mieście.<verse eid="ACT 18:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11" />I mieszkał tam przez rok i sześć miesięcy, nauczając u nich słowa Bożego.<verse eid="ACT 18:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12" />A gdy Gallio był prokonsulem w Achai, Żydzi jednomyślnie powstali przeciw Pawłowi i przyprowadzili go przed sąd;<verse eid="ACT 18:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13" />Mówiąc: On namawia ludzi, aby niezgodnie z prawem czcili Boga.<verse eid="ACT 18:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14" />Kiedy Paweł miał już otworzyć usta, Gallio powiedział do Żydów: O Żydzi, gdyby się działo bezprawie albo jakaś niegodziwość, znosiłbym was, jak należy;<verse eid="ACT 18:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15" />Lecz jeśli spór dotyczy słów, imion i waszego prawa, sami to rozpatrzcie. Ja bowiem nie chcę być sędzią w tych sprawach.<verse eid="ACT 18:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16" />I wypędził ich z sądu.<verse eid="ACT 18:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17" />Wtedy wszyscy Grecy schwytali Sostenesa, przełożonego synagogi, i bili go przed sądem, lecz Gallio na to nie zważał.<verse eid="ACT 18:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18" />A Paweł mieszkał tam jeszcze przez wiele dni, potem pożegnał się z braćmi i popłynął do Syrii, a z nim Pryscylla i Akwila. W Kenchrach ostrzygł głowę, bo złożył ślub.<verse eid="ACT 18:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 18:19" />Potem przybył do Efezu i tam ich zostawił. Sam zaś wszedł do synagogi i rozprawiał z Żydami.<verse eid="ACT 18:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 18:20" />A gdy go prosili, żeby u nich pozostał dłużej, nie zgodził się;<verse eid="ACT 18:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 18:21" />Ale żegnając się z nimi, powiedział: Nadchodzące święto muszę koniecznie obchodzić w Jerozolimie, lecz jeśli taka będzie wola Boga, wrócę do was. I odpłynął z Efezu.<verse eid="ACT 18:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22" />Po przybyciu do Cezarei udał się do Jerozolimy, gdzie pozdrowił kościół, a potem odszedł do Antiochii.<verse eid="ACT 18:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23" />Mieszkał tam przez pewien czas i wyruszył, przemierzając krainę galacką i Frygię i umacniając wszystkich uczniów.<verse eid="ACT 18:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24" />A do Efezu przybył pewien Żyd, imieniem Apollos, rodem z Aleksandrii, człowiek wymowny i biegły w Piśmie.<verse eid="ACT 18:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 18:25" />Był on obeznany z drogą Pana, a pałając duchem, mówił i nauczał starannie o Panu, wiedząc tylko o chrzcie Jana.<verse eid="ACT 18:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 18:26" />Zaczął on odważnie mówić w synagodze. Gdy go usłyszeli Akwila i Pryscylla, przyjęli go do siebie i dokładniej wytłumaczyli drogę Boga.<verse eid="ACT 18:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27" />Kiedy chciał udać się do Achai, bracia go zachęcili i napisali do uczniów, aby go przyjęli. Gdy tam przybył, bardzo pomagał tym, którzy uwierzyli dzięki łasce Bożej.<verse eid="ACT 18:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28" />Dzielnie bowiem przekonywał Żydów, publicznie dowodząc z Pisma, że Jezus jest Chrystusem.<verse eid="ACT 18:28" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1" />I stało się, że gdy Apollos przebywał w Koryncie, Paweł obszedł okolice wyżej położone i dotarł do Efezu. I znalazłszy tam niektórych uczniów;<verse eid="ACT 19:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2" />Zapytał ich: Czy otrzymaliście Ducha Świętego, kiedy uwierzyliście? A oni mu odpowiedzieli: Nawet nie słyszeliśmy, że jest Duch Święty.<verse eid="ACT 19:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3" />Wtedy zapytał ich: W czym więc byliście ochrzczeni? A oni odpowiedzieli: W chrzcie Jana.<verse eid="ACT 19:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4" />Paweł zaś powiedział: Jan chrzcił chrztem pokuty, mówiąc ludziom, aby uwierzyli w tego, który przyjdzie po nim, to znaczy w Jezusa Chrystusa.<verse eid="ACT 19:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5" />Gdy to usłyszeli, zostali ochrzczeni w imię Pana Jezusa.<verse eid="ACT 19:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6" />A kiedy Paweł położył na nich ręce, zstąpił na nich Duch Święty i mówili językami, i prorokowali.<verse eid="ACT 19:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7" />Wszystkich mężczyzn było około dwunastu.<verse eid="ACT 19:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8" />Potem przez trzy miesiące przychodził do synagogi i odważnie mówił, rozprawiając i przekonując o królestwie Bożym.<verse eid="ACT 19:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9" />Gdy jednak niektórzy się upierali i nie chcieli uwierzyć, i mówili źle o tej drodze wobec tłumów, odstąpił od nich, odłączył uczniów i codziennie rozprawiał w szkole niejakiego Tyrannosa.<verse eid="ACT 19:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10" />Działo się tak przez dwa lata, tak że wszyscy mieszkańcy Azji usłyszeli słowo Pana Jezusa, zarówno Żydzi, jak i Grecy.<verse eid="ACT 19:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11" />A Bóg dokonywał niezwykłych cudów przez ręce Pawła;<verse eid="ACT 19:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12" />Tak że nawet chustki albo przepaski z jego ciała kładziono na chorych, a choroby ich opuszczały i wychodziły z nich złe duchy.<verse eid="ACT 19:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13" />A niektórzy wędrowni żydowscy egzorcyści ważyli się wzywać imienia Pana Jezusa nad opętanymi przez złe duchy, mówiąc: Zaklinamy was przez Jezusa, którego głosi Paweł.<verse eid="ACT 19:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14" />Robiło tak siedmiu synów pewnego Żyda, imieniem Skewas, który był naczelnikiem kapłanów.<verse eid="ACT 19:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15" />Zły duch im odpowiedział: Znam Jezusa i wiem, kim jest Paweł, ale wy coście za jedni?<verse eid="ACT 19:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16" />I rzucił się na nich człowiek, w którym był zły duch, powalił i pokonał ich, tak że nadzy i zranieni wybiegli z tego domu.<verse eid="ACT 19:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17" />Dowiedzieli się o tym wszyscy, zarówno Żydzi, jak i Grecy, którzy mieszkali w Efezie. A na nich wszystkich padł strach i było uwielbione imię Pana Jezusa.<verse eid="ACT 19:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 19:18" />Wielu też tych, którzy uwierzyli, przychodziło i wyznawało, i ujawniało swoje uczynki.<verse eid="ACT 19:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 19:19" />I wielu z tych, którzy się zajmowali sztukami magicznymi, znosiło księgi i paliło je wobec wszystkich. Obliczono ich wartość i stwierdzono, że wynosi pięćdziesiąt tysięcy srebrników.<verse eid="ACT 19:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20" />Tak potężnie rosło i umacniało się słowo Pańskie.<verse eid="ACT 19:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21" />Po tych wydarzeniach Paweł postanowił w duchu, że po przejściu Macedonii i Achai pójdzie do Jerozolimy, mówiąc: Potem, gdy się tam dostanę, muszę zobaczyć także Rzym.<verse eid="ACT 19:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22" />Wysłał więc do Macedonii dwóch z tych, którzy mu służyli, Tymoteusza i Erasta, a sam pozostał jeszcze przez jakiś czas w Azji.<verse eid="ACT 19:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23" />W tym czasie doszło do niemałych rozruchów z powodu tej drogi.<verse eid="ACT 19:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 19:24" />Bo pewien złotnik, imieniem Demetriusz, który wyrabiał ze srebra świątyńki Diany, zapewniał rzemieślnikom niemały zarobek.<verse eid="ACT 19:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25" />Zebrał ich i innych, zajmujących się podobnym rzemiosłem, i powiedział: Mężowie, wiecie, że nasz dobrobyt płynie z tego rzemiosła.<verse eid="ACT 19:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26" />Widzicie też i słyszycie, że ten Paweł nie tylko w Efezie, ale prawie w całej Azji przekonał i odwiódł wielu ludzi, mówiąc, że nie są bogami ci, którzy rękami ludzkimi są uczynieni.<verse eid="ACT 19:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27" />Należy więc obawiać się nie tylko tego, że nasze rzemiosło zostanie zlekceważone, ale też że świątynia wielkiej bogini Diany, czczonej w całej Azji i w całym świecie, zostanie poczytana za nic i zostanie zniszczony jej majestat.<verse eid="ACT 19:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 19:28" />Gdy to usłyszeli, ogarnął ich gniew i zaczęli krzyczeć: Wielka jest Diana Efeska!<verse eid="ACT 19:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29" />I całe miasto napełniło się wrzawą. Porwawszy Gajusa i Arystarcha, Macedończyków, towarzyszy podróży Pawła, jednomyślnie ruszyli do teatru.<verse eid="ACT 19:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30" />Gdy Paweł chciał wejść między lud, uczniowie mu nie pozwolili.<verse eid="ACT 19:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31" />Również niektórzy dostojnicy Azji, będący jego przyjaciółmi, posłali do niego z prośbą, aby nie wchodził do teatru.<verse eid="ACT 19:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32" />Tymczasem jedni krzyczeli tak, a drudzy inaczej. W zgromadzeniu bowiem zapanował zamęt, a większość z nich nie wiedziała, po co się zebrali.<verse eid="ACT 19:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33" />Z tłumu wyciągnięto Aleksandra, którego Żydzi wysunęli do przodu. Aleksander dał znak ręką, bo chciał zdać sprawę ludowi.<verse eid="ACT 19:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34" />Gdy jednak poznali, że jest Żydem, rozległ się jeden krzyk i wszyscy wołali przez około dwie godziny: Wielka jest Diana Efeska!<verse eid="ACT 19:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35" />Wtedy sekretarz miejski uspokoił tłum i powiedział: Mężowie efescy, kto z ludzi nie wie, że miasto Efez jest opiekunem świątyni wielkiej bogini Diany i jej posągu, który spadł od Jowisza?<verse eid="ACT 19:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36" />Skoro nikt temu nie może zaprzeczyć, powinniście się uspokoić i niczego nie czynić pochopnie.<verse eid="ACT 19:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37" />Przyprowadziliście bowiem tych ludzi, którzy nie są ani świętokradcami, ani też nie bluźnią waszej bogini.<verse eid="ACT 19:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38" />A jeśli Demetriusz i rzemieślnicy, którzy są z nim, mają coś przeciwko komuś, są przecież sądy, są też prokonsulowie, niech pozywają jedni drugich.<verse eid="ACT 19:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39" />Jeśli zaś chodzi o coś innego, zostanie to rozpatrzone na prawomocnym zebraniu.<verse eid="ACT 19:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40" />Grozi nam bowiem oskarżenie o dzisiejsze rozruchy, bo nie ma żadnego powodu, którym moglibyśmy wytłumaczyć to zbiegowisko.<verse eid="ACT 19:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 19:41" />Po tych słowach rozwiązał zebranie.<verse eid="ACT 19:41" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1" />A gdy ustały rozruchy, Paweł przywołał uczniów, pożegnał się z nimi i wyruszył do Macedonii.<verse eid="ACT 20:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2" />Przeszedł tamte okolice, udzielając wielu napomnień. Potem przybył do Grecji.<verse eid="ACT 20:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3" />Kiedy po trzymiesięcznym pobycie zamierzał odpłynąć do Syrii, Żydzi urządzili na niego zasadzkę, więc postanowił powrócić przez Macedonię.<verse eid="ACT 20:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4" />Razem z nim do Azji wyruszyli Sopater z Berei, z Tesaloniczan Arystarch i Sekundus, i Gajus z Derbe, i Tymoteusz, a z Azji Tychikus i Trofim.<verse eid="ACT 20:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5" />Ci poszli pierwsi i czekali na nas w Troadzie.<verse eid="ACT 20:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6" />My zaś po święcie Przaśników odpłynęliśmy z Filippi i po pięciu dniach przybyliśmy do nich do Troady, gdzie spędziliśmy siedem dni.<verse eid="ACT 20:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7" />A pierwszego dnia po szabacie, gdy uczniowie zebrali się na łamanie chleba, Paweł, który miał nazajutrz odjechać, przemawiał do nich i przeciągnął mowę aż do północy.<verse eid="ACT 20:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8" />A w sali na piętrze, w której byli zebrani, paliło się wiele lamp.<verse eid="ACT 20:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9" />Pewien młodzieniec, imieniem Eutych, siedział w oknie pogrążony w głębokim śnie. Kiedy Paweł długo przemawiał, zmorzony snem spadł z trzeciego piętra na dół. Gdy go podniesiono, był martwy.<verse eid="ACT 20:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 20:10" />Paweł zszedł na dół, przypadł do niego, objął go i powiedział: Nie bójcie się, bo jest w nim życie.<verse eid="ACT 20:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 20:11" />Wrócił na górę, łamał chleb i jadł, a głosił im długo, aż do świtu. Potem ruszył w drogę.<verse eid="ACT 20:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 20:12" />I przyprowadzili młodzieńca żywego, i byli wielce pocieszeni.<verse eid="ACT 20:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13" />My zaś, wsiadłszy wcześniej na statek, popłynęliśmy do Assos, skąd mieliśmy zabrać Pawła. Tak bowiem postanowił, sam chcąc iść pieszo.<verse eid="ACT 20:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14" />Kiedy spotkał się z nami w Assos, zabraliśmy go i przybyliśmy do Mityleny.<verse eid="ACT 20:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15" />Odpłynąwszy stamtąd, nazajutrz znaleźliśmy się naprzeciw Chios, a następnego dnia przypłynęliśmy do Samos. Przenocowaliśmy w Trogillium, a dzień później dotarliśmy do Miletu;<verse eid="ACT 20:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16" />Gdyż Paweł postanowił ominąć Efez, żeby nie spędzić czasu w Azji. Spieszył się bowiem, aby, jeśli to możliwe, być na dzień Pięćdziesiątnicy w Jerozolimie.<verse eid="ACT 20:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17" />Z Miletu posłał do Efezu, wzywając do siebie starszych kościoła.<verse eid="ACT 20:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18" />A gdy przybyli do niego, powiedział: Wy wiecie, jaki byłem przez cały czas wśród was od pierwszego dnia, kiedy przybyłem do Azji;<verse eid="ACT 20:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19" />Jak służyłem Panu z całą pokorą wśród wielu łez i doświadczeń, które mnie spotykały z powodu zasadzek Żydów;<verse eid="ACT 20:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20" />Jak nie uchylałem się od niczego, co pożyteczne, od przemawiania i nauczania was publicznie i po domach;<verse eid="ACT 20:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21" />Oświadczając zarówno Żydom, jak i Grekom o pokucie wobec Boga i o wierze w naszego Pana Jezusa Chrystusa.<verse eid="ACT 20:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22" />A teraz, związany w duchu, idę do Jerozolimy, nie wiedząc, co mnie tam spotka.<verse eid="ACT 20:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23" />Wiem tylko, że Duch Święty poświadcza w każdym mieście, iż czekają mnie więzy i utrapienia.<verse eid="ACT 20:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24" />Lecz ja o to nie dbam, a moje życie nie jest mi tak drogie, bylebym tylko z radością dokończył mój bieg i posługę, którą otrzymałem od Pana Jezusa, by dać świadectwo o ewangelii łaski Bożej.<verse eid="ACT 20:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25" />A teraz wiem, że wy wszyscy, wśród których przebywałem, głosząc królestwo Boże, już więcej nie zobaczycie mojej twarzy.<verse eid="ACT 20:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26" />Dlatego oświadczam wam dzisiaj, że nie jestem winien niczyjej krwi.<verse eid="ACT 20:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27" />Nie uchylałem się bowiem od zwiastowania wam całej rady Bożej.<verse eid="ACT 20:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28" />Uważajcie na samych siebie i na całe stado, w którym was Duch Święty ustanowił biskupami, abyście paśli kościół Boga, który on nabył własną krwią.<verse eid="ACT 20:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29" />Gdyż wiem, że po moim odejściu wejdą między was wilki drapieżne, które nie będą oszczędzać stada.<verse eid="ACT 20:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30" />Także spośród was samych powstaną ludzie mówiący rzeczy przewrotne, aby pociągnąć za sobą uczniów.<verse eid="ACT 20:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31" />Dlatego czuwajcie, pamiętając, że przez trzy lata we dnie i w nocy nie przestawałem ze łzami napominać każdego z was.<verse eid="ACT 20:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32" />A teraz, bracia, polecam was Bogu i słowu jego łaski, które może zbudować was i dać wam dziedzictwo wśród wszystkich, którzy są uświęceni.<verse eid="ACT 20:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33" />Nie pożądałem srebra, złota ani szaty niczyjej.<verse eid="ACT 20:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34" />Przeciwnie, sami wiecie, że te ręce służyły zaspokajaniu potrzeb moich i tych, którzy są ze mną.<verse eid="ACT 20:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35" />We wszystkim wam pokazałem, że tak pracując, musimy wspierać słabych i pamiętać o słowach Pana Jezusa, który powiedział: Bardziej błogosławioną rzeczą jest dawać niż brać.<verse eid="ACT 20:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36" />Po tych słowach ukląkł i modlił się z nimi wszystkimi.<verse eid="ACT 20:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37" />Wtedy wszyscy wybuchnęli wielkim płaczem i rzucając się Pawłowi na szyję, całowali go;<verse eid="ACT 20:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38" />Smucąc się najbardziej z powodu tych słów, które im powiedział, że już więcej nie zobaczą jego twarzy. I odprowadzili go na statek.<verse eid="ACT 20:38" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1" />Po rozstaniu z nimi odpłynęliśmy i prostym kursem przybyliśmy na Kos, a nazajutrz na Rodos, stamtąd zaś do Patary.<verse eid="ACT 21:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2" />Znalazłszy tam statek, który miał płynąć do Fenicji, wsiedliśmy na niego i odpłynęliśmy.<verse eid="ACT 21:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3" />A gdy zobaczyliśmy Cypr, zostawiliśmy go po lewej stronie, popłynęliśmy do Syrii i przybyliśmy do Tyru. Tam bowiem miano wyładować towary ze statku.<verse eid="ACT 21:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4" />Odszukawszy uczniów, pozostaliśmy tam siedem dni, a oni pod wpływem Ducha mówili Pawłowi, żeby nie szedł do Jerozolimy.<verse eid="ACT 21:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5" />Po upływie tych dni odeszliśmy i wyruszyliśmy w drogę, a wszyscy z żonami i dziećmi odprowadzili nas za miasto. A uklęknąwszy na wybrzeżu, modliliśmy się.<verse eid="ACT 21:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6" />A gdy pożegnaliśmy się ze sobą, weszliśmy na statek, a oni wrócili do domu.<verse eid="ACT 21:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7" />Pod koniec żeglugi z Tyru przypłynęliśmy do Ptolemaidy i powitawszy braci, spędziliśmy u nich jeden dzień.<verse eid="ACT 21:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8" />A wyszedłszy nazajutrz, Paweł i my, jego towarzysze, dotarliśmy do Cezarei. Weszliśmy do domu Filipa ewangelisty, który był jednym z siedmiu, i zatrzymaliśmy się u niego.<verse eid="ACT 21:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9" />A miał on cztery córki, dziewice, które prorokowały.<verse eid="ACT 21:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10" />Kiedy tam mieszkaliśmy przez wiele dni, przyszedł z Judei pewien prorok, imieniem Agabos.<verse eid="ACT 21:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11" />Przybył do nas, wziął pas Pawła, związał sobie ręce i nogi i powiedział: To mówi Duch Święty: Tak Żydzi zwiążą w Jerozolimie i wydadzą w ręce pogan człowieka, do którego należy ten pas.<verse eid="ACT 21:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12" />Gdy to usłyszeliśmy, prosiliśmy my i miejscowi bracia, aby nie szedł do Jerozolimy.<verse eid="ACT 21:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13" />Wtedy Paweł odpowiedział: Co czynicie, płacząc i rozdzierając mi serce? Ja bowiem dla imienia Pana Jezusa jestem gotowy nie tylko dać się związać, ale i umrzeć w Jerozolimie.<verse eid="ACT 21:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14" />A gdy nie dał się przekonać, ustąpiliśmy, mówiąc: Niech się stanie wola Pana.<verse eid="ACT 21:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15" />Po upływie tych dni wzięliśmy swoje rzeczy i ruszyliśmy do Jerozolimy.<verse eid="ACT 21:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16" />Szli z nami niektórzy uczniowie z Cezarei, prowadząc niejakiego Mnazona Cypryjczyka, starego ucznia, u którego mieliśmy się zatrzymać.<verse eid="ACT 21:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17" />A gdy przybyliśmy do Jerozolimy, bracia przyjęli nas z radością.<verse eid="ACT 21:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18" />Nazajutrz Paweł poszedł z nami do Jakuba, gdzie zebrali się wszyscy starsi.<verse eid="ACT 21:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19" />Powitawszy ich, opowiedział im szczegółowo, czego Bóg dokonał wśród pogan przez jego posługę.<verse eid="ACT 21:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20" />Gdy to usłyszeli, chwalili Pana i powiedzieli: Widzisz, bracie, ile tysięcy Żydów uwierzyło, a wszyscy gorliwie trzymają się prawa.<verse eid="ACT 21:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21" />Lecz o tobie słyszeli, że odwodzisz od Mojżesza wszystkich Żydów, którzy są wśród pogan, mówiąc, że nie mają obrzezywać dzieci ani żyć według swoich zwyczajów.<verse eid="ACT 21:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22" />Cóż więc czynić? Z pewnością zejdzie się lud, bo usłyszą, że przybyłeś.<verse eid="ACT 21:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23" />Zrób zatem to, co ci mówimy. Mamy tu czterech mężczyzn, którzy złożyli ślub.<verse eid="ACT 21:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24" />Weź ich ze sobą, poddaj się wraz z nimi oczyszczeniu i pokryj za nich koszty, aby mogli ostrzyc głowy. Wtedy wszyscy poznają, że w tym, co o tobie słyszeli, nie ma nic z prawdy, ale że i ty sam postępujesz porządnie, przestrzegając prawa.<verse eid="ACT 21:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25" />A co do pogan, którzy uwierzyli, napisaliśmy, postanawiając, aby niczego takiego nie zachowywali, tylko żeby się wystrzegali tego, co ofiarowane bożkom, i krwi, i tego, co uduszone, i nierządu.<verse eid="ACT 21:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 21:26" />Wtedy Paweł wziął ze sobą tych mężczyzn, a następnego dnia poddał się razem z nimi oczyszczeniu i wszedł do świątyni, zgłaszając wypełnienie dni oczyszczenia, aż za każdego z nich złożona zostanie ofiara.<verse eid="ACT 21:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 21:27" />Kiedy zaś te siedem dni dobiegało końca, zobaczyli go w świątyni Żydzi z Azji, podburzyli tłum i rzucili się na niego;<verse eid="ACT 21:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28" />Wołając: Mężowie Izraelici, pomóżcie! To jest człowiek, który wszędzie wszystkich naucza przeciwko ludowi i prawu, i temu miejscu, a nadto jeszcze i Greków wprowadził do świątyni i splugawił to święte miejsce.<verse eid="ACT 21:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29" />Przedtem bowiem widzieli z nim w mieście Trofima z Efezu i sądzili, że Paweł wprowadził go do świątyni.<verse eid="ACT 21:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30" />I poruszyło się całe miasto, i zbiegł się lud. A schwytawszy Pawła, wyciągnęli go ze świątyni i natychmiast zamknięto drzwi.<verse eid="ACT 21:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31" />A gdy usiłowali go zabić, dano znać dowódcy oddziału, że cała Jerozolima jest wzburzona.<verse eid="ACT 21:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32" />Natychmiast wziął żołnierzy i setników i zbiegł do nich na dół. A kiedy zobaczyli dowódcę i żołnierzy, przestali bić Pawła.<verse eid="ACT 21:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33" />Wtedy dowódca zbliżył się, zatrzymał go, kazał związać dwoma łańcuchami i wypytywał, kim jest i co zrobił.<verse eid="ACT 21:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34" />I jedni z tłumu krzyczeli tak, a drudzy inaczej. A gdy z powodu zgiełku nie mógł dowiedzieć się niczego pewnego, rozkazał zaprowadzić go do twierdzy.<verse eid="ACT 21:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35" />Kiedy znalazł się na schodach, doszło do tego, że żołnierze musieli go nieść z powodu naporu tłumu.<verse eid="ACT 21:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36" />Wielki tłum bowiem szedł za nim, wołając: Zgładź go!<verse eid="ACT 21:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 21:37" />A gdy Paweł miał być wprowadzony do twierdzy, zapytał dowódcę: Czy wolno mi coś do ciebie powiedzieć? A on odpowiedział: Mówisz po grecku?<verse eid="ACT 21:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 21:38" />Czy nie jesteś tym Egipcjaninem, który przed tymi dniami wzniecił rozruchy i wyprowadził na pustynię cztery tysiące zabójców?<verse eid="ACT 21:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39" />A Paweł powiedział: Jestem Żydem z Tarsu, obywatelem znacznego miasta w Cylicji. Dlatego proszę cię, pozwól mi przemówić do ludu.<verse eid="ACT 21:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40" />Gdy pozwolił, Paweł, stojąc na schodach, dał ręką znak ludowi, a gdy nastała wielka cisza, przemówił po hebrajsku:<verse eid="ACT 21:40" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1" />Mężowie bracia i ojcowie, słuchajcie mojej obrony, jaką teraz do was kieruję.<verse eid="ACT 22:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2" />Gdy usłyszeli, że mówił do nich po hebrajsku, jeszcze bardziej się uciszyli. A on powiedział:<verse eid="ACT 22:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3" />Jestem Żydem, urodzonym w Tarsie w Cylicji, lecz wychowanym w tym mieście, u stóp Gamaliela, starannie wykształconym w prawie ojczystym i byłem gorliwym względem Boga jak i wy wszyscy dzisiaj.<verse eid="ACT 22:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4" />Prześladowałem tę drogę aż na śmierć, wiążąc i wtrącając do więzienia zarówno mężczyzn, jak i kobiety;<verse eid="ACT 22:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5" />Czego mi świadkiem jest najwyższy kapłan oraz wszyscy starsi. Od nich też otrzymałem listy do braci i pojechałem do Damaszku, aby tych, którzy tam byli, przyprowadzić związanych do Jerozolimy, żeby zostali ukarani.<verse eid="ACT 22:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6" />A gdy byłem w drodze i zbliżałem się do Damaszku około południa, nagle ogarnęła mnie wielka światłość z nieba.<verse eid="ACT 22:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7" />I upadłem na ziemię, i usłyszałem głos, który mówił do mnie: Saulu, Saulu, dlaczego mnie prześladujesz?<verse eid="ACT 22:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8" />A ja odpowiedziałem: Kim jesteś, Panie? I powiedział do mnie: Ja jestem Jezus z Nazaretu, którego ty prześladujesz.<verse eid="ACT 22:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9" />A ci, którzy byli ze mną, wprawdzie widzieli światłość i przestraszyli się, ale głosu tego, który do mnie mówił, nie słyszeli.<verse eid="ACT 22:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10" />Zapytałem: Co mam robić, Panie? A Pan powiedział do mnie: Wstań i idź do Damaszku, a tam ci powiedzą o wszystkim, co postanowiono, abyś uczynił.<verse eid="ACT 22:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11" />A ponieważ zaniewidziałem z powodu blasku tej światłości, przyszedłem do Damaszku prowadzony za rękę przez tych, którzy byli ze mną.<verse eid="ACT 22:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 22:12" />Tam niejaki Ananiasz, człowiek pobożny według prawa, mający dobre świadectwo u wszystkich Żydów, którzy tam mieszkali;<verse eid="ACT 22:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 22:13" />Przyszedł, podszedł do mnie i powiedział: Bracie Saulu, przejrzyj! I w tej chwili spojrzałem na niego.<verse eid="ACT 22:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14" />A on powiedział: Bóg naszych ojców wybrał cię, żebyś poznał jego wolę, oglądał Sprawiedliwego i słuchał głosu z jego ust.<verse eid="ACT 22:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15" />Będziesz mu bowiem wobec wszystkich ludzi świadkiem tego, co widziałeś i słyszałeś.<verse eid="ACT 22:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16" />Dlaczego teraz zwlekasz? Wstań, ochrzcij się i obmyj swoje grzechy, wzywając imienia Pana.<verse eid="ACT 22:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 22:17" />A gdy wróciłem do Jerozolimy i modliłem się w świątyni, wpadłem w zachwycenie.<verse eid="ACT 22:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 22:18" />I widziałem go, jak mówił do mnie: Pospiesz się i wyjdź szybko z Jerozolimy, ponieważ nie przyjmą twego świadectwa o mnie.<verse eid="ACT 22:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19" />A ja odpowiedziałem: Panie, oni wiedzą, że wtrącałem do więzienia i biczowałem w synagogach tych, którzy w ciebie wierzyli.<verse eid="ACT 22:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20" />A kiedy przelewano krew Szczepana, twojego świadka, ja też byłem przy tym i zgodziłem się na jego zabicie, i pilnowałem szat tych, którzy go zabili.<verse eid="ACT 22:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21" />I powiedział mi: Idź, bo ja cię poślę daleko, do pogan.<verse eid="ACT 22:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22" />Słuchali go aż do tego słowa, potem podnieśli swój głos, mówiąc: Zgładź z ziemi takiego człowieka, bo nie godzi się, żeby żył!<verse eid="ACT 22:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23" />A gdy oni krzyczeli, rozrzucali szaty i ciskali proch w powietrze;<verse eid="ACT 22:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24" />Dowódca rozkazał go zaprowadzić do twierdzy i polecił przesłuchać go z zastosowaniem biczowania, żeby się dowiedzieć, dlaczego tak przeciwko niemu krzyczano.<verse eid="ACT 22:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25" />A gdy go związano, aby go ubiczować, Paweł powiedział do setnika, który stał obok: Czy wolno wam biczować Rzymianina i to bez sądu?<verse eid="ACT 22:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26" />Kiedy setnik to usłyszał, podszedł do dowódcy i powiedział mu: Uważaj, co robisz, bo ten człowiek jest Rzymianinem.<verse eid="ACT 22:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27" />Dowódca podszedł i zapytał go: Powiedz mi, czy ty jesteś Rzymianinem? A on odpowiedział: Tak.<verse eid="ACT 22:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28" />I powiedział dowódca: Ja kupiłem to obywatelstwo za wielką sumę. Paweł zaś rzekł: A ja mam je od urodzenia.<verse eid="ACT 22:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29" />I natychmiast odstąpili od niego ci, którzy mieli go przesłuchać. Nawet i dowódca przestraszył się, kiedy się dowiedział, że jest Rzymianinem, a on kazał go związać.<verse eid="ACT 22:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30" />A nazajutrz, chcąc się dokładnie dowiedzieć, o co Żydzi go oskarżali, uwolnił go z więzów i rozkazał zebrać się naczelnym kapłanom i całej Radzie, przyprowadził Pawła i stawił go przed nimi.<verse eid="ACT 22:30" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1" />Paweł, patrząc uważnie na Radę, powiedział: Mężowie bracia, aż do dziś żyłem przed Bogiem z zupełnie czystym sumieniem.<verse eid="ACT 23:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2" />Lecz Ananiasz, najwyższy kapłan, rozkazał tym, którzy przy nim stali, uderzyć go w twarz.<verse eid="ACT 23:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3" />Wtedy Paweł powiedział do niego: Uderzy cię Bóg, ściano pobielana! Zasiadłeś, aby mnie sądzić według prawa, a każesz mnie bić wbrew prawu?<verse eid="ACT 23:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4" />Ci zaś, którzy tam stali, powiedzieli: Złorzeczysz najwyższemu kapłanowi Boga?<verse eid="ACT 23:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5" />Paweł odpowiedział: Nie wiedziałem, bracia, że to najwyższy kapłan. Jest bowiem napisane: Przełożonemu twego ludu nie będziesz złorzeczyć.<verse eid="ACT 23:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6" />A Paweł, poznawszy, że jedna część składa się z saduceuszy, a druga z faryzeuszy, zawołał do Rady: Mężowie bracia, jestem faryzeuszem, synem faryzeusza. Sądzą mnie dziś z powodu nadziei i zmartwychwstania umarłych.<verse eid="ACT 23:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7" />Gdy to powiedział, powstał spór między faryzeuszami a saduceuszami i doszło do rozdwojenia wśród gromady zebranych.<verse eid="ACT 23:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8" />Saduceusze bowiem mówią, że nie ma zmartwychwstania ani anioła, ani ducha, a faryzeusze wyznają jedno i drugie.<verse eid="ACT 23:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9" />I wszczął się wielki krzyk, a uczeni w Piśmie ze stronnictwa faryzeuszy zerwali się i zaczęli się spierać, mówiąc: Niczego złego nie znajdujemy w tym człowieku. Jeśli mu coś powiedział duch albo anioł, to nie walczmy z Bogiem.<verse eid="ACT 23:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10" />A gdy doszło do wielkiego wzburzenia, dowódca, obawiając się, aby Pawła nie rozszarpali, rozkazał żołnierzom zejść, wyrwać go spośród nich i zaprowadzić do twierdzy.<verse eid="ACT 23:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11" />A następnej nocy Pan stanął przy nim i powiedział: Bądź dobrej myśli, Pawle! Tak bowiem, jak świadczyłeś o mnie w Jerozolimie, musisz świadczyć również w Rzymie.<verse eid="ACT 23:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 23:12" />Kiedy nastał dzień, niektórzy spośród Żydów zebrali się i zobowiązali się przysięgą, że nie będą jeść ani pić, dopóki nie zabiją Pawła.<verse eid="ACT 23:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 23:13" />A tych, którzy przystąpili do tego sprzysiężenia, było ponad czterdziestu.<verse eid="ACT 23:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14" />Przyszli oni do naczelnych kapłanów i starszych i powiedzieli: Związaliśmy się przysięgą, że nie weźmiemy nic do ust, dopóki nie zabijemy Pawła.<verse eid="ACT 23:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15" />Dlatego teraz wy razem z Radą dajcie znać dowódcy, żeby go jutro do was przyprowadził pod pozorem dokładniejszego zbadania jego sprawy, a my jesteśmy gotowi go zabić, zanim dojdzie.<verse eid="ACT 23:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16" />A gdy siostrzeniec Pawła usłyszał o tej zasadzce, przybył, wszedł do twierdzy i powiadomił o tym Pawła.<verse eid="ACT 23:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17" />Wtedy Paweł przywołał jednego z setników i powiedział: Zaprowadź tego młodzieńca do dowódcy, bo ma mu coś do powiedzenia.<verse eid="ACT 23:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18" />Wziął go więc ze sobą, zaprowadził go do dowódcy i powiedział: Więzień Paweł przywołał mnie i poprosił, abym przyprowadził do ciebie tego młodzieńca, który ma ci coś do powiedzenia.<verse eid="ACT 23:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19" />Dowódca wziął go za rękę, odszedł z nim na bok i zapytał: O czym to masz mi powiedzieć?<verse eid="ACT 23:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20" />A on odpowiedział: Żydzi postanowili cię prosić, żebyś jutro zaprowadził Pawła przed Radę pod pozorem dokładniejszego zbadania jego sprawy.<verse eid="ACT 23:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21" />Lecz nie ulegnij ich namowie, bo czyha na niego ponad czterdziestu mężczyzn, którzy związali się przysięgą, że nie będą jeść ani pić, dopóki go nie zabiją. Są już w pogotowiu, czekając na twoje pozwolenie.<verse eid="ACT 23:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22" />Wtedy dowódca odesłał młodzieńca, przykazując, aby nikomu nie mówił, że go o tym powiadomił.<verse eid="ACT 23:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 23:23" />Przywoławszy dwóch setników, powiedział: Przygotujcie do wymarszu do Cezarei na godzinę trzecią w nocy dwustu żołnierzy, siedemdziesięciu jeźdźców i dwustu oszczepników.<verse eid="ACT 23:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 23:24" />Kazał też przygotować zwierzęta juczne, aby wsadzić na nie Pawła i bezpiecznie doprowadzić go do namiestnika Feliksa.<verse eid="ACT 23:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25" />Napisał też list tej treści:<verse eid="ACT 23:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26" />Klaudiusz Lizjasz najdostojniejszemu namiestnikowi Feliksowi przesyła pozdrowienia.<verse eid="ACT 23:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27" />Człowieka tego schwytali Żydzi, a gdy go mieli zabić, nadbiegłem z oddziałem i uratowałem go, dowiedziawszy się, że jest Rzymianinem.<verse eid="ACT 23:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28" />A chcąc wiedzieć, z jakiej przyczyny go oskarżają, zaprowadziłem go przed ich Radę;<verse eid="ACT 23:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29" />I stwierdziłem, że oskarżają go o jakieś sporne kwestie dotyczące ich prawa i że nie ma żadnej winy, dla której zasługiwałby na śmierć lub więzienie.<verse eid="ACT 23:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30" />A gdy mi powiedziano o zasadzce, którą na niego przygotowali Żydzi, natychmiast wysłałem go do ciebie, a jego oskarżycielom nakazałem, żeby przed tobą stawiali zarzuty wobec niego. Bądź zdrów!<verse eid="ACT 23:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31" />Żołnierze zabrali więc Pawła zgodnie z rozkazem i zaprowadzili go nocą do Antipatris.<verse eid="ACT 23:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32" />A nazajutrz zostawili jeźdźców, aby jechali z nim dalej, a sami wrócili do twierdzy.<verse eid="ACT 23:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33" />Tamci przyjechali do Cezarei, oddali list namiestnikowi i stawili przed nim Pawła.<verse eid="ACT 23:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34" />A namiestnik po przeczytaniu listu zapytał go, z jakiej prowincji pochodzi. Kiedy dowiedział się, że z Cylicji;<verse eid="ACT 23:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35" />Powiedział: Przesłucham cię, gdy przybędą twoi oskarżyciele. I rozkazał strzec go w ratuszu Heroda.<verse eid="ACT 23:35" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1" />Po pięciu dniach przybył najwyższy kapłan Ananiasz wraz ze starszymi i z retorem, niejakim Tertullosem. Wnieśli oni przed namiestnika oskarżenie przeciwko Pawłowi.<verse eid="ACT 24:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2" />A gdy go wezwano, Tertullos rozpoczął mowę oskarżycielską: Ponieważ dzięki tobie cieszymy się zupełnym pokojem i dzięki twojej przezorności nasz naród doświadcza wiele dobrego;<verse eid="ACT 24:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3" />Przyznajemy to zawsze i wszędzie, dostojny Feliksie, z wielką wdzięcznością.<verse eid="ACT 24:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4" />Aby cię jednak dłużej nie zatrzymywać, proszę, abyś nas w swej łaskawości przez chwilę posłuchał.<verse eid="ACT 24:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5" />Stwierdziliśmy, że ten człowiek jest jak zaraza, wzbudza niepokoje wśród wszystkich Żydów na całym świecie i jest dowódcą sekty nazarejczyków.<verse eid="ACT 24:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 24:6" />Usiłował on też zbezcześcić świątynię. Schwytaliśmy go więc i chcieliśmy osądzić według naszego prawa.<verse eid="ACT 24:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 24:7" />Lecz dowódca Lizjasz przybył i wyrwał go przemocą z naszych rąk;<verse eid="ACT 24:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8" />Nakazując jego oskarżycielom udać się do ciebie. Gdy go przesłuchasz, sam będziesz mógł dowiedzieć się od niego wszystkiego, o co go oskarżamy.<verse eid="ACT 24:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9" />Również Żydzi to potwierdzili, oświadczając, że tak się rzeczy mają.<verse eid="ACT 24:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10" />Kiedy namiestnik dał znak, aby mówił, Paweł powiedział: Wiedząc, że od wielu lat jesteś sędzią tego narodu, tym chętniej zdam sprawę z tego, co mnie dotyczy.<verse eid="ACT 24:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11" />Możesz sprawdzić, że nie upłynęło więcej niż dwanaście dni, odkąd przybyłem do Jerozolimy, aby wielbić Boga.<verse eid="ACT 24:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12" />I nie znaleźli mnie w świątyni rozprawiającego z kimkolwiek ani podburzającego lud czy to w synagogach, czy w mieście;<verse eid="ACT 24:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13" />Ani też nie mogą dowieść tego, o co mnie oskarżają.<verse eid="ACT 24:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14" />Wyznaję jednak przed tobą, że według drogi, którą oni uważają za herezję, służę Bogu moich ojców, wierząc wszystkiemu, co jest napisane w Prawie i u Proroków;<verse eid="ACT 24:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15" />Mając nadzieję w Bogu, że będzie zmartwychwstanie, którego i oni oczekują, zarówno sprawiedliwych, jak i niesprawiedliwych.<verse eid="ACT 24:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16" />I sam się usilnie staram, aby zawsze mieć sumienie bez skazy wobec Boga i ludzi.<verse eid="ACT 24:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17" />A po wielu latach przybyłem, aby złożyć jałmużny i ofiary memu narodowi.<verse eid="ACT 24:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18" />Wtedy pewni Żydzi z Azji spotkali mnie oczyszczonego w świątyni, bez tłumu i zgiełku.<verse eid="ACT 24:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19" />Oni powinni tu stanąć przed tobą i oskarżać, jeżeli mają coś przeciwko mnie.<verse eid="ACT 24:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20" />Albo niech ci tutaj sami powiedzą, czy znaleźli we mnie jakąś nieprawość, gdy stanąłem przed Radą;<verse eid="ACT 24:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21" />Chyba jedynie to, że stojąc wśród nich, zawołałem: Sądzicie mnie dziś z powodu zmartwychwstania umarłych.<verse eid="ACT 24:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22" />Kiedy Feliks to usłyszał, znając dokładniej tę drogę, odroczył ich sprawę, mówiąc: Rozpatrzę waszą sprawę, kiedy tu przyjedzie dowódca Lizjasz.<verse eid="ACT 24:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23" />I rozkazał setnikowi pilnować Pawła, zastosować ulgi i nie zabraniać żadnemu z jego przyjaciół posługiwać mu czy go odwiedzać.<verse eid="ACT 24:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24" />A po kilku dniach przyjechał Feliks ze swoją żoną Druzyllą, która była Żydówką. Kazał zawołać Pawła i słuchał go, jak mówił o wierze w Chrystusa.<verse eid="ACT 24:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25" />A gdy on rozprawiał o sprawiedliwości, powściągliwości i przyszłym sądzie, Feliks przestraszył się i powiedział: Teraz już odejdź. Kiedy znajdę czas, każę cię zawołać.<verse eid="ACT 24:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26" />Spodziewał się przy tym, że dostanie od Pawła pieniądze za to, że go wypuści, dlatego też częściej wzywał go do siebie na rozmowę.<verse eid="ACT 24:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27" />A po dwóch latach następcą Feliksa został Porcjusz Festus. Feliks, chcąc sobie zjednać życzliwość Żydów, zostawił Pawła w więzieniu.<verse eid="ACT 24:27" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1" />Kiedy Festus przybył do prowincji, po trzech dniach udał się z Cezarei do Jerozolimy.<verse eid="ACT 25:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2" />Najwyższy kapłan i znamienici Żydzi wnieśli przed nim przeciwko Pawłowi skargę i prosili go;<verse eid="ACT 25:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3" />Aby okazał im w jego sprawie przychylność i kazał przyprowadzić go do Jerozolimy. Przygotowali bowiem zasadzkę, aby go zabić w drodze.<verse eid="ACT 25:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4" />Lecz Festus odpowiedział, że Paweł znajduje się pod strażą w Cezarei i że on sam wkrótce tam pojedzie.<verse eid="ACT 25:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5" />I powiedział: Niech ci z was, którzy mogą, pojadą ze mną, a jeśli ten człowiek popełnił coś złego, niech go oskarżają.<verse eid="ACT 25:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6" />A gdy spędził u nich nie więcej niż dziesięć dni, udał się do Cezarei. Nazajutrz zasiadł na krześle sędziowskim i kazał przyprowadzić Pawła.<verse eid="ACT 25:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7" />Kiedy ten przyszedł, otoczyli go Żydzi, którzy przybyli z Jerozolimy, i wytoczyli przeciwko Pawłowi wiele ciężkich oskarżeń, których nie mogli udowodnić.<verse eid="ACT 25:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8" />On zaś bronił się: Nie zawiniłem w niczym ani przeciwko prawu żydowskiemu, ani przeciwko świątyni, ani przeciwko cesarzowi.<verse eid="ACT 25:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9" />Lecz Festus, chcąc sobie zjednać przychylność Żydów, odpowiedział Pawłowi: Czy chcesz pojechać do Jerozolimy i tam być przede mną sądzony w tej sprawie?<verse eid="ACT 25:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 25:10" />Wtedy Paweł powiedział: Stoję przed sądem cesarskim, gdzie należy mnie sądzić. Żydom nie wyrządziłem żadnej krzywdy, o czym ty sam dobrze wiesz.<verse eid="ACT 25:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 25:11" />Bo jeśli w czymś zawiniłem i popełniłem coś, co zasługuje na śmierć, nie wzbraniam się umrzeć. Lecz jeśli nie ma nic w tym, o co mnie oskarżają, nikt nie może mnie im wydać. Odwołuję się do cesarza.<verse eid="ACT 25:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12" />Wtedy Festus porozumiał się z Radą i odpowiedział: Odwołałeś się do cesarza? Do cesarza pójdziesz.<verse eid="ACT 25:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13" />A po upływie kilku dni przyjechali do Cezarei król Agryppa i Berenike, aby powitać Festusa.<verse eid="ACT 25:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14" />A kiedy przebywali tam wiele dni, Festus przedstawił królowi sprawę Pawła, mówiąc: Feliks pozostawił w więzieniu pewnego człowieka;<verse eid="ACT 25:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15" />Przeciwko któremu, gdy byłem w Jerozolimie, naczelni kapłani i starsi żydowscy wnieśli skargę, żądając dla niego wyroku skazującego.<verse eid="ACT 25:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16" />Odpowiedziałem im, że Rzymianie nie mają w zwyczaju wydawać człowieka na stracenie, zanim oskarżony nie stanie wobec oskarżycieli i nie będzie miał możliwości odpowiedzieć na zarzuty.<verse eid="ACT 25:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17" />Gdy się tu zebrali, nazajutrz, bez żadnej zwłoki zasiadłem na krześle sędziowskim i kazałem przyprowadzić tego człowieka.<verse eid="ACT 25:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18" />Stanęli przeciw niemu jego oskarżyciele, ale nie wnieśli żadnej skargi z tych, których się spodziewałem.<verse eid="ACT 25:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19" />Wiedli z nim tylko jakieś spory o ich zabobony i o jakiegoś zmarłego Jezusa, o którym Paweł twierdzi, że żyje.<verse eid="ACT 25:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20" />Będąc niepewnym co do tego sporu, zapytałem, czy chciałby udać się do Jerozolimy i tam być sądzony w tych sprawach.<verse eid="ACT 25:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21" />Lecz ponieważ Paweł odwołał się, by go zatrzymać do rozpatrzenia sprawy przez Augusta, rozkazałem go strzec, dopóki go nie odeślę do cesarza.<verse eid="ACT 25:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22" />Wtedy Agryppa powiedział do Festusa: Ja również chciałbym posłuchać tego człowieka. A on odpowiedział: Jutro go usłyszysz.<verse eid="ACT 25:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23" />Gdy nazajutrz Agryppa i Berenike przybyli z wielką okazałością i weszli do sali rozpraw z dowódcami i najznakomitszymi obywatelami miasta, na rozkaz Festusa wprowadzono Pawła.<verse eid="ACT 25:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24" />Po czym Festus przemówił: Królu Agryppo i wszyscy tu obecni mężowie! Widzicie tego, o którego mnie prosił cały lud żydowski zarówno w Jerozolimie, jak i tutaj, wołając, że nie powinien on dłużej żyć.<verse eid="ACT 25:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25" />Lecz ja stwierdziłem, że nie popełnił niczego, co zasługuje na śmierć. A ponieważ on sam odwołał się do Augusta, postanowiłem go odesłać.<verse eid="ACT 25:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26" />Nie mogę jednak o nim napisać memu panu nic pewnego. Dlatego kazałem go stawić przed wami, a zwłaszcza przed tobą, królu Agryppo, abym po przesłuchaniu miał co napisać.<verse eid="ACT 25:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27" />Bo wydaje mi się nierozsądne posyłać więźnia bez podania stawianych mu zarzutów.<verse eid="ACT 25:27" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 25" />
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1" />Wtedy Agryppa powiedział do Pawła: Wolno ci mówić we własnej obronie. Wówczas Paweł, wyciągnąwszy rękę, zaczął się bronić:<verse eid="ACT 26:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 26:2" />Królu Agryppo, uważam to za szczęście, że mam dziś bronić się wobec ciebie przed wszystkim, o co mnie oskarżają Żydzi.<verse eid="ACT 26:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3" />Zwłaszcza że jesteś obeznany ze wszystkimi zwyczajami i sporami, które są między Żydami. Dlatego proszę cię, żebyś mnie cierpliwie wysłuchał.<verse eid="ACT 26:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4" />Wszyscy Żydzi znają moje życie od młodości, jak je wiodłem od początku wśród mego narodu w Jerozolimie.<verse eid="ACT 26:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5" />Znają mnie od dawna – gdyby chcieli zaświadczyć – że żyłem według zasad najsurowszego stronnictwa naszej religii jako faryzeusz.<verse eid="ACT 26:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6" />A teraz stoję przed sądem z powodu nadziei spełnienia obietnicy danej ojcom przez Boga;<verse eid="ACT 26:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7" />Której spełnienia ma nadzieję doczekać dwanaście naszych pokoleń, służąc Bogu ustawicznie dniem i nocą. Z powodu tej nadziei, królu Agryppo, oskarżają mnie Żydzi.<verse eid="ACT 26:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8" />Dlaczego uważacie za rzecz nie do wiary, że Bóg wskrzesza umarłych?<verse eid="ACT 26:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9" />Wprawdzie mnie samemu wydawało się, że powinienem wiele czynić przeciw imieniu Jezusa z Nazaretu.<verse eid="ACT 26:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10" />Tak też czyniłem w Jerozolimie, gdzie wielu świętych wtrącałem do więzienia, wziąwszy upoważnienie od naczelnych kapłanów, a kiedy skazywano ich na śmierć, głosowałem przeciwko nim;<verse eid="ACT 26:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11" />A po wszystkich synagogach często ich karząc, zmuszałem do bluźnierstwa. Występując przeciwko nim z wielką wściekłością, prześladowałem ich nawet po obcych miastach.<verse eid="ACT 26:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 26:12" />Tak jechałem do Damaszku, mając upoważnienie i zlecenie od naczelnych kapłanów.<verse eid="ACT 26:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 26:13" />W południe, będąc w drodze, ujrzałem, królu, światłość z nieba jaśniejszą niż słońce, która oświeciła mnie i tych, którzy jechali ze mną.<verse eid="ACT 26:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14" />A gdy wszyscy upadliśmy na ziemię, usłyszałem głos mówiący do mnie po hebrajsku: Saulu, Saulu, dlaczego mnie prześladujesz? Trudno ci przeciw ościeniowi wierzgać.<verse eid="ACT 26:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15" />A ja zapytałem: Kim jesteś, Panie? A on odpowiedział: Ja jestem Jezus, którego ty prześladujesz.<verse eid="ACT 26:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16" />Ale podnieś się i stań na nogi, bo ukazałem się tobie, żeby ustanowić cię sługą i świadkiem zarówno tych rzeczy, które widziałeś, jak i innych, w których ci się objawię.<verse eid="ACT 26:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17" />Wybawię cię od tego ludu i od pogan, do których cię teraz posyłam;<verse eid="ACT 26:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18" />Dla otworzenia ich oczu, aby odwrócić ich od ciemności do światła, od mocy szatana do Boga, aby otrzymali przebaczenie grzechów i dziedzictwo między uświęconymi przez wiarę we mnie.<verse eid="ACT 26:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19" />Dlatego też, królu Agryppo, nie byłem nieposłuszny temu niebieskiemu widzeniu.<verse eid="ACT 26:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20" />Ale głosiłem najpierw tym, którzy są w Damaszku, w Jerozolimie, w całej Judei, i poganom, żeby pokutowali i nawrócili się do Boga, i spełniali uczynki godne pokuty.<verse eid="ACT 26:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21" />Z tego powodu Żydzi schwytali mnie w świątyni i chcieli zabić.<verse eid="ACT 26:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22" />Ale dzięki pomocy Boga żyję do dzisiaj, dając świadectwo małym i wielkim, nic nie mówiąc oprócz tego, co powiedzieli prorocy i Mojżesz, że nastąpi;<verse eid="ACT 26:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23" />Że Chrystus ma cierpieć, jako pierwszy zmartwychwstać i zwiastować światłość temu ludowi i poganom.<verse eid="ACT 26:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24" />Gdy on to powiedział w swojej obronie, Festus odezwał się donośnym głosem: Jesteś szalony, Pawle! Wielka uczoność doprowadza cię do szaleństwa.<verse eid="ACT 26:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25" />Ale on odpowiedział: Nie jestem szalony, dostojny Festusie, ale głoszę słowa prawdy i rozsądku.<verse eid="ACT 26:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26" />Król bowiem, przed którym śmiało mówię, wie o tych sprawach, gdyż jestem przekonany, że nic z tych rzeczy nie jest przed nim ukryte, ponieważ nie działo się to w jakimś zakątku.<verse eid="ACT 26:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27" />Czy wierzysz, królu Agryppo, prorokom? Wiem, że wierzysz.<verse eid="ACT 26:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28" />Wtedy Agryppa powiedział do Pawła: Niemal przekonałeś mnie, żebym został chrześcijaninem.<verse eid="ACT 26:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29" />Ale Paweł powiedział: Dałby Bóg, abyś i niemal, i całkowicie nie tylko ty, ale i wszyscy, którzy mnie dziś słuchają, stali się takimi, jakim ja jestem, z wyjątkiem tych więzów.<verse eid="ACT 26:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30" />A gdy to powiedział, wstał król, namiestnik, Berenike i ci, którzy z nimi zasiadali.<verse eid="ACT 26:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31" />Kiedy się oddalili, rozmawiali między sobą: Ten człowiek nie czyni nic, co zasługiwałoby na śmierć lub więzienie.<verse eid="ACT 26:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32" />Agryppa zaś powiedział do Festusa: Można by zwolnić tego człowieka, gdyby nie odwołał się do cesarza.<verse eid="ACT 26:32" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 26" />
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1" />A gdy postanowiono, że mamy płynąć do Italii, oddano Pawła i innych więźniów setnikowi, imieniem Juliusz, z oddziału Augusta.<verse eid="ACT 27:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2" />Wsiedliśmy na statek adramyteński, który miał płynąć wzdłuż wybrzeża Azji, i odbiliśmy od brzegu. Był też z nami Arystarch, Macedończyk z Tesaloniki.<verse eid="ACT 27:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3" />Następnego dnia przypłynęliśmy do Sydonu, gdzie Juliusz, który życzliwie odnosił się do Pawła, pozwolił mu iść do przyjaciół, aby doznał pokrzepienia.<verse eid="ACT 27:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4" />A wyruszywszy stamtąd, płynęliśmy pod osłoną Cypru, dlatego że wiatry były przeciwne.<verse eid="ACT 27:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5" />Przepłynęliśmy morze na wysokości Cylicji i Pamfilii i przybyliśmy do Miry w Licji.<verse eid="ACT 27:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6" />Tam setnik znalazł statek aleksandryjski płynący do Italii i umieścił nas na nim.<verse eid="ACT 27:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 27:7" />A gdy przez wiele dni płynęliśmy wolno i dotarliśmy zaledwie na wysokość Knidos, ponieważ wiatr nam nie pozwalał, popłynęliśmy wzdłuż Krety obok Salmone.<verse eid="ACT 27:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 27:8" />A płynąc z trudem wzdłuż jej brzegów, dotarliśmy do pewnego miejsca zwanego Piękne Porty, blisko którego było miasto Lasaia.<verse eid="ACT 27:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9" />Gdy upłynęło wiele czasu i żegluga stała się niebezpieczna, bo minął już post, Paweł ich przestrzegał:<verse eid="ACT 27:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10" />Panowie, widzę, że żegluga będzie związana z krzywdą i wielką szkodą nie tylko ładunkowi i statkowi, ale i naszemu życiu.<verse eid="ACT 27:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11" />Setnik jednak bardziej ufał sternikowi i właścicielowi statku niż temu, co mówił Paweł.<verse eid="ACT 27:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12" />A ponieważ żaden port nie nadawał się do przezimowania, większość postanowiła stamtąd odpłynąć, dostać się jakoś na przezimowanie do portu Feniks na Krecie, otwartego na południowo-zachodnią i północno-zachodnią stronę.<verse eid="ACT 27:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13" />A gdy powiał wiatr z południa, sądzili, że zamiar doprowadzą do skutku, i odbili od brzegu, i popłynęli wzdłuż Krety.<verse eid="ACT 27:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 27:14" />Lecz niedługo potem uderzył na nią gwałtowny wiatr, zwany Eurokludon.<verse eid="ACT 27:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 27:15" />Kiedy statek został porwany i nie mógł stawić czoła wiatrowi, puściliśmy go z wiatrem i pozwoliliśmy się unosić.<verse eid="ACT 27:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16" />Gdy płynęliśmy wzdłuż pewnej wysepki, zwanej Klauda, z trudem zdołaliśmy uchwycić łódź ratunkową.<verse eid="ACT 27:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17" />Po wyciągnięciu jej przepasali statek, używając sprzętu pomocniczego. Z obawy, żeby nie wpaść na płyciznę, opuścili żagle i tak ich niosło.<verse eid="ACT 27:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18" />Ponieważ miotała nami gwałtowna burza, nazajutrz wyrzucili ładunek.<verse eid="ACT 27:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19" />A trzeciego dnia własnymi rękami wyrzuciliśmy osprzęt statku.<verse eid="ACT 27:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20" />Lecz kiedy przez wiele dni nie pokazało się ani słońce, ani gwiazdy, a niemała nawałnica napierała, znikła już wszelka nadzieja naszego ocalenia.<verse eid="ACT 27:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21" />Gdy ludzie już długo nic nie jedli, Paweł stanął pośród nich i powiedział: Panowie, trzeba było mnie posłuchać i nie odpływać od Krety, wtedy uniknęlibyście straty i szkody.<verse eid="ACT 27:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22" />Lecz teraz zachęcam was, abyście byli dobrej myśli, bo nikt z was nie zginie, tylko statek.<verse eid="ACT 27:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23" />Tej nocy bowiem stanął przy mnie anioł Boga, do którego należę i któremu służę;<verse eid="ACT 27:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24" />I powiedział: Nie bój się, Pawle, musisz stanąć przed cesarzem, a oto Bóg darował ci wszystkich, którzy z tobą płyną.<verse eid="ACT 27:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25" />Dlatego bądźcie dobrej myśli, panowie, bo wierzę Bogu, że będzie tak, jak mi powiedziano.<verse eid="ACT 27:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26" />Musimy jednak być wyrzuceni na jakąś wyspę.<verse eid="ACT 27:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27" />A gdy nadeszła czternasta noc, a nas rzucało po Adriatyku, około północy zdawało się żeglarzom, że zbliżają się do jakiegoś lądu.<verse eid="ACT 27:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28" />Wtedy spuścili sondę i stwierdzili dwadzieścia sążni. Popłynąwszy nieco dalej, znowu spuścili sondę i stwierdzili piętnaście sążni.<verse eid="ACT 27:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29" />Bojąc się, abyśmy nie wpadli na skały, zrzucili z rufy cztery kotwice i z upragnieniem oczekiwali świtu.<verse eid="ACT 27:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30" />A gdy żeglarze postanowili uciec ze statku, spuścili łódź ratunkową pod pozorem zrzucenia kotwic z dziobu statku;<verse eid="ACT 27:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31" />Paweł powiedział do setnika i żołnierzy: Jeśli ci nie zostaną na statku, nie będziecie mogli zostać ocaleni.<verse eid="ACT 27:31" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32" />Wtedy żołnierze odcięli liny od łodzi ratunkowej i pozwolili jej spaść.<verse eid="ACT 27:32" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33" />Kiedy zaczynało świtać, Paweł zachęcał wszystkich do posiłku: Dziś już czternasty dzień, jak trwacie w oczekiwaniu bez posiłku, nic nie jedząc.<verse eid="ACT 27:33" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34" />Dlatego proszę was, abyście się posilili, bo to przyczyni się do waszego ocalenia, gdyż żadnemu z was włos z głowy nie spadnie.<verse eid="ACT 27:34" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35" />A to powiedziawszy, wziął chleb i podziękował Bogu wobec wszystkich, a gdy złamał, zaczął jeść.<verse eid="ACT 27:35" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36" />Wtedy wszyscy nabrali otuchy i posilili się.<verse eid="ACT 27:36" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37" />A nas wszystkich na statku było dwieście siedemdziesiąt sześć dusz.<verse eid="ACT 27:37" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38" />Kiedy się najedli, odciążyli statek, wyrzucając zboże do morza.<verse eid="ACT 27:38" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39" />Gdy nastał dzień, nie rozpoznali lądu, jednak zobaczyli jakąś zatokę o płaskim wybrzeżu, do którego postanowili, jeśli będzie można, przybić statkiem.<verse eid="ACT 27:39" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40" />Wyciągnąwszy więc kotwice, puścili się na morze. Poluzowali wiązania sterowe, nastawili przedni żagiel pod wiatr i zmierzali do brzegu.<verse eid="ACT 27:40" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41" />Wpadli jednak na mieliznę utworzoną między dwoma prądami i osiedli ze statkiem. Dziób statku się zarył, ale rufa zaczęła się rozbijać pod naporem fal.<verse eid="ACT 27:41" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42" />Wtedy żołnierze postanowili, że zabiją więźniów, aby żaden z nich nie odpłynął i nie uciekł.<verse eid="ACT 27:42" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43" />Lecz setnik, chcąc ocalić Pawła, powstrzymał ich od tego zamiaru. Potem rozkazał, aby ci, którzy umieją pływać, skoczyli pierwsi do morza i wyszli na brzeg;<verse eid="ACT 27:43" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44" />Pozostali zaś na deskach lub częściach statku. I w ten sposób wszyscy cało wyszli na ląd.<verse eid="ACT 27:44" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 27" />
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28" />
  <para style="m">
    <verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1" />Po ocaleniu dowiedzieli się, że ta wyspa nazywa się Malta.<verse eid="ACT 28:1" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2" />A barbarzyńcy okazali nam niezwykłą życzliwość. Rozpalili bowiem ognisko i przyjęli nas, bo padał deszcz i było zimno.<verse eid="ACT 28:2" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3" />A gdy Paweł nazbierał naręcze chrustu i nałożył na ogień, na skutek gorąca wypełzła żmija i uczepiła się jego ręki.<verse eid="ACT 28:3" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4" />Kiedy barbarzyńcy zobaczyli gada wiszącego u jego ręki, mówili między sobą: Ten człowiek na pewno jest mordercą, bo choć wyszedł cało z morza, zemsta nie pozwala mu żyć.<verse eid="ACT 28:4" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5" />Lecz on strząsnął gada w ogień i nie doznał nic złego.<verse eid="ACT 28:5" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6" />A oni oczekiwali, że spuchnie albo nagle padnie martwy. Lecz gdy długo czekali i widzieli, że nic złego mu się nie stało, zmienili zdanie i mówili, że jest bogiem.<verse eid="ACT 28:6" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7" />W pobliżu tego miejsca znajdowały się posiadłości naczelnika wyspy, imieniem Publiusz, który nas przyjął i przez trzy dni po przyjacielsku gościł.<verse eid="ACT 28:7" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8" />A ojciec Publiusza leżał, bo miał gorączkę i czerwonkę. Paweł poszedł do niego i modlił się, a położywszy na nim ręce, uzdrowił go.<verse eid="ACT 28:8" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9" />Po tym wydarzeniu przychodzili również inni chorzy z wyspy i byli uzdrawiani.<verse eid="ACT 28:9" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10" />Okazali nam oni wielki szacunek, a gdy mieliśmy odpływać, dali wszystko, co nam było potrzebne.<verse eid="ACT 28:10" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11" />Po trzech miesiącach odpłynęliśmy na statku aleksandryjskim z godłem Kastora i Polluksa, który przezimował na tej wyspie.<verse eid="ACT 28:11" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12" />Przybywszy do Syrakuz, pozostaliśmy tam trzy dni.<verse eid="ACT 28:12" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13" />Stamtąd, płynąc łukiem, dotarliśmy do Regium. Po upływie jednego dnia, gdy powiał wiatr południowy, nazajutrz przypłynęliśmy do Puteoli.<verse eid="ACT 28:13" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14" />Tam spotkaliśmy braci, którzy nas uprosili, żebyśmy pozostali u nich siedem dni. I tak udaliśmy się do Rzymu.<verse eid="ACT 28:14" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15" />Tamtejsi bracia, gdy usłyszeli o nas, wyszli nam naprzeciw aż do Forum Appiusza i do Trzech Gospód. Kiedy Paweł ich zobaczył, podziękował Bogu i nabrał otuchy.<verse eid="ACT 28:15" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16" />A gdy przybyliśmy do Rzymu, setnik oddał więźniów dowódcy wojska, ale Pawłowi pozwolono mieszkać osobno z żołnierzem, który go pilnował.<verse eid="ACT 28:16" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17" />Po trzech dniach Paweł zaprosił przywódców żydowskich. Kiedy się zeszli, powiedział do nich: Mężowie bracia, nic nie uczyniłem przeciwko ludowi i zwyczajom ojczystym, a jednak zostałem wydany w Jerozolimie jako więzień w ręce Rzymian;<verse eid="ACT 28:17" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18" />Którzy po przesłuchaniu chcieli mnie wypuścić, bo nie było we mnie nic zasługującego na śmierć.<verse eid="ACT 28:18" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19" />Lecz gdy Żydzi się temu sprzeciwiali, musiałem odwołać się do cesarza, nie chcąc jednak w czymkolwiek oskarżać mego narodu.<verse eid="ACT 28:19" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20" />Dlatego też zaprosiłem was, aby się z wami zobaczyć i porozmawiać, bo z powodu nadziei Izraela jestem związany tym łańcuchem.<verse eid="ACT 28:20" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21" />Lecz oni powiedzieli do niego: Nie otrzymaliśmy z Judei żadnych listów o tobie ani żaden z przybyłych braci nie oznajmił, ani nie mówił o tobie nic złego.<verse eid="ACT 28:21" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22" />Pragniemy jednak od ciebie usłyszeć, co myślisz, bo wiemy o tym stronnictwie, że wszędzie mówią przeciwko niemu.<verse eid="ACT 28:22" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23" />Wyznaczyli mu dzień i przyszło wielu do niego do kwatery, a on od rana do wieczora przytaczał im świadectwa o królestwie Bożym i przekonywał o Jezusie na podstawie Prawa Mojżesza i Proroków.<verse eid="ACT 28:23" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24" />I niektórzy uwierzyli temu, co mówił, a inni nie uwierzyli.<verse eid="ACT 28:24" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25" />Poróżnieni ze sobą rozeszli się, gdy Paweł powiedział to jedno: Słusznie Duch Święty powiedział przez proroka Izajasza do naszych ojców:<verse eid="ACT 28:25" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26" />Idź do tego ludu i mów: Słuchając, będziecie słyszeć, ale nie zrozumiecie, i patrząc, będziecie widzieć, ale nie zobaczycie.<verse eid="ACT 28:26" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27" />Utyło bowiem serce tego ludu, stępiały ich uszy i zamknęli swe oczy, żeby oczami nie widzieli ani uszami nie słyszeli, a sercem nie zrozumieli i nie nawrócili się, i żebym ich nie uzdrowił.<verse eid="ACT 28:27" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" sid="ACT 28:28" />Niech wam więc będzie wiadome, że poganom zostało posłane to zbawienie Boże, a oni będą słuchać.<verse eid="ACT 28:28" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ACT 28:29" />A gdy to powiedział, Żydzi odeszli, wiodąc ze sobą zacięty spór.<verse eid="ACT 28:29" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30" />Przez całe dwa lata Paweł mieszkał w wynajętym mieszkaniu i przyjmował wszystkich, którzy przychodzili do niego;<verse eid="ACT 28:30" />
  </para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31" />Głosząc królestwo Boże i nauczając tego, co dotyczy Pana Jezusa Chrystusa, ze wszelką odwagą i bez przeszkód.<verse eid="ACT 28:31" />
  </para>
  <chapter eid="ACT 28" />
</usx>
